<FILE-date="2022/10/18/19">

<article-nb="2022/10/18/19-1">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Moscou a bombardé plusieurs grandes villes, dont Kiev, Dnipro et Jytomyr. Les communes de Kharkiv et Mykolaïv ont aussi été visées. Quarante-cinq installations énergétiques et 180 bâtiments civils ont été touchés depuis le 10 octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 18 octobre                    Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :   VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          Kiev a été ciblé, lundi matin, par des « attaques de drones kamikazes », présumés de fabrication iranienne, a signalé le chef de cabinet de la présidence, Andriy Yermak, après une série d’explosions qui ont secoué le quartier Chevtchenkivsky. Outre la capitale, les environs de Kharkiv, de Soumy, de Donetsk, de Dnipropetrovsk, de Kherson et de Mykolaïv ont été touchés. Des infrastructures cruciales dans trois régions, dont celle de Kiev, ont été atteintes, laissant des centaines de localités sans électricité.Selon Volodymyr Zelensky, « la situation sur la ligne de front n’a pas subi de changements significatifs » dimanche. « Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, où des combats extrêmement violents se poursuivent », a détaillé en soirée le président ukrainien.En Russie, le crash d’un avion militaire sur la commune d’Ieïsk, au bord de la mer d’Azov, a fait au moins treize morts, dont trois enfants, et dix-neuf blessés lundi. Le bombardier SU-34 aurait subi une panne de moteur au décollage avant de s’écraser sur une zone résidentielle.Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne (UE) ont discuté lundi à Luxembourg d’une hausse de l’aide militaire européenne et de la formation de quelque 15 000 soldats ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Mersin, le grand port turc transformé en plate-forme de commerce avec la Russie         Tribune. « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »Décryptages. Le pétrole kazakh, manne sous surveillance russe         Décryptages. Russie : la fusillade qui a fait au moins onze tués sur une base militaire soulève des questions         Décryptages. A la télévision ukrainienne, le difficile équilibre entre censure militaire et expression du pluralisme         Critique. Mariupolis 2, sur Arte : un documentaire posthume hors norme de Mantas Kvedaravicius         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 18 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-18T16:55:31+00:00","coverageEndTime":"2022-10-19T04:55:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0:  l\u2019OTAN va fournir \u00e0 Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","description":"Moscou a bombard\u00e9 plusieurs grandes villes, dont Kiev, Dnipro et Jytomyr. Les communes de Kharkiv et Mykola\u00efv ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es. Quarante-cinq installations \u00e9nerg\u00e9tiques et 180 b\u00e2timents civils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s depuis le 10 octobre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct :  l’OTAN va fournir à Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou a bombard\u00e9 plusieurs grandes villes, dont Kiev, Dnipro et Jytomyr. Les communes de Kharkiv et Mykola\u00efv ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es. Quarante-cinq installations \u00e9nerg\u00e9tiques et 180 b\u00e2timents civils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s depuis le 10 octobre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-18T16:55:31+00:00"
,"endDate":"2022-10-19T04:55:31+00:00"
  L\u2019OTAN s\u2019appr\u00eate \u00e0 livrer des centaines de brouilleurs de signal \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 contrer la menace que constituent les drones.\u00a0S\u2019exprimant \u00e0 distance lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens\u00a0Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes \u00ab\u00a0les aideront \u00e0 faire face \u00e0 cette menace sp\u00e9cifique des drones, y compris, bien s\u00fbr, les drones de fabrication iranienne, qui causent maintenant beaucoup de ravages et de souffrances\u00a0\u00bb.          Le chef du renseignement militaire de Kiev, Kyrylo Boudanov, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mardi que l\u2019Iran avait fourni \u00e0 la Russie un premier lot de 1\u00a0750 drones Shahed, et que Moscou avait pass\u00e9 d\u2019autres commandes. Depuis une dizaine de jours, plus de 100\u00a0drones autodestructeurs de fabrication iranienne ont percut\u00e9 des centrales \u00e9lectriques, des stations d\u2019\u00e9puration, des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des ponts et d\u2019autres cibles dans les zones urbaines, a list\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre les drones, l\u2019OTAN va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des brouilleurs de signal","dateModified":"2022-10-18T16:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T16:35:21+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce qu\u2019a consid\u00e9r\u00e9 mardi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, annon\u00e7ant que Moscou allait d\u00e9sormais se concentrer sur l\u2019Asie et l\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Cela n\u2019a aucun sens, et il n\u2019y a aucune envie, naturellement, de garder la m\u00eame pr\u00e9sence dans les pays occidentaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov, lors d\u2019une rencontre avec des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s r\u00e9cemment embauch\u00e9s par le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Les pays du tiers-monde, en Asie comme en Afrique, ont besoin au contraire d\u2019une attention suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne voit \u00ab\u00a0aucun sens\u00a0\u00bb \u00e0 garder la m\u00eame pr\u00e9sence diplomatique en Occident","dateModified":"2022-10-18T16:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T16:15:04+00:00","articleBody":"     Deux premiers convois de v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie (VBCI) sont partis mardi matin du camp militaire de Mourmelon-le-Grand (Marne) en direction de la Roumanie. Un d\u00e9ploiement dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration Aigle, qui vise \u00e0 renforcer dans la dur\u00e9e la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN.          Des chars Leclerc doivent \u00e9galement rejoindre lors des prochains jours la base militaire de Cincu, dans le centre du pays, afin de renforcer cette mission sous commandement fran\u00e7ais, lanc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 en r\u00e9action aux frappes russes en Ukraine. \u00ab\u00a0La France honore ses engagements au profit de l\u2019OTAN et de nos partenaires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral de division Fran\u00e7ois Goguenheim, \u00e0 la t\u00eate du poste de commandement terre Europe continentale \u00e0 Lille.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu d\u2019op\u00e9ration logistique de cette importance en Europe depuis [l\u2019op\u00e9ration] Daguet\u00a0\u00bb \u2013 nom donn\u00e9 \u00e0 la participation fran\u00e7aise \u00e0 la coalition internationale form\u00e9e apr\u00e8s l\u2019invasion du Koweit par l\u2019Irak au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 \u2013, a-t-il ajout\u00e9. Une dizaine de convois doivent progressivement quitter Mourmelon pour la Roumanie, transportant sur plus de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 travers l\u2019Europe une dizaine de chars Leclerc, ainsi qu\u2019une vingtaine de v\u00e9hicules blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9part de blind\u00e9s fran\u00e7ais vers la Roumanie","dateModified":"2022-10-18T16:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T15:58:29+00:00","articleBody":"     Quinze personnes sont mortes apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire russe \u00e0 Ie\u00efsk, une ville du sud-ouest de la Russie. Les enqu\u00eateurs ont dit mardi qu\u2019ils privil\u00e9gient la piste d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb sur l\u2019appareil, un Soukho\u00ef Su-34, pour expliquer l\u2019accident survenu la veille dans cette cit\u00e9 de 90\u00a0000 habitants, situ\u00e9e en face du port ukrainien de Marioupol, d\u00e9vast\u00e9 par les forces russes au d\u00e9but du conflit.          Anna Minkova, vice-gouverneure de la r\u00e9gion russe de Krasnodar, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que quarante-trois personnes, dont neuf enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la catastrophe. Parmi elles, vingt-cinq se trouvent encore \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, dont trois dans un \u00e9tat critique. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0pr\u00e9sente ses plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances aux familles qui ont perdu leurs proches dans cette catastrophe\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                Les services d\u2019urgence le 18 cotobre sur le site du crash du Soukho\u00ef Su-34, \u00e0 Ie\u00efsk, en Russie. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/4771ca1_2388cdcf72e0473eaa73390804fa50f4-2388cdcf72e0473eaa73390804fa50f4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crash d\u2019avion en Russie\u00a0: le bilan passe \u00e0 quinze morts","dateModified":"2022-10-18T16:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T15:29:08+00:00","articleBody":"     Le Parlement estonien a condamn\u00e9 mardi les annexions de territoires ukrainiens par Moscou et qualifi\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9gime terroriste\u00a0\u00bb. La d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par 88 d\u00e9put\u00e9s de la chambre, qui compte 101 si\u00e8ges. Dix d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient absents, et trois se sont abstenus. Le Parlement estonien \u00ab\u00a0d\u00e9clare la Russie comme r\u00e9gime terroriste et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie comme pays qui soutient le terrorisme\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime [du pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, avec ses menaces d\u2019attaque nucl\u00e9aire, a fait de la Russie le plus grand danger pour la paix en Europe et dans le monde entier\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. Cette prise de position r\u00e9pond \u00e0 des appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le Parlement d\u2019un autre pays balte, la Lettonie, a d\u00e9clar\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb en ao\u00fbt, accusant Moscou de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide cibl\u00e9 contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 au cours du mois dernier qu\u2019il n\u2019utiliserait pas ces termes, jugeant qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas la voie la plus efficace ou la plus solide pour aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement estonien qualifie la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9gime terroriste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T16:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T15:00:07+00:00","articleBody":"     Reuters affirme que l\u2019Iran s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 la Russie des missiles sol-sol et des drones en plus grand nombre, citant deux hauts responsables et deux diplomates iraniens. Selon l\u2019agence de presse, un accord a \u00e9t\u00e9 conclu le 6\u00a0octobre lors d\u2019une visite \u00e0 Moscou du premier vice-pr\u00e9sident iranien, Mohammad Mokhber, de deux hauts responsables des gardiens de la r\u00e9volution et d\u2019un responsable du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.          \u00ab\u00a0Les Russes ont demand\u00e9 plus de drones et des missiles balistiques iraniens dot\u00e9s d\u2019une pr\u00e9cision am\u00e9lior\u00e9e, notamment des missiles Fateh et Zolfaghar\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019un des diplomates iraniens. Un responsable occidental inform\u00e9 du dossier a confirm\u00e9 aupr\u00e8s de Reuters ces informations, expliquant qu\u2019un accord avait \u00e9t\u00e9 conclu entre l\u2019Iran et la Russie quant \u00e0 la fourniture de missiles balistiques sol-sol de courte port\u00e9e, dont des Zolfaghar.          Le diplomate iranien a r\u00e9fut\u00e9 des affirmations de responsables occidentaux selon lesquelles ces livraisons enfreindraient une r\u00e9solution adopt\u00e9e en\u00a02015 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019endroit o\u00f9 ils sont utilis\u00e9s n\u2019est pas le probl\u00e8me du vendeur. Nous ne prenons pas parti dans la crise de l\u2019Ukraine comme le fait l\u2019Occident. Nous souhaitons une issue \u00e0 la crise par la voie diplomatique.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a fait \u00e9tat au cours des derni\u00e8res semaines d\u2019une multiplication des attaques russes utilisant des drones de fabrication iranienne Shahed-136. L\u2019Iran a toujours ni\u00e9 fournir ces engins \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran va livrer des missiles et plus de drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-18T15:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T14:54:06+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien du d\u00e9veloppement des communaut\u00e9s et des territoires, Oleksi Tchernychov, a d\u00e9clar\u00e9 que les attaques russes avaient endommag\u00e9 plus de 400 infrastructures \u00e0 travers l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la semaine derni\u00e8re.          Selon le haut responsable, 45 installations \u00e9nerg\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es depuis le 10\u00a0octobre, ainsi que plus de 180 b\u00e2timents civils. \u00ab\u00a0De telles actions terroristes de l\u2019agresseur nous mobilisent et nous endurcissent encore plus\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-cinq installations \u00e9nerg\u00e9tiques et 180 b\u00e2timents civils touch\u00e9s depuis le 10\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-18T15:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T14:31:31+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019agence allemande de cybers\u00e9curit\u00e9, Arne Sch\u00f6nbohm, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions avec effet imm\u00e9diat, a annonc\u00e9 mardi un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Le quinquag\u00e9naire se trouvait sur la sellette depuis que plusieurs organes de presse avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa proximit\u00e9 avec une association de conseil en cybers\u00e9curit\u00e9, elle-m\u00eame soup\u00e7onn\u00e9e de contacts avec des services de renseignement russes.          \u00ab\u00a0Les all\u00e9gations bien connues et largement discut\u00e9es dans les m\u00e9dias ont d\u00e9finitivement endommag\u00e9 la confiance n\u00e9cessaire du public en la neutralit\u00e9 et l\u2019impartialit\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident de la plus importante autorit\u00e9 de cybers\u00e9curit\u00e9 d\u2019Allemagne, s\u2019est justifi\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Cela est d\u2019autant plus vrai dans la situation de crise actuelle concernant la guerre hybride russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ce limogeage intervient au moment o\u00f9 l\u2019Allemagne est sur le qui-vive face \u00e0 d\u2019\u00e9ventuels actes de malveillance de Moscou. Apr\u00e8s les fuites dans les gazoducs Nord Stream 1 et 2, construits pour acheminer le gaz russe en Europe, le pays a subi le 8\u00a0octobre dernier un sabotage ferroviaire de grande ampleur, pour lequel certains ont \u00e9voqu\u00e9 la piste russe dans le contexte de la guerre en Ukraine.             Lire aussi :     En Allemagne, \u00ab\u00a0M.\u00a0Cybers\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb soup\u00e7onn\u00e9 de collusion avec la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin limoge le chef de son agence de cybers\u00e9curit\u00e9 pour ses liens pr\u00e9sum\u00e9s avec la Russie","dateModified":"2022-10-18T14:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T14:12:51+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 mardi qu\u2019une \u00ab\u00a0note officielle\u00a0\u00bb serait prochainement envoy\u00e9e par Kiev \u00e0 Isra\u00ebl pour r\u00e9clamer la fourniture de \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t mardi, selon le quotidien Haaretz, le ministre de la justice isra\u00e9lien, Gideon Saar, a cependant d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio nationale Army Radio\u00a0: \u00ab\u00a0Notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine n\u2019inclut pas les syst\u00e8mes d\u2019armes et les armements \u2013 et il n\u2019y a aucun changement \u00e0 cette position.\u00a0\u00bb          L\u2019autorit\u00e9 isra\u00e9lienne a jusqu\u2019ici limit\u00e9 sa coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine \u00e0 de l\u2019aide humanitaire et \u00e0 des livraisons de mat\u00e9riel non l\u00e9tal afin de m\u00e9nager sa relation avec Moscou.          Lundi, l\u2019ancien pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Dmitri Medvedev, a mis en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Isra\u00ebl semble s\u2019appr\u00eater \u00e0 livrer des armes au r\u00e9gime de Kiev. C\u2019est une mesure tr\u00e8s imprudente. Elle d\u00e9truira toutes les relations inter\u00e9tatiques entre nos pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 Isra\u00ebl de lui fournir des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T14:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T13:42:54+00:00","articleBody":"     Plus de 1\u00a0100 localit\u00e9s sont toujours priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine apr\u00e8s les frappes russes des dix derniers jours qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures critiques, a annonc\u00e9 mardi le service ukrainien des situations d\u2019urgence. Depuis le 7\u00a0octobre, jusqu\u2019\u00e0 4\u00a0000 communes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des coupures de courant.          Plus t\u00f4t mardi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9plor\u00e9 la destruction de \u00ab\u00a030\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos r\u00e9gions sont d\u00e9pendantes les unes des autres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, demandant \u00ab\u00a0que tout le pays se pr\u00e9pare \u00e0 ce qu\u2019il puisse y avoir des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Plus de 1\u00a0100 localit\u00e9s ukrainiennes toujours sans \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-18T13:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T13:30:06+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 qu\u2019il soumettait une proposition au pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky pour couper les relations diplomatiques avec l\u2019Iran. T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9 par Kiev de fournir \u00e0 la Russie les drones qui ont attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine ces derniers jours et fait plusieurs morts.          M.\u00a0Kuleba a \u00e9galement appel\u00e9 les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 imposer des sanctions \u00e0 l\u2019Iran pour avoir aid\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0semer la terreur contre les Ukrainiens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les preuves sont r\u00e9unies, je ne crois pas que nous rencontrerons la moindre difficult\u00e9 pour adopter des mesures\u00a0\u00bb, avait r\u00e9pondu lundi Josep Borrell, chef de la diplomatie europ\u00e9enne. T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9, jure n\u2019avoir \u00ab\u00a0export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky invit\u00e9 par un ministre \u00e0 rompre les liens diplomatiques avec l\u2019Iran","dateModified":"2022-10-18T13:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T13:05:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter du versement d\u2019une nouvelle aide de 2\u00a0milliards d\u2019euros par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Il s\u2019agit de la premi\u00e8re tranche d\u2019une \u00ab\u00a0assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb de 5\u00a0milliards d\u2019euros, approuv\u00e9e par le Conseil de l\u2019UE fin septembre. Cette aide prend la forme de pr\u00eats \u00e0 long terme, assortis de \u00ab\u00a0conditions tr\u00e8s favorables\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but du conflit, 9\u00a0milliards d\u2019euros de fonds ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s par les Vingt-Sept \u00e0 Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne a vers\u00e9 2 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-18T13:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T12:00:01+00:00","articleBody":"      De nouvelles frappes russes ont touch\u00e9 mardi des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le 10\u00a0octobre, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des pannes massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Volodymyr Zelensky sur Twitter, r\u00e9it\u00e9rant son refus de n\u00e9gocier avec son homologue russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0La situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos r\u00e9gions sont d\u00e9pendantes les unes des autres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.          Vers 12\u00a0heures, heure de Paris, ces attaques avaient fait au moins un mort \u00e0 Mykola\u00efv (Sud) et deux \u00e0 Kiev, selon les autorit\u00e9s, et touch\u00e9 des dizaines de villes et villages du pays. Des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9taient signal\u00e9es dans la capitale et dans d\u2019autres r\u00e9gions.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 mardi avoir repris un village dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re depuis qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e en septembre de cette zone par une contre-offensive ukrainienne.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars.          \u00ab\u00a0Sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, l\u2019ennemi a lanc\u00e9 dix attaques de missiles et 58 attaques a\u00e9riennes, et effectu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 60 tirs de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 mardi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Ce dernier a \u00e9galement fait \u00e9tat de l\u2019envoi par l\u2019arm\u00e9e russe de 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, et revendiqu\u00e9 \u00ab\u00a022 frappes\u00a0\u00bb men\u00e9es lundi par l\u2019aviation ukrainienne, montrant une fois de plus que la Russie n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir sa supr\u00e9matie a\u00e9rienne.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la question d\u2019un journaliste sur l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kiev a demand\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019imposer davantage de sanctions \u00e0 l\u2019Iran, estimant que \u00ab\u00a0l\u2019Iran est responsable du meurtre d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb. T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses d\u00e9n\u00e9gations\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Iran n\u2019a export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Nasser Kanani, le porte-parole de la diplomatie iranienne. Washington a menac\u00e9 de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme de drones de l\u2019Iran apr\u00e8s les attaques de lundi.          La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine n\u2019est pas achev\u00e9e \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb, de nombreuses r\u00e9gions ayant toutefois d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 le processus, a affirm\u00e9 le Kremlin, mardi.          Un tron\u00e7on d\u2019au moins 50 m\u00e8tres du gazoduc Nord Stream 1 est manquant \u00e0 la suite de son sabotage pr\u00e9sum\u00e9, fin septembre, en mer Baltique, selon de premi\u00e8res images sous-marines r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mardi. Sur une vid\u00e9o publi\u00e9e par le quotidien su\u00e9dois Expressen, le gazoduc trou\u00e9 est visible pour la premi\u00e8re fois, avec des morceaux de m\u00e9tal d\u00e9chiquet\u00e9 par une explosion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-10-18T12:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T11:34:10+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a fustig\u00e9, mardi, l\u2019enqu\u00eate internationale men\u00e9e sur les fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 construits pour acheminer le gaz russe en Europe, qui serait \u00ab\u00a0arrang\u00e9e\u00a0\u00bb pour accuser Moscou d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de leur sabotage. \u00ab\u00a0De ce qu\u2019on entend des d\u00e9clarations faites en Allemagne, en France ou au Danemark, cette enqu\u00eate est en train d\u2019\u00eatre arrang\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie, ce qui est absurde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          La Russie a accus\u00e9 les pays occidentaux d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions ayant provoqu\u00e9 ces fuites sur ces deux gazoducs, qui \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat au moment de l\u2019accident mais qui renfermaient encore du gaz. M.\u00a0Peskov a fait valoir, mardi, que \u00ab\u00a0la Russie ne ferait pas sauter son propre gazoduc\u00a0\u00bb. Moscou a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 l\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par plusieurs pays frontaliers de Nord Stream. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons que regretter que l\u2019enqu\u00eate dans son ensemble se d\u00e9roule au sein d\u2019un groupe tr\u00e8s, tr\u00e8s restreint (\u2026) sans la participation de la Russie, qui est copropri\u00e9taire du gazoduc\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Peskov.          La Russie a ouvert sa propre enqu\u00eate sur les explosions, bien que n\u2019ayant pas la possibilit\u00e9 d\u2019investiguer sur le site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin critique l\u2019enqu\u00eate sur Nord Stream, \u00ab\u00a0arrang\u00e9e\u00a0\u00bb pour accuser Moscou","dateModified":"2022-10-18T12:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T11:18:31+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 mardi avoir repris un village dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re depuis qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e en septembre de cette zone par une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Lors d\u2019op\u00e9rations offensives, des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe ont captur\u00e9 la localit\u00e9 de Gorobivka\u00a0\u00bb, proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir repris un village dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-18T11:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T11:05:10+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 mardi avoir frapp\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine lors d\u2019une nouvelle s\u00e9rie de bombardements qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dans plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont continu\u00e9 de frapper avec des armes a\u00e9riennes et maritimes de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e le commandement militaire et les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien, assurant que\u00a0\u00ab\u00a0toutes les cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe confirme avoir men\u00e9 des frappes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine","dateModified":"2022-10-18T12:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T10:57:13+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es mardi dans les bombardements russes qui ont vis\u00e9 des infrastructures essentielles \u00e0 Kiev et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau sur la rive gauche du Dniepr, qui traverse la capitale, a annonc\u00e9 le Parquet ukrainien. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes (\u2026) ont lanc\u00e9 une attaque de missiles contre une installation d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie sur la rive gauche de la capitale, Kiev\u00a0: selon les informations pr\u00e9liminaires, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une bless\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts mardi dans les frappes russes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-18T11:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T10:54:24+00:00","articleBody":"     La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine n\u2019est pas achev\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb, de nombreuses r\u00e9gions ayant toutefois d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 le processus, a affirm\u00e9 le Kremlin mardi. \u00ab\u00a0Pour le moment, il n\u2019y a pas encore de d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb\u00a0qui mettrait un terme \u00e0 la mobilisation, a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Ces propos surviennent au lendemain de l\u2019annonce par le maire de Moscou, Sergue\u00ef Sobianine, de la fermeture des centres de mobilisation militaires dans la capitale russe, ouverts depuis pr\u00e8s d\u2019un mois. Le maire de Moscou avait estim\u00e9 que la capitale russe avait recrut\u00e9 son quota d\u2019hommes envoy\u00e9s pour combattre en Ukraine, depuis l\u2019annonce de la mobilisation partielle par le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, le 21\u00a0septembre. Cette annonce avait suscit\u00e9 de fortes inqui\u00e9tudes et pouss\u00e9 des dizaines de milliers de Russes \u00e0 fuir le pays pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre enr\u00f4l\u00e9s. La semaine derni\u00e8re, M.\u00a0Poutine avait affirm\u00e9 pr\u00e9voir la fin de cette vague de mobilisation\u00a0\u00ab\u00a0dans deux semaines\u00a0\u00bb, en admettant que celle-ci avait connu des rat\u00e9s.          Mardi, Dmitri Peskov a affirm\u00e9 que plusieurs r\u00e9gions avaient termin\u00e9 le processus de mobilisation, sans toutefois pr\u00e9ciser lesquelles. \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait fix\u00e9 des quotas pour chaque r\u00e9gion. Certaines disent avoir achev\u00e9 ce processus\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, promettant \u00e9galement que les autorit\u00e9s russes ne mobiliseraient pas plus que le chiffre annonc\u00e9 de 300 000\u00a0r\u00e9servistes appel\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin affirme que la mobilisation n\u2019est pas achev\u00e9e \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T11:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T10:24:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs bombardements russes ces derniers jours de centrales \u00e9lectriques qui ont provoqu\u00e9 d\u2019importantes coupures de courant \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver, \u00ab\u00a0la situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos r\u00e9gions sont d\u00e9pendantes les unes des autres\u00a0\u00bb, a fait savoir mardi la pr\u00e9sidence ukrainienne.          A la t\u00e9l\u00e9vision, un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, a ainsi jug\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9cessaire que tout le pays se pr\u00e9pare \u00e0 ce qu\u2019il puisse y avoir des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Situation critique\u00a0\u00bb en Ukraine apr\u00e8s des frappes russes sur des centrales \u00e9lectriques, selon Kiev","dateModified":"2022-10-18T10:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:51:55+00:00","articleBody":"     Le quotidien su\u00e9dois Expressen a publi\u00e9 des photos des dommages subis par les gazoducs Nord Stream 1 et 2 le 26 septembre. Un tron\u00e7on d\u2019au moins 50 m\u00e8tres du gazoduc Nord Stream 1 est manquant \u00e0 la suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 en mer Baltique, selon des images sous-marines in\u00e9dites r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mardi. Sur une vid\u00e9o publi\u00e9e par le quotidien, le gazoduc trou\u00e9 est ainsi visible pour la premi\u00e8re fois, avec des morceaux de m\u00e9tal d\u00e9chiquet\u00e9 par une explosion.          Film\u00e9es lundi \u00e0 environ 80 m\u00e8tres de profondeur, les images d\u2019un des quatre sites de fuite r\u00e9v\u00e8lent donc que plus de 50 m\u00e8tres du gazoduc ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou a minima recouverts par les fonds marins \u00e0 la suite des explosions, selon Expressen. \u00ab\u00a0Seule une force extr\u00eame peut tordre un m\u00e9tal aussi \u00e9pais comme nous le voyons\u00a0\u00bb, explique Trond Larsen, le pilote de drone de l\u2019agence norv\u00e9gienne Blueye Robotics qui s\u2019est charg\u00e9 de conduire le drone submersible ayant tourn\u00e9 les images. On peut\u00a0\u00ab\u00a0voir un large impact sur le fond marin autour du gazoduc\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il au quotidien su\u00e9dois.                    Les deux gazoducs Nord Stream 1 et 2 ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par au moins deux explosions dans les eaux de la mer Baltique, qui ont entra\u00een\u00e9 quatre fuites. Apr\u00e8s d\u2019\u00e9normes \u00e9manations de m\u00e9thane, ces fuites ont progressivement pris fin et la derni\u00e8re d\u2019entre elles n\u2019est plus visible \u00e0 la surface depuis vendredi, selon les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois. Localis\u00e9s dans les eaux internationales au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, les sites endommag\u00e9s se trouvent pour deux d\u2019entre eux dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) danoise et les deux autres dans celle de la Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tron\u00e7on de 50 m\u00e8tres sur le gazoduc Nord Stream 1 manquant apr\u00e8s une des explosions","dateModified":"2022-10-18T10:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:42:52+00:00","articleBody":"     Le bilan de l\u2019attaque de lundi contre un quartier central de Kiev s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 au moins cinq morts, selon les derni\u00e8res informations du maire de la ville, Vitali Klitschko. Il a annonc\u00e9 sur Telegram que le corps d\u2019une autre habitante \u2013 une femme \u00e2g\u00e9e \u2013 avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des d\u00e9combres. Le maire de Kiev pr\u00e9cise que les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent sur le site, o\u00f9 l\u2019on comptait hier parmi les morts un jeune couple qui attendait un enfant.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes dans le centre de Kiev lundi ont fait au moins cinq morts","dateModified":"2022-10-18T09:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:33:45+00:00","articleBody":"    \nBonjour et merci pour votre travail. Je souhaite savoir pourquoi la centrale de Zaporijia est encore sous contr\u00f4le russe.    Pigeonchef         Bonjour Pigeonchef,          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, est situ\u00e9e dans l\u2019un des territoires ukrainiens officiellement annex\u00e9s par la Russie. Elle est \u00e9galement non loin de la ligne de d\u00e9marcation entre les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev et ceux occup\u00e9s par Moscou. Apr\u00e8s sept mois d\u2019occupation, la Russie s\u2019est formellement appropri\u00e9e, le 5\u00a0octobre, la centrale de Zaporijia. La gestion administrative du site, pris le 4\u00a0mars par les soldats russes, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Le gouvernement devra veiller \u00e0 ce que les installations nucl\u00e9aires de la centrale (\u2026) soient accept\u00e9es comme propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb, mentionne le d\u00e9cret sign\u00e9 par Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0:  l\u2019OTAN va fournir \u00e0 Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","dateModified":"2022-10-18T09:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:29:06+00:00","articleBody":"     Moscou a assur\u00e9 mardi\u00a0\u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb\u00a0sur l\u2019utilisation par son arm\u00e9e de drones de fabrication iranienne en Ukraine, Kiev l\u2019accusant de s\u2019en servir pour frapper des infrastructures d\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la question d\u2019un journaliste sur ce sujet.\u00a0\u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, tout en renvoyant vers le minist\u00e8re de la d\u00e9fense pour toute question compl\u00e9mentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin dit ne pas savoir si son arm\u00e9e utilise des drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-18T09:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:26:55+00:00","articleBody":"           Un habitant passe devant une voiture d\u00e9truite dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Des ouvriers r\u00e9parent l\u2019infrastructure du chauffage central dans le quartier r\u00e9sidentiel de Saltivka, au nord de Kharkiv, samedi 15 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Des riverains passent devant un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes russe d\u00e9truit dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/7a09749_1666085113274-198216.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-18T09:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:07:09+00:00","articleBody":"           Fragment de l\u2019avion militaire Soukho\u00ef Su-34 qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 18 octobre 2022. STRINGER \/ AFP           Les enqu\u00eateurs russes ont d\u00e9clar\u00e9 mardi qu\u2019ils privil\u00e9giaient la piste du \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb comme cause du crash d\u2019un avion militaire dans un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Ie\u00efsk, dans le sud du pays et proche de l\u2019Ukraine, qui a fait au moins treize morts lundi. \u00ab\u00a0L\u2019enqu\u00eate consid\u00e8re le d\u00e9faut technique de l\u2019avion comme la principale version du crash\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, ajoutant que le pilote, qui a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019\u00e9jecter avant le crash, \u00e9tait interrog\u00e9 par ses services.          Des enregistreurs de vols ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur le site du crash et des \u00e9chantillons de carburant pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome \u00e0 partir duquel a d\u00e9coll\u00e9 le bombardier Soukho\u00ef Su-34, a pr\u00e9cis\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate. L\u2019avion s\u2019est \u00e9cras\u00e9 lundi dans un immeuble r\u00e9sidentiel o\u00f9 habitent quelque 600\u00a0personnes. Ie\u00efsk, situ\u00e9e en face de la ville ukrainienne de Marioupol, d\u00e9vast\u00e9e par le si\u00e8ge men\u00e9 par les forces russes au d\u00e9but du conflit, compte 90\u00a0000\u00a0habitants. Les images de l\u2019explosion et des flammes d\u00e9vorant toute la fa\u00e7ade de l\u2019immeuble ont choqu\u00e9 les Russes. Une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montre des habitants retrouvant le pilote \u00e9ject\u00e9 au sol \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019immeuble. Interrog\u00e9 pour savoir si son appareil a \u00e9t\u00e9 abattu, il r\u00e9pond, hagard\u00a0: \u00ab\u00a0Non.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/b62c2bb_1666085046573-200004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crash en Russie\u00a0: les enqu\u00eateurs privil\u00e9gient la piste du \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T10:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:51:16+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce de la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie le 10 octobre, une \u00ab\u00a0mobilisation cach\u00e9e\u00a0\u00bb serait en cours, selon le journal bi\u00e9lorusse ind\u00e9pendant Nacha Niva. Ce dernier affirme savoir\u00a0\u00ab\u00a0avec certitude que, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les r\u00e9sidents de r\u00e9gions rurales de la Bi\u00e9lorussie re\u00e7oivent des convocations \u00bb pour \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s\u00a0et que les grandes villes\u00a0\u00ab\u00a0n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019accent est mis sur les sp\u00e9cialit\u00e9s qui manquent dans l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, citant notamment les chauffeurs, les cuisiniers et le personnel technique.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-18T08:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:42:06+00:00","articleBody":"     Depuis le 10 octobre et le d\u00e9but de la s\u00e9rie de bombardements russes sur les villes d\u2019Ukraine, \u00ab\u00a030 % des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des coupures de courant massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, rapporte mardi Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter. Le pr\u00e9sident ukrainien estime qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a plus de place pour des n\u00e9gociations avec Vladimir Poutine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a030 % des centrales \u00e9lectriques d\u00e9truites\u00a0\u00bb en une semaine","dateModified":"2022-10-18T09:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:24:49+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne, Kiev, et plusieurs autres r\u00e9gions rencontraient des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante mardi apr\u00e8s les frappes russes ayant vis\u00e9 dans la matin\u00e9e des infrastructures essentielles pour le deuxi\u00e8me jour de suite, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          A Kiev, l\u2019op\u00e9rateur DTEK a rapport\u00e9 des\u00a0\u00ab\u00a0interruptions\u00a0\u00bb\u00a0dans l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau pour les habitants de la rive gauche du Dniepr, qui traverse la capitale.\u00a0\u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs d\u00e9ploient tous les efforts n\u00e9cessaires pour r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante dans les villes frapp\u00e9es mardi par les Russes","dateModified":"2022-10-18T08:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:23:20+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les fuites de gaz des deux gazoducs Nord Stream 1 et 2 dans la partie danoise de la mer Baltique montre qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la police de Copenhague dans un communiqu\u00e9.          La suite de l\u2019enqu\u00eate sera men\u00e9e conjointement par la police de Copenhague et le service de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement danois. \u00ab\u00a0Il est encore trop t\u00f4t pour se prononcer sur le cadre dans lequel se d\u00e9roulera la coop\u00e9ration internationale avec, par exemple, la Su\u00e8de et l\u2019Allemagne, car elle d\u00e9pend de plusieurs acteurs\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la police de Copenhague.             Lire aussi :   Fuites de gazoducs Nord Stream\u00a0:\u00a0les \u00ab\u00a0soup\u00e7ons de\u00a0sabotage\u00a0\u00bb renforc\u00e9s apr\u00e8s les premi\u00e8res inspections su\u00e9doises                 Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fuites sur les gazoducs Nord Stream caus\u00e9es par de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb, selon la police dan...","dateModified":"2022-10-18T08:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:09:47+00:00","articleBody":"                     Des pompiers regardent depuis un immeuble de neuf \u00e9tages partiellement d\u00e9truit apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire Soukho\u00ef SU-34 dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 17 octobre 2022. Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 25 ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s locales sur Telegram. STRINGER \/ AFP                 Les d\u00e9bris d\u2019un avion militaire Soukho\u00ef SU-34 gisent sur le site du crash dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 17 octobre 2022. STRINGER \/ AFP                 Les d\u00e9bris d\u2019un avion militaire Soukho\u00ef SU-34 gisent sur le site du crash dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 17 octobre 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/b81b90b_1666080402184-199856.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0:  l\u2019OTAN va fournir \u00e0 Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","dateModified":"2022-10-18T08:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T07:52:35+00:00","articleBody":"     Maria Avdeeva, chercheuse ukrainienne dans les domaines de la d\u00e9sinformation et de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, documente depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le chaos subi par son pays. Elle a post\u00e9 sur Twitter une photo d\u2019une frappe russe sur la ville de Dnipro mardi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe russe sur la ville de Dnipro","dateModified":"2022-10-18T08:04:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T07:14:09+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a annonc\u00e9 sur Twitter, mardi, que l\u2019arm\u00e9e russe avait bombard\u00e9 Mykola\u00efv. \u00ab\u00a0A Mykola\u00efv, l\u2019ennemi a d\u00e9truit un immeuble r\u00e9sidentiel avec des missiles C-300. Une personne est morte. Une frappe a \u00e9galement touch\u00e9 le march\u00e9 aux fleurs\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins un mort \u00e0 Mykola\u00efv apr\u00e8s des frappes russes","dateModified":"2022-10-18T07:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T06:43:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mardi des bombardements sur les installations \u00e9lectriques de plusieurs grandes villes, dont Kiev, au lendemain d\u2019attaques russes meurtri\u00e8res \u00e0 l\u2019aide de drones kamikazes sur la capitale.          Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9 sur Telegram que de nouvelles explosions avaient eu lieu dans la capitale ukrainienne. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elles avaient \u00e9t\u00e9 entendues dans le quartier de Desnianskyi et avaient touch\u00e9 \u00ab\u00a0une installation d\u2019infrastructure critique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tous les services se rendent sur place\u00a0\u00bb, a-t-il encore \u00e9crit.          Pour sa part, Kirill Timoshenko, un proche conseiller de Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 dans un message post\u00e9 sur un r\u00e9seau social\u00a0: \u00ab\u00a0Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments, [il y a eu] trois frappes sur des installations \u00e9lectriques\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019est de Kiev.          M. Timoshenko a ajout\u00e9 que deux autres frappes avaient touch\u00e9 une infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de la ville de Dnipro, y causant de\u00a0\u00ab\u00a0graves d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb. Plusieurs quartiers de cette ville du centre-est du pays sont sans \u00e9lectricit\u00e9, selon le gouverneur local.          D\u2019autres bombardements ont touch\u00e9 la ville de Jytomyr, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, selon M. Timoshenko. D\u2019apr\u00e8s le maire de cette commune, Serhiy Soukhomlyn, deux frappes russes sur une centrale \u00e9lectrique y ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau. \u00ab\u00a0Les h\u00f4pitaux sont sur alimentation de secours\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.          Dans le Nord-Est, une\u00a0\u00ab\u00a0entreprise industrielle\u00a0\u00bb\u00a0situ\u00e9e dans la seconde ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a aussi \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, selon son maire, Ihor Terekhov. \u00ab\u00a0En cinq minutes, il y a eu deux s\u00e9ries d\u2019explosions dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vague de frappes russes sur des installations \u00e9lectriques dans plusieurs villes ukrainiennes","dateModified":"2022-10-18T07:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T06:28:28+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien a accus\u00e9 mardi la Russie d\u2019avoir\u00a0\u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0deux responsables de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e sous contr\u00f4le russe dans le sud de l\u2019Ukraine. Les forces russes ont\u00a0\u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0le directeur informatique de la centrale, Oleg Kostioukov, ainsi que le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Oleg Ocheka, et elles les ont\u00a0\u00ab\u00a0conduits vers une destination inconnue\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Energoatom dans un communiqu\u00e9 sur un r\u00e9seau social.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien a appel\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0faire tous les efforts\u00a0\u00bb\u00a0possibles pour obtenir leur lib\u00e9ration. La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijjia est r\u00e9guli\u00e8rement victime de bombardements et de coupures de courant, faisant craindre pour la s\u00e9curit\u00e9 de cette installation. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de maltraiter les employ\u00e9s ou de les maintenir en d\u00e9tention, notamment le directeur adjoint des ressources humaines Valery Martyniouk.          Fin septembre, Energoatom avait accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9tenu le directeur de la centrale Igor Mourachov pendant plusieurs jours avant de le lib\u00e9rer.             Lire aussi :     A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtri\u00e8res          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux employ\u00e9s de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-18T07:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T05:44:57+00:00","articleBody":"     Au lendemain de bombardements des environs de Kharkiv qui ont d\u00e9truit lundi des infrastructures cruciales, laissant de nombreuses localit\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9, le correspondant du Monde en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, fait part sur son compte Twitter mardi matin d\u2019une nouvelle s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Kharkiv.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-10-18T05:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T05:00:02+00:00","articleBody":"     Washington a menac\u00e9 lundi de sanctionner les entreprises ou les Etats participant au programme de drones de l\u2019Iran, apr\u00e8s les r\u00e9centes frappes en Ukraine r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de ces appareils de fabrication pr\u00e9sum\u00e9e iranienne.          \u00ab\u00a0Toute personne exer\u00e7ant des activit\u00e9s avec l\u2019Iran en lien avec le d\u00e9veloppement de drones ou missiles balistiques, [participant \u00e0] la circulation d\u2019armes de l\u2019Iran vers la Russie devrait faire preuve de vigilance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vedant Patel, porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 avoir recours \u00e0 des sanctions ou \u00e0 prendre des mesures \u00e0 l\u2019encontre des principaux responsables\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le fait que Moscou s\u2019approvisionne en Iran t\u00e9moigne, selon lui, de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme pression\u00a0\u00bb pesant sur la Russie, apr\u00e8s ses pertes en Ukraine, d\u00e9sormais \u00ab\u00a0contrainte de recourir \u00e0 des pays peu fiables comme l\u2019Iran pour se fournir en mat\u00e9riel et \u00e9quipements\u00a0\u00bb. Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat a par ailleurs estim\u00e9 que les livraisons de drones \u00e0 Moscou violaient la r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qui validait le JCPoA, l\u2019accord conclu entre les grandes puissances et T\u00e9h\u00e9ran pour brider le programme nucl\u00e9aire iranien, en \u00e9change d\u2019une lev\u00e9e des sanctions internationales.          Des frappes russes, utilisant notamment des drones kamikazes, ont fait au moins huit morts, dont quatre \u00e0 Kiev, lundi matin et cibl\u00e9 des installations \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs r\u00e9gions, une semaine apr\u00e8s une vague de frappes massives sur le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington menace de sanctionner toute personne li\u00e9e aux drones iraniens apr\u00e8s les frappes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-18T06:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:32:12+00:00","articleBody":"     Au moins treize personnes dont trois enfants ont perdu la vie apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire russe SU-34 lundi dans la ville d\u2019Ie\u00efsk, proche de l\u2019Ukraine, selon un bilan des autorit\u00e9s russes, qui ont annonc\u00e9 mardi la fin des recherches.          Le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que les sauveteurs avaient \u00ab\u00a0termin\u00e9 la fouille des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, d\u00e9couvrant \u00ab\u00a0dix corps\u00a0\u00bb suppl\u00e9mentaires, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la mort de trois personnes. \u00ab\u00a0Le nombre total de victimes est de\u00a0treize, dont trois enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0dix-neuf\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Le crash lundi soir a provoqu\u00e9 un incendie dans le b\u00e2timent de neuf \u00e9tages o\u00f9 r\u00e9sidaient environ 600\u00a0habitants. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, lui, \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 du crash et a d\u00e9p\u00each\u00e9 \u00e0 Ie\u00efsk, le ministre de la sant\u00e9, Mikha\u00efl Mourachko, et le ministre des situations d\u2019urgence, Alexandre Kourenkov, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.          Selon le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence, cit\u00e9 par les agences russes, l\u2019incendie a embras\u00e9 cinq des neuf niveaux de l\u2019immeuble, couvrant quelque 2\u00a0000\u00a0m2. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a expliqu\u00e9 que les pilotes du bombardier avaient pu s\u2019\u00e9jecter. Il s\u2019agissait d\u2019un vol d\u2019entra\u00eenement d\u2019apr\u00e8s la m\u00eame source, qui \u00e9voque un probl\u00e8me technique apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0un des moteurs a pris feu au d\u00e9collage\u00a0\u00bb. Le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Krasnodar, Ven\u00efamin Kondratiev, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0toutes les unit\u00e9s des pompiers et des secours de la r\u00e9gion s\u2019occupent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion militaire russe s\u2019\u00e9crase \u00e0 Ie\u00efsk et fait treize morts, fin des recherches","dateModified":"2022-10-18T07:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:11:55+00:00","articleBody":"           Pompiers \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un immeuble d\u00e9truit par un incendie apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire russe, \u00e0 Ie\u00efsk, en Russie, le 17 octobre 2022. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/7614fe9_5487373-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0:  l\u2019OTAN va fournir \u00e0 Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","dateModified":"2022-10-18T04:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:11:03+00:00","articleBody":"      En Russie, le crash d\u2019un avion militaire sur la commune d\u2019Ie\u00efsk, au bord de la mer d\u2019Azov, a fait au moins treize morts, dont trois enfants, et dix-neuf bless\u00e9s lundi. Le bombardier SU-34 aurait subi une panne de moteur au d\u00e9collage avant de s\u2019\u00e9craser sur une zone r\u00e9sidentielle.          Kiev a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9, lundi matin, par des \u00ab\u00a0attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb, pr\u00e9sum\u00e9s de fabrication iranienne, a signal\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence, Andriy Yermak, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions qui ont secou\u00e9 le quartier Chevtchenkivsky. Outre la capitale, les environs de Kharkiv, de Soumy, de Donetsk, de Dnipropetrovsk, de Kherson et de Mykola\u00efv ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Des infrastructures cruciales dans trois r\u00e9gions, dont celle de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 atteintes, laissant des centaines de localit\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0la situation sur la ligne de front n\u2019a pas subi de changements significatifs\u00a0\u00bb dimanche. \u00ab\u00a0Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, o\u00f9 des combats extr\u00eamement violents se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien du nucl\u00e9aire Energoatom a fait savoir que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia avait d\u00fb \u00eatre aliment\u00e9e par ses g\u00e9n\u00e9rateurs diesel de secours pour refroidir ses r\u00e9acteurs, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau par des bombardements russes.          Cent huit femmes, en grande partie des militaires, ont pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 la faveur d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune appelant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE ont discut\u00e9 lundi \u00e0 Luxembourg d\u2019une hausse de l\u2019aide militaire europ\u00e9enne et de la formation de quelque 15\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens.          Moscou pr\u00e9voit d\u2019envoyer environ 9\u00a0000\u00a0soldats et 170\u00a0chars en Bi\u00e9lorussie, tandis que des avions de guerre sont \u00e9galement en route, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables bi\u00e9lorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces m\u00eames sources.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-18T04:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:10:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-18T04:10:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/18/19-2">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La probable future cheffe du gouvernement italien s’affiche fièrement croyante et catholique et rejoint l’Eglise dans sa défense des « valeurs morales traditionnelles ». Mais les motifs de discorde avec le Saint-Siège sont aussi très nombreux…
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde des religions        Elections en Italie             Italie : Giorgia Meloni et le pape François peuvent-ils s’entendre ?      La probable future cheffe du gouvernement italien s’affiche fièrement croyante et catholique et rejoint l’Eglise dans sa défense des « valeurs morales traditionnelles ». Mais les motifs de discorde avec le Saint-Siège sont aussi très nombreux…          Par Lorenzo Prezzi(Prêtre et journaliste italien)         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Giorgia Meloni, lors d’une rencontre avec des agriculteurs italiens, au château de Sforzesco, à Milan, le 1er octobre 2022.  LUCA BRUNO / AP               Quelle sera la position de Giorgia Meloni par rapport au pape François et au Saint-Siège ? La probable future cheffe du gouvernement italien et le souverain pontife ont autant de raisons d’être proches que de motifs d’être éloignés. La distance habituelle du pape vis-à-vis des responsables politiques italiens – bien qu’il semble en phase avec le président de la République, Sergio Mattarella, et qu’il ait de bonnes relations avec l’actuel premier ministre, Mario Draghi – pourra masquer les désaccords, du moins dans un premier temps. Mais les motifs de discorde restent nombreux.          Ce qui rapproche Giorgia Meloni de l’Eglise          Si Giorgia Meloni se définit comme croyante et catholique, on peut toutefois remarquerqu’elle utilise le patrimoine symbolique de la foi avec plus de discrétion que son allié MatteoSalvini, leader de la Ligue. Rosaires, médailles, images sacrées et étalage de l’Evangile ne font pas partie de son image publique. Mais de toute évidence, elle rejoint l’Eglise dans sa défense des « valeurs morales traditionnelles ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour Giorgia Meloni, “Le Seigneur des anneaux” n’est pas juste un roman adoré mais un programme »                 Bien que sa position personnelle n’y soit pas conforme (elle ne s’est jamais mariée religieusement), elle s’est opposée à la loi permettant une union civile pour les couples de même sexe, à la reconnaissance des enfants de ces couples et à la possibilité pour eux d’adopter des enfants. D’une façon générale, elle est très critique envers les lois inspirées de la culture LGBT, s’alignant ainsi sur le discours du Vatican.          S’il est probable qu’elle ne touche pas à la loi en vigueur sur l’avortement, sa défense de la famille traditionnelle pourra favoriser de nouvelles normes pour faire sortir le pays de son « hiver » démographique (voir notre article détaillé ici). Or, l’inquiétude liée à la grave crise de la natalité accompagne depuis des décennies le magistère pontifical et celui des évêques italiens.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/18/19-3">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Selon le président du pays, Volodymyr Zelensky, 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites par la Russie. Plus de 1 100 localités sont privées de courant mardi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, les bombardements russes touchent sévèrement les infrastructures énergétiques      Selon le président du pays, Volodymyr Zelensky, 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites par la Russie. Plus de 1 100 localités sont privées de courant mardi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un adolescent à Kivcharivka, en Ukraine, le 16 octobre 2022.  FRANCISCO SECO / AP                 L’hiver approche et l’Ukraine voit ses capacités énergétiques largement amputées. Environ un tiers des centrales électriques du pays, cibles prioritaires des bombardements russes, ont été détruites en une semaine.            « Les forces armées russes ont continué de frapper avec des armes aériennes et maritimes de haute précision et à longue portée le commandement militaire et les systèmes énergétiques d’Ukraine », a assumé mardi 18 octobre le ministère de la défense russe dans son rapport quotidien, assurant que « toutes les cibles ont été touchées ».                 En face, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a confirmé que « 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites » et déploré « des pannes massives dans tout le pays ». Mardi, plus de 1 100 localités étaient toujours privées d’électricité. Jusqu’à 4 000 communes ont été affectées par des coupures de courant ces dix derniers jours.            Pannes d’électricité, d’eau et de chauffage            Selon le ministre du développement territorial ukrainien, Oleksi Tchernychov, 45 installations énergétiques comptent parmi les 400 infrastructures endommagées depuis le 10 octobre. Par ailleurs, 180 bâtiments civils auraient été touchés. « De telles actions terroristes de l’agresseur nous mobilisent et nous endurcissent toujours plus », a martelé le haut responsable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ONU condamne l’escalade de Poutine                   « La situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos régions sont dépendantes les unes des autres », a déclaré le chef adjoint du cabinet de la présidence, Kirill Timoshenko, qui demande « que tout le pays se prépare à l’éventualité de pannes d’électricité, d’eau et de chauffage ».                Les nouvelles attaques subies mardi ont fait au moins un mort à Mykolaïv (Sud) et deux à Kiev, selon les autorités. Des pannes d’électricité ont à nouveau été signalées dans la capitale et d’autres régions. La veille, des frappes russes, menées à l’aide entre autres de drones kamikazes, avaient fait au moins neuf morts, dont cinq à Kiev, et provoqué des coupures de courant dans trois régions.            Crainte autour de la centrale nucléaire de Zaporijia            Toujours dans le secteur énergétique, l’opérateur ukrainien Energoatom a accusé mardi l’armée russe d’avoir « enlevé » deux cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), la plus grande d’Europe, occupée depuis mars par les forces de Moscou. Le site est régulièrement victime de bombardements et de coupures de courant depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, faisant craindre une catastrophe nucléaire.            « Sur les dernières vingt-quatre heures, l’ennemi a lancé dix attaques de missiles et cinquante-huit attaques aériennes, et effectué jusqu’à soixante tirs de lance-roquettes multiples », a résumé mardi matin l’état-major ukrainien. Ce dernier a également fait état de l’envoi par l’armée russe de quarante-trois drones « Shahed-136 de fabrication iranienne », dont « trente-huit ont été abattus par des soldats ukrainiens », et revendiqué « vingt-deux frappes » menées lundi par l’aviation ukrainienne.                « Nous n’avons pas de telles informations », a répliqué le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à la question d’un journaliste sur l’utilisation de drones iraniens par Moscou en Ukraine : « De la technologie russe est utilisée, avec des noms russes. » Si Téhéran dément toujours avoir exporté des armes vers « des parties en guerre », les Etats-Unis ont menacé de sanctionner les entreprises ou Etats collaborant au programme de drones de l’Iran après les attaques de lundi.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/en-ukraine-les-bombardements-russes-touchent-severement-les-infrastructures-energetiques_6146354_3210.html"},"headline":"En Ukraine, les bombardements russes touchent s\u00e9v\u00e8rement les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques","dateCreated":"2022-10-18T18:17:40+02:00","datePublished":"2022-10-18T18:17:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon le pr\u00e9sident du pays, Volodymyr Zelensky, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par la Russie. Plus de 1\u00a0100 localit\u00e9s sont priv\u00e9es de courant mardi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/0/0/5616/2808/1342/671/60/0/765fcc2_16e8862d17db46b18422bbda649dd8b7-16e8862d17db46b18422bbda649dd8b7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-4">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ « L’Afrique en thérapie » (3). La docteure Atong Ayuel se bat pour développer les soins de santé mentale auprès d’une population largement affectée de troubles psychiatriques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Soudan du Sud             « Les besoins sont immenses ! » : au Soudan du Sud, trois psychiatres pour tout un pays      « L’Afrique en thérapie » (3). La docteure Atong Ayuel se bat pour développer les soins de santé mentale auprès d’une population largement affectée de troubles psychiatriques.          Par Florence Miettaux(Juba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Atong Ayuel, psychiatre et directrice du pavillon de psychiatrie de l’hôpital universitaire de Juba, où douze lits peuvent accueillir des personnes atteintes de pathologies mentales, en octobre 2022.  FLORENCE MIETTAUX                 Le ventilateur plafonnier est figé faute d’électricité, mais une brise s’engouffre par la fenêtre, rafraîchissant la petite salle de consultation aux murs vert pastel. La docteure Atong Ayuel n’a pas encore eu le temps d’avaler son petit-déjeuner, des « leggemat » – de petits beignets vendus dans la rue – enveloppés dans un sac en plastique et posés sur son bureau. La psychiatre sud-soudanaise ne cache pas son épuisement : entre deux consultations, elle pose sa tête sur ses bras croisés et ferme les yeux.                 En ce vendredi d’octobre, une semaine très chargée s’achève pour la spécialiste, qui se bat à différents niveaux pour développer le secteur de la santé mentale dans son pays. Formée à Khartoum, au Soudan, Atong Ayuel, 40 ans et mère de trois enfants, dirige le service de psychiatrie de l’hôpital universitaire de Juba, la capitale sud-soudanaise, depuis 2014 ainsi que le département de santé mentale du ministère de la santé, depuis sa création en 2015. A ce titre, elle a développé et vient tout juste de faire amender par les différents acteurs du secteur son « plan stratégique ». Celui-ci vise, en cinq ans et pour un coût évalué à quelque 18 millions de dollars, « à faire en sorte que 80 % des Sud-Soudanais ruraux aient accès à des soins de santé mentale de base ».                             Episode 1  La santé mentale, un tabou persistant en Afrique                   Ce type de prise en charge est en effet quasi inexistant au Soudan du Sud, malgré les traumatismes engendrés par une succession de guerres civiles depuis des décennies. Une étude réalisée en 2009 sur un échantillon de la population de la ville de Juba avait « fourni des preuves de niveaux élevés de détresse mentale », estimant que 36 % des personnes souffraient de stress post-traumatique et 50 % « répondaient aux critères de symptômes de la dépression ».            Selon l’OMS, en 2019, le pays connaissait le 4e taux de suicide le plus élevé d’Afrique (et le 13e dans le monde). Mais le domaine reste « globalement sous-financé » et le manque de données empêche de mesurer précisément le phénomène – ce n’est qu’en 2021 qu’une « collecte systématique de données sur la santé mentale » a été entreprise dans cinq des dix Etats régionaux du pays.            La seule à exercer à l’hôpital public            Si des ONG font du soutien psychosocial et proposent même, pour certaines, des soins psychiatriques spécialisés, il n’y a que trois psychiatres sud-soudanais dans tout le pays pour quelque 12 millions d’habitants. Et Atong Ayuel est la seule d’entre eux à exercer à l’hôpital public.                « Les besoins sont immenses ! », lâche celle qui a choisi cette voie envers et contre les critiques de ses pairs et de sa famille. « J’étais deuxième de ma promotion en faculté de médecine, les gens me disaient que m’orienter vers la psychiatrie était un gâchis », se remémore-t-elle. Initialement attirée par la pédiatrie, c’est lors de son stage pratique dans un hôpital du Bahr-El-Ghazal occidental, sa région d’origine située à l’ouest de l’actuel Soudan du Sud (le pays est devenu indépendant du Soudan en 2011), qu’elle a changé d’avis.                           Dans un bureau du pavillon de psychiatrie de l’hôpital universitaire de Juba, en octobre 2022. Au premier plan, la psychiatre Atong Ayuel, directrice du lieu.  FLORENCE MIETTAUX                 « Face aux patients présentant des troubles psychiatriques, j’ai réalisé mon impuissance, se souvient-elle. Nous n’avions aucune autre solution que de les mettre en prison. J’ai eu le sentiment de ne servir à rien et cela m’a motivée à me spécialiser en psychiatrie. » Elle effectue son master au sein du Sudan Medical Specialization Board et prend les rênes du service de psychiatrie de l’hôpital universitaire de Juba dès la fin de ses études.            A l’époque, « il n’y avait pas de dossier de patients, pas de psychologues qualifiés, et le service ne fonctionnait que quelques heures par jour », se souvient-elle. L’équipe compte aujourd’hui huit psychologues, infirmiers et médecins qui assurent les soins sans interruption. Pour leurs troubles psychotiques, dépressions ou encore troubles de l’humeur, les patients ont accès à des traitements dispensés par des ONG partenaires.            Une capacité de douze lits            « Actuellement, les pathologies les plus courantes sont celles liées à l’abus de substances comme l’alcool et le cannabis, qui peuvent provoquer des psychoses », explique Atong Ayuel, assise à la grande table de l’infirmerie où plusieurs dossiers de patients admis sont disposés. Des comportements qui indiquent « la présence de traumatismes en partie intergénérationnels et des tentatives de se soigner soi-même », continue-t-elle.                Situé aux confins du complexe de l’hôpital universitaire de Juba, isolé par un grillage et disposant de son propre accès sur la rue, le service de psychiatrie – le « ward 11 » – comporte un bâtiment d’une capacité de douze lits, ainsi qu’une petite annexe dédiée aux consultations en ambulatoire. Il fait sombre. Les murs défraîchis et les fenêtres barrées de fer ajoutent à l’ambiance lugubre.                             Episode 2  Emilienne Mukansoro, pionnière de la thérapie de groupe au Rwanda                   Dans le couloir, un interné dort avec une chaîne autour de la cheville. « Nous lui avons administré un sédatif », explique Atong Ayuel, tout en minimisant le boucan qu’un autre patient crée en tambourinant sur sa fenêtre. « Lui, nous songeons à l’emmener à la prison centrale de Juba, car nous n’avons pas la capacité de faire face aux personnes violentes », explique-t-elle. Faute de structure adaptée, un quartier est dédié aux patients très agités au sein de l’établissement pénitentiaire de la capitale sud-soudanaise.            Car, malgré les progrès accomplis pour améliorer le service, les difficultés persistent. « Nous sommes le département le moins bien financé de l’hôpital, nous n’avons pas de quoi rénover nos locaux et nos employés sont peu motivés à cause des bas salaires », explique la directrice, dont le salaire n’atteint que 5 600 livres sud-soudanaises par mois (quelque 10 euros), « et il n’est même pas payé régulièrement ». Elle tire l’essentiel de ses revenus de son activité dans sa clinique privée. Et subvient ainsi aux besoins de ses enfants tout en continuant à se dévouer pour, dit-elle, « construire la nation sud-soudanaise ».            Pas moins de 64 groupes ethniques            Bari, Nuer, Dinka, Acholi, Luo… Atong Ayuel se vante d’ailleurs d’avoir acquis le vocabulaire suffisant pour poser des diagnostics dans nombre de langues sud-soudanaises. « Je me trompe rarement ! », lance-t-elle, forte de ses missions répétées à l’intérieur du pays. Elle a pu mesurer les défis de la diffusion d’outils tels que le Diagnostic and Statistical Manual of Mental Health Disorders (DSM) de l’American Psychiatric Association (APA), pour la classification des troubles mentaux à l’aide de critères standards.                « Nous l’avons étudié en anglais », tient-elle à rappeler. Avec une multiplicité de langues et de cultures – on ne recense pas moins de 64 groupes ethniques au Soudan du Sud –, « je me suis rendue compte qu’il fallait contextualiser, en prenant le temps de discuter avec les communautés pour traduire les symptômes et les maladies, dont ils pensent souvent qu’elles n’en sont pas ».                              Lire aussi   « En Afrique, les malades mentaux meurent dans l’indifférence générale »                   Ensuite, il faut « les convaincre d’essayer ma méthode, faire un pacte avec eux ». Elle narre volontiers son expérience auprès d’un guérisseur, dans l’Etat de Warrap, en 2016. Ce médecin traditionnel maintenait, dans un lieu reculé, plus de treize malades présentant des signes de pathologies mentales enchaînés à des arbres depuis des années. Ils passaient leur temps à hurler. Mettant sa réputation et sa crédibilité en jeu, « Docteur Atong » a réussi à le persuader de la laisser emmener ces personnes à l’hôpital. « Depuis, le calme est revenu et ce lieu a fermé pour de bon », souligne-t-elle.                           Sommaire de notre série « L’Afrique en thérapie »       Dépression, schizophrénie, troubles bipolaires… Les maladies mentales restent les parentes pauvres des politiques de santé publique en Afrique. Les Etats du continent ne consacrent, en moyenne, à leur prise en charge que 0,46 dollar par habitant, alors que l’Organisation mondiale de la santé (OMS) recommande aux pays à faible revenu d’y dédier au moins 2 dollars. Un sous-investissement aggravé par le tabou qui pèse toujours sur la « folie » dans de nombreux pays d’Afrique.                          Episode 1  La santé mentale, un tabou persistant en Afrique                                 Episode 2  Emilienne Mukansoro, pionnière de la thérapie de groupe au Rwanda                                 Episode 3  « Les besoins sont immenses ! » : au Soudan du Sud, trois psychiatres pour tout un pays                                     Florence Miettaux(Juba, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/18/les-besoins-sont-immenses-au-soudan-du-sud-trois-psychiatres-pour-tout-un-pays_6146352_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les besoins sont immenses\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: au Soudan du Sud, trois psychiatres pour tout un pays","dateCreated":"2022-10-18T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-18T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"keywords":["International","D\u00e9veloppement Afrique ","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale","Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Afrique en th\u00e9rapie\u00a0\u00bb (3). La docteure Atong Ayuel se bat pour d\u00e9velopper les soins de sant\u00e9 mentale aupr\u00e8s d\u2019une population largement affect\u00e9e de troubles psychiatriques.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Miettaux","description":"Juba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/646/0/5184/2592/1342/671/60/0/f6ac281_1666081762360-p1006239.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-5">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’homme d’une trentaine d’années manifestait dimanche devant le consulat chinois de Manchester lorsqu’il a été battu dans l’enceinte diplomatique. Pékin dénonce des « fauteurs de troubles »
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni somme la Chine de s’expliquer après le passage à tabac d’un manifestant prodémocratie à Manchester      L’homme d’une trentaine d’années manifestait dimanche devant le consulat chinois de Manchester lorsqu’il a été battu dans l’enceinte diplomatique. Pékin dénonce des « fauteurs de troubles »       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un policier britannique tente d’intervenir alors que des affrontements ont éclaté entre manifestants pour la démocratie à Hongkong et membres du consulat de Chine à Manchester, lors d’une manifestation le 16 octobre 2022.  MATTHEW LEUNG / AFP                 Après de vives réactions au Royaume-Uni, Londres a convoqué mardi 18 octobre un haut diplomate chinois pour demander des explications quant à la violente attaque dont a été victime un manifestant au consulat de Chine de Manchester.            Une manifestation autorisée s’est tenue devant le consulat de Chine à Manchester (nord de l’Angleterre) dimanche 16 octobre, jour où s’ouvrait à Pékin le congrès du Parti communiste. Elle a réuni des militants pour la démocratie à Hongkong, opposés à la reprise en main par Pékin de ce territoire chinois autrefois britannique, qui a longtemps bénéficié de libertés inégalées ailleurs en Chine.            British police are investigating an assault on a protester who was beaten by several men after being dragged inside… https://t.co/tNwYyPKQiH— Reuters (@Reuters)              Des vidéos virales montrent des individus sortant du consulat pour détruire les banderoles des manifestants. De violentes altercations s’ensuivent, et un manifestant est vu au sol, recevant des coups dans l’enceinte diplomatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongkong, vingt-cinq ans après la rétrocession à la Chine : de l’Etat de droit à l’état de peur                   Indignation au Parlement britannique            Ces incidents ont fait l’objet d’une question urgente au Parlement britannique mardi. Devant les députés, le secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, Jesse Norman, a fait savoir que Londres avait convoqué le chargé d’affaires chinois pour exprimer la « profonde préoccupation » du gouvernement britannique « au sujet de cet incident et exiger des explications concernant les actes du personnel du consulat ».                 « La convocation de représentants étrangers n’est pas une décision prise à la légère », a insisté un porte-parole de la première ministre, Liz Truss. « Et pendant que les investigations se poursuivent, nous serons très clairs envers les autorités chinoises sur le fait que le droit de manifester pacifiquement au Royaume-Uni doit être respecté », a-t-il averti.            Le chargé d’affaires est le deuxième représentant le plus élevé de la diplomatie chinoise à Londres après l’ambassadeur, qui se trouve hors du Royaume-Uni, alors que se tient à Pékin le congrès du Parti communiste chinois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il a suffi de deux ans pour transformer Hongkong en système post-totalitaire »                   La Chine pointe du doigt des « fauteurs de troubles »            Cette affaire intervient dans un contexte déjà tendu depuis ces dernières années entre Londres et Pékin, notamment au sujet de Hongkong.                La Chine a donné mardi sa version des faits. « Des fauteurs de troubles sont entrés illégalement dans le consulat général de Chine à Manchester et ont mis en danger la sécurité de l’enceinte diplomatique », a déclaré devant la presse un porte-parole de Pékin, Wang Wenbin. Le Royaume-Uni doit « prendre [plus] de mesures efficaces pour renforcer la protection du consulat de Chine et son personnel », a-t-il insisté.            Des hommes sont sortis du consulat pour détruire les banderoles, et « quand nous avons essayé de les arrêter, ils m’ont tiré à l’intérieur [du consulat], ils m’ont battu », a témoigné à la BBC le manifestant, âgé d’une trentaine d’années, battu dans l’enceinte diplomatique.            La plupart des figures du mouvement prodémocratie de Hongkong sont aujourd’hui en prison ou ont abandonné la politique. D’autres ont fui à l’étranger après l’imposition par Pékin en 2020 d’une loi draconienne sur la sécurité nationale, un an après les manifestations monstres dans ce territoire. Dans un discours lors de l’ouverture du congrès du Parti communiste chinois, le président, Xi Jinping, a salué dimanche la transition du « chaos à la gouvernance » à Hongkong.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Xi Jinping l’idéologue définit sa vision pour faire de la Chine une puissance « au premier rang mondial »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/le-royaume-uni-somme-la-chine-de-s-expliquer-apres-le-passage-a-tabac-d-un-manifestant-pro-democratie-a-manchester_6146345_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni somme la Chine de s\u2019expliquer apr\u00e8s le passage \u00e0 tabac d\u2019un manifestant prod\u00e9mocratie \u00e0 Manchester","dateCreated":"2022-10-18T17:28:50+02:00","datePublished":"2022-10-18T17:28:50+02:00","dateModified":"2022-10-18T18:01:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Manifestations \u00e0 Hongkong","Asie-Pacifique","Chine","Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"L\u2019homme d\u2019une trentaine d\u2019ann\u00e9es manifestait dimanche devant le consulat chinois de Manchester lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 battu dans l\u2019enceinte diplomatique. P\u00e9kin d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0fauteurs de troubles\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/427/0/5136/2568/1342/671/60/0/fdaad8b_5482778-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-6">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Des Ukrainiens prétendument maquillés en blessés pour les photos, des massacres qui seraient des scènes pour le cinéma, un président filmé sur fond vert… La propagande du Kremlin use de toutes les ficelles pour nier les faits qui les embarrassent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Les Décodeurs        Vérification             Guerre en Ukraine : la théorie de la mise en scène, l’argument très stratégique des prorusses      Des Ukrainiens prétendument maquillés en blessés pour les photos, des massacres qui seraient des scènes pour le cinéma, un président filmé sur fond vert… La propagande du Kremlin use de toutes les ficelles pour nier les faits qui les embarrassent.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 17h20, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les images de Volodymyr Zelensky lors d’un enregistrement holographique pour quatre événements hi-tech, dont VivaTech, à Paris, le 16 juin 2022, alimentent l’idée, très présente chez les relais du Kremlin, que toutes les images ukrainiennes seraient mensongères – capture d’écran, lieu et date indéterminés.                 A croire ceux qui relaient ces rumeurs, rien ne serait vrai. La femme au visage tuméfié, qui fait la une du quotidien Libération du 11 octobre ? Une figurante, maquillée pour la photo. Les allocutions de Volodymyr Zelensky ? Des séquences tournées en studio, sur un fond vert. Quant aux vidéos présentant les soldats russes comme des agresseurs, ce serait du cinéma hollywoodien, dans des scènes tournées par le réalisateur américain Sean Penn, croient savoir les plus conspirationnistes.            Depuis le début de l’invasion en Ukraine, le Kremlin conteste l’authenticité des images qui l’embarrassent, comme si Kiev était à l’origine d’une gigantesque opération de trucage de la réalité.                             Lire le décryptage :  Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                   A chaque fois, cette thèse s’appuie sur des documents sortis de leur contexte. Une vidéo a ainsi été partagée cet automne afin de prouver que les supposés massacres en Ukraine sont fictifs. On y voit en effet un des « cadavres » allongés sous des bâches soulever fugacement le bras. En réalité, il s’agit d’un happening pour alerter des risques du changement climatiques, filmé par la télévision autrichienne. L’extrait avait déjà été détourné par la complosphère pour dénoncer les supposés faux morts du Covid-19 début 2022.            L’aubaine du « président-comédien »            Dans cette guerre qui se joue aussi sur le terrain de la communication, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a la particularité d’avoir été acteur de métier, et même d’avoir joué le rôle d’un président de la République, dans la série Serviteur du peuple, avant d’en revêtir le costume dans la vraie vie.                 Peu après son élection en 2019, Vladimir Poutine ironisait sur ses compétences professionnelles : « Il semble que c’est un bon spécialiste dans son domaine. Mais c’est une chose de jouer un rôle, c’en est une autre d’être quelqu’un. » Le président russe continue de surnommer Volodymyr Zelensky « le comédien », en l’accusant de duplicité et de tricherie. Une rhétorique reprise par le conspirationniste français Silvano Trotta, relais de la propagande du Kremlin, qui affirme, à propos des Ukrainiens : « En plus d’être des nazis, c’est aussi des manipulateurs. Leur président étant comédien, ils savent faire. »            Le 11 octobre, un compte Twitter bien connu des complotistes d’extrême droite publie ainsi une vidéo de Volodymyr Zelensky dans un studio d’enregistrement, en expliquant que toutes « les vidéos de #Zelensky en plein air à Kiev sont bidon. En réalité, il tourne derrière un fond vert en Pologne. Il envoie des centaines de milliers de personnes à l’abattoir mais lui se planque tranquillement à Hollywood. » Non seulement il présente un sens très personnel de la géographie, mais surtout, il oublie de préciser que la séquence montre la préparation d’un discours donné en simultané et en hologramme par le président ukrainien dans quatre salons dédiés aux nouvelles technologies, dont VivaTech, à Paris, le 16 juin – et absolument pas ses pastilles vidéos dans les rues de Kiev.                            A l’inverse, en mars 2020, l’ancien bras droit de Marine Le Pen, Florian Philippot, s’était scandalisé d’une vidéo où Volodymyr Zelensky tirait sur des députés russes – sans remarquer, ou vouloir remarquer, que l’extrait en question provenait d’une bande-annonce de sa série, en 2017 : pour une fois, il s’agissait bel et bien d’une fiction pour la télévision.            Transformer les massacres en scènes de film            Il est bien sûr possible que certaines images relèvent effectivement de la mise en scène. Par exemple, début octobre, la vidéo un peu trop parfaite d’un blindé russe et de ses occupants se rendant sans résistance a fait lever plus d’un sourcil. Mais le Kremlin et ses relais ne se contentent pas de dénoncer les images suspectes quand elles existent. Ils mettent en doute de manière systématique toutes les images gênantes pour Moscou, même quand la preuve de leur véracité a été apportée.                Le déni a ainsi été total lors de la découverte, en avril, de centaines de corps de civil à Boutcha. Les cercles prorusses ont aussitôt multiplié les thèses accréditant une mise en scène : les morts auraient été placés par l’armée ou la police ukrainienne, ou bien il s’agissait de figurants, ou encore de mannequins…                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ces intox qui cherchent à faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en scène                   Ge genre d’arguments avait déjà été convoqué lors de la guerre en Syrie. En 2017, la Chine affirme que les images virales du petit Omran, enfant syrien rescapé des décombres d’Alep, photographié hébété et couvert de poussière, sont une mise en scène des sauveteurs. En 2018, à partir d’images détournées d’un documentaire, une attaque chimique contre un quartier de la Ghouta est qualifiée par la Russie de « mise en scène devant les caméras » des Casques blancs, une organisation de sauveteurs syriens.            Une stratégie de « désensibilisation »            « Ce type d’intox est produit dans le cadre de la stratégie de l’agresseur, nommée en anglais Darvo [acronyme de “deny, attack and reverse victim and offender”], pour attaquer et décrédibiliser les victimes de violences », expliquait en avril au Monde Stéphanie Lamy, autrice d’Agora toxica, la société incivile à l’heure d’Internet (Editions du détour, 2022).                Ce qui peut passer pour des gesticulations grotesques et indignes répond à une véritable stratégie. « L’utilisation de faux et du mensonge a été pensée, estime Dimitri Minic, chercheur à l’Institut français des relations internationales et spécialiste de la culture stratégique russe. Les astuces logiques, l’inversion de la cause et de la conséquence, la manipulation des intentions, tout cela a été théorisé par l’armée russe pour tromper et même reformater l’adversaire au cours de la confrontation psychologico-informationnelle. »            La désinformation russe ne rend pas la guerre irréelle, mais cherche à rendre les victimes ukrainiennes moins crédibles pour l’opinion publique internationale. « C’est une manière de couper toute possibilité d’identification ou d’empathie, un processus de déshumanisation, voire de désensibilisation, analyse Marie Peltier, autrice d’Obsession. Dans les coulisses du récit complotiste (éditions Inculte, 2018). Le but est de nous empêcher d’être touchés par ce qui se passe. »                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/18/guerre-en-ukraine-la-theorie-de-la-mise-en-scene-l-argument-tres-strategique-des-prorusses_6146340_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la th\u00e9orie de la mise en sc\u00e8ne, l\u2019argument tr\u00e8s strat\u00e9gique des prorusses","dateCreated":"2022-10-18T17:20:11+02:00","datePublished":"2022-10-18T17:20:11+02:00","dateModified":"2022-10-18T17:20:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Guerre en Ukraine","V\u00e9rification","Ukraine","Europe","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"Des Ukrainiens pr\u00e9tendument maquill\u00e9s en bless\u00e9s pour les photos, des massacres qui seraient des sc\u00e8nes pour le cin\u00e9ma, un pr\u00e9sident film\u00e9 sur fond vert\u2026 La propagande du Kremlin use de toutes les ficelles pour nier les faits qui les embarrassent.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/34/0/829/414/1342/671/60/0/b28ac52_1666020796534-screenshot-2022-10-17t173237-926.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-7">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Plusieurs milliers d’habitants se sont mobilisés pour réclamer des réponses après la disparition de plusieurs migrants tunisiens en mer il y a un mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Tunisie             Tunisie : manifestations à Zarzis après le naufrage d’une embarcation de migrants      Plusieurs milliers d’habitants se sont mobilisés pour réclamer des réponses après la disparition de plusieurs migrants tunisiens en mer il y a un mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Membre de l’équipe de la garde nationale tunisienne qui patrouille au large du port de Zarzis à la recherche de potentielles embarcations transportant des migrants tentant de rejoindre l’Europe, le 5 mai 2015.  FETHI BELAID / AFP                 De 3 000 à 4 000 personnes ont manifesté à Zarzis, ville du sud-est de la Tunisie, mardi 18 octobre, pour réclamer l’intensification des recherches des corps de migrants tunisiens disparus en mer il y a un mois. Certaines brandissaient des photos des disparus et des banderoles dénonçant un « crime d’Etat », appelant à dévoiler « la vérité ». Parmi les manifestants rassemblés sur l’avenue principale de la localité tunisienne se trouvaient les familles des douze migrants portés disparus.            Les fonctionnaires et commerçants de cette ville côtière d’environ 75 000 habitants ont observé une grève générale à l’appel d’un syndicat local demandant une enquête sur ce naufrage et sur les procédures de recherche et d’inhumation des dépouilles retrouvées.                             Lire aussi :  A Zarzis, les pêcheurs tunisiens en première ligne face aux naufrages de migrants                   Dans la nuit du 20 au 21 septembre, une embarcation de fortune partie de Zarzis avec à son bord 18 migrants tunisiens a disparu. Par la suite, huit corps avaient été retrouvés le 10 octobre par des pêcheurs. Les autorités locales avaient alors inhumé par erreur quatre migrants tunisiens dans un cimetière privé, le Jardin d’Afrique, réservé habituellement aux corps des migrants subsahariens repêchés dans la région, ce qui a provoqué la colère des familles.            Le président tunisien ordonne l’ouverture d’une enquête            Après leurs protestations, le président de la République tunisienne, Kaïs Saïed, a ordonné lundi au ministère de la justice d’ouvrir une enquête « afin que les Tunisiens connaissent toute la vérité et que les responsables de ces drames affrontent les conséquences de leur négligence ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, « partir clandestinement est désormais un projet collectif et assumé »                   Du printemps à l’automne, en raison de la météo favorable, le rythme des départs de migrants depuis la Tunisie et la Libye voisine vers l’Italie s’accélère. Ces tentatives de traversée se soldent parfois par des noyades. Face à la pression migratoire, les autorités tunisiennes peinent à intercepter ou à secourir les migrants en raison, disent-elles, d’un manque de moyens. La Ligue tunisienne des droits de l’homme a dénoncé « l’incapacité des autorités à mobiliser les moyens nécessaires pour mener les opérations de sauvetage et de recherche avec célérité ».                 La Tunisie traverse une grave crise politico-économique et compte désormais 4 millions de pauvres, sur une population de près de 12 millions d’habitants. Plus de 22 500 migrants, Tunisiens, Subsahariens et d’autres nationalités, ont été interceptés au large des côtes tunisiennes depuis le début de l’année, selon des données officielles.                             Lire aussi :  Des milliers de Tunisiens manifestent contre la vie chère et le président, Kaïs Saïed                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/tunisie-manifestations-a-zarzis-apres-le-naufrage-d-une-embarcation-de-migrants_6146334_3210.html"},"headline":"Tunisie\u00a0: manifestations \u00e0 Zarzis apr\u00e8s le naufrage d\u2019une embarcation de migrants","dateCreated":"2022-10-18T16:41:23+02:00","datePublished":"2022-10-18T16:41:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Tunisie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"Plusieurs milliers d\u2019habitants se sont mobilis\u00e9s pour r\u00e9clamer des r\u00e9ponses apr\u00e8s la disparition de plusieurs migrants tunisiens en mer il y a un mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/05/242/0/4632/2316/1342/671/60/0/400ae0b_RDXFNf5M0JuDQnG8Z2Kufjv2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-8">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ A l’approche des élections de mi-mandat, le coût de la vie s’impose comme la préoccupation principale des électeurs, plus enclins à faire confiance aux républicains sur les questions économiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Midterms 2022             Midterms aux Etats-Unis : les démocrates rattrapés par l’inflation      A l’approche des élections de mi-mandat, le coût de la vie s’impose comme la préoccupation principale des électeurs, plus enclins à faire confiance aux républicains sur les questions économiques.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président américain, Joe Biden, s’adresse aux journalistes dans un Baskin-Robbins à Gresham, près de Portland, en Oregon, samedi 15 octobre 2022.  CAROLYN KASTER / AP               La décontraction, en politique, peut se transformer en nonchalance. Juste avant de quitter l’Oregon, samedi 15 octobre, Joe Biden a souhaité manger une glace, l’un de ses plaisirs identifiés de longue date. Le cortège s’est arrêté devant une enseigne de la chaîne Baskin-Robbins, à Gresham, près de Portland. Le président américain a choisi un cornet bien garni puis a répondu, en dégustant, à quelques journalistes focalisés sur la situation économique du pays. « Je ne suis pas préoccupé par la force du dollar, a-t-il dit. Je suis préoccupé par le reste du monde. Notre économie est sacrément forte. » Joe Biden a ajouté que l’inflation était un phénomène mondial. Cette ultime remarque était certes exacte, mais la séquence a produit un effet indésiré.          La vidéo a été relayée sur les sites conservateurs, présentée comme une pièce à conviction dans le procès en déni fait à l’administration Biden. Celle-ci aurait minoré et sous-estimé depuis un an la question du coût de la vie et des difficultés économiques. A trois semaines des élections de mi-mandat, le sujet s’impose pourtant au cœur des préoccupations des électeurs américains.          Court terme matériel          Selon un sondage de CBS News, 65 % des Américains estiment que l’état de l’économie américaine est plutôt mauvais. En outre, 68 % jugent que l’administration Biden pourrait faire plus pour combattre l’inflation. Dans l’étude Center for American Political Studies (Harvard/Harris), un tableau retient l’attention : celui des priorités du moment, aux yeux des personnes interrogées. L’inflation arrive en première position à 37 %, suivie de l’économie et de l’emploi, à 29 %, puis l’immigration et la criminalité. Les droits des femmes (dont l’avortement) n’apparaissent qu’en cinquième position (17 %). Quant à l’assaut du 6 janvier 2021 contre le Capitole par les partisans de Donald Trump, il faut descendre à la 19e place pour le trouver (7 %).          Fin août, les démocrates avaient nourri l’espoir d’un retournement de tendance, d’une possibilité de conserver une étroite majorité au Sénat, voire à la Chambre des représentants. Or les dernières études indiquent que les électeurs dits indépendants – cruciaux, dans un contexte de puissante polarisation – ont tendance à revenir en nombre vers les républicains.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, le camp Biden reprend espoir avant les élections de mi-mandat                 Professeur d’économie à l’université de Yale, Ray Fair est un pionnier des prévisions électorales. Son modèle mathématique s’appuie en priorité sur les données économiques. Dans son point d’étape fin juillet, il envisageait un résultat national pour les démocrates, en novembre, autour de 46,7 % des suffrages. « Les données de base n’ont pas changé depuis, explique-t-il. Les démocrates apparaissent derrière les républicains d’environ 3 points, même si mon équation n’est pas parfaite. L’inflation est la raison pour laquelle les gens sont en colère, même si le chômage est bas. J’ai étudié les effets de l’économie sur plus d’un siècle, depuis 1916. L’inflation a toujours été un critère très important dans le vote, même si elle a été quasi absente depuis trois décennies. »        Il vous reste 57.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/midterms-aux-etats-unis-les-democrates-rattrapes-par-l-inflation_6146328_3210.html"},"headline":"Midterms aux Etats-Unis\u00a0: les d\u00e9mocrates rattrap\u00e9s par l\u2019inflation","dateCreated":"2022-10-18T16:00:17+02:00","datePublished":"2022-10-18T16:00:17+02:00","dateModified":"2022-10-18T16:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"A l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat, le co\u00fbt de la vie s\u2019impose comme la pr\u00e9occupation principale des \u00e9lecteurs, plus enclins \u00e0 faire confiance aux r\u00e9publicains sur les questions \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/3700145_1ce965d962cc4153913ac8006369195c-1ce965d962cc4153913ac8006369195c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-9">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Bilan carbone, droits humains bafoués, soupçons de corruption… A un mois de la Coupe du monde organisée dans l’émirat, les passionnés font face à un dilemme : doivent-ils, ou non, participer à ce qui, par le passé, a souvent été considéré comme un moment de fête ?
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Sport       Coupe du monde 2022             Mondial 2022 au Qatar : le cas de conscience des fans de football      Bilan carbone, droits humains bafoués, soupçons de corruption… A un mois de la Coupe du monde organisée dans l’émirat, les passionnés font face à un dilemme : doivent-ils, ou non, participer à ce qui, par le passé, a souvent été considéré comme un moment de fête ?          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/18/19-10">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le pays qui accueillera la Coupe du monde des moins de 20 ans l’année prochaine promet d’améliorer ses installations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Indonésie             Bousculade meurtrière en Indonésie : le stade de football sera détruit puis reconstruit      Le pays qui accueillera la Coupe du monde des moins de 20 ans l’année prochaine promet d’améliorer ses installations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 14h13    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une paire de baskets laissée par un spectateur en haut des marches du stade Kanjuruhan à Malang en Indonésie, après un mouvement de foule meurtrier qui a coûté la vie à plus de 130 personnes le 1er octobre 2022.  HENDRA PERMANA / AP                 Le stade indonésien Kanjuruhan, à Malang, où plus de 130 personnes sont mortes lors d’un mouvement de foule début octobre, va être démoli puis reconstruit, a annoncé, mardi 18 octobre, le président de ce pays d’Asie du Sud-Est, Joko Widodo.            « Nous allons le démolir et le reconstruire selon les normes de la FIFA, avec des installations appropriées qui peuvent assurer la sécurité des joueurs et des supporteurs », a déclaré M. Widodo à la presse après avoir rencontré le président de la Fédération internationale de football association (FIFA), Gianni Infantino, en visite à Jakarta.                 Le responsable de la FIFA s’est engagé à aider à changer le football indonésien pour améliorer la sécurité, mardi, après des entretiens au palais présidentiel. « Nous allons réformer et transformer le football dans le pays », a déclaré M. Infantino alors que l’Indonésie doit accueillir l’an prochain la Coupe du monde des moins de 20 ans.                           Le président indonésien, Joko Widodo, sur la gauche, reçoit en cadeau un ballon de la part du président de la FIFA, Gianni Infantino, lors de leur rencontre le mardi 18 octobre 2022.  ACHMAD IBRAHIM / AP                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, le rôle des forces de sécurité en question après une tragédie lors d’un match de football                   Le bilan s’alourdit            Le bilan de la catastrophe a été porté mardi à 133 morts, après la mort d’un homme de 33 ans qui a succombé à ses blessures. Plus d’une quarantaine d’enfants ont aussi péri dans la tragédie qui s’est produite le 1er octobre dans la ville de Malang (Java-Est), décrite par Gianni Infantino comme « l’un des jours les plus sombres pour le football ».            La bousculade meurtrière provoquée par des tirs de gaz lacrymogène vers des gradins s’est produite après un match entre l’équipe locale Arema FC et Persebaya Surabaya. De nombreuses victimes ont été écrasées ou asphyxiées en tentant d’emprunter des portes de sortie fermées ou trop étroites.                Six personnes, dont trois policiers, ont été mises en examen, et le chef de la police régionale, transféré. Des enquêteurs ont appelé le chef de la fédération nationale de football (PSSI) et le comité de direction à démissionner, à l’issue d’un rapport préliminaire sur la catastrophe.            Des représentants de la FIFA et de la Confédération asiatique de football (AFC) sont à Jakarta depuis la semaine dernière pour aider la PSSI et le gouvernement à enquêter sur l’événement.            Joko Widodo avait suspendu les matchs dans le pays en attendant les conclusions d’une enquête et a demandé une vérification des conditions de sécurité dans tous les stades.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, « la violence en marge des matchs de football est fréquente »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/bousculade-meurtriere-en-indonesie-le-stade-de-football-sera-detruit-puis-reconstruit_6146308_3210.html"},"headline":"Bousculade meurtri\u00e8re en Indon\u00e9sie\u00a0: le stade de football sera d\u00e9truit puis reconstruit","dateCreated":"2022-10-18T14:01:50+02:00","datePublished":"2022-10-18T14:01:50+02:00","dateModified":"2022-10-18T14:13:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie","Sport","International"],"description":"Le pays qui accueillera la Coupe du monde des moins de 20\u00a0ans l\u2019ann\u00e9e prochaine promet d\u2019am\u00e9liorer ses installations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/487/0/6000/3000/1342/671/60/0/245762f_19db7f7bf6a449e1ae8fb8638547a813-19db7f7bf6a449e1ae8fb8638547a813-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-11">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Dans cette ville à majorité kurde, au nord d’Alep, une partie de la population, prise de panique, a préféré fuir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Syrie             Syrie : les islamistes étendent leur influence dans la région d’Afrin      Dans cette ville à majorité kurde, au nord d’Alep, une partie de la population, prise de panique, a préféré fuir.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres du groupe djihadiste Hayat Tahrir al-Sham (HTS) dans la région d’Afrin (province d’Alep), au Nord de la Syrie, tenue par les rebelles, le 13 octobre 2022.  RAMI AL SAYED / AFP               Une recomposition est à l’œuvre dans les zones du Nord-Ouest syrien contrôlées par les factions rebelles syriennes soutenues par la Turquie. Jouant des divisions entre les groupes composant l’Armée nationale syrienne (ANS), le groupe Hayat Tahrir Al-Cham (HTC), une émanation d’Al-Qaida, a pris pied, jeudi 13 octobre, à Afrin, une ville à majorité kurde au nord d’Alep, et menace de s’emparer d’Azaz, porte d’entrée vers la Turquie. L’arrivée du HTC a créé un vent de panique parmi la population, qui redoute que le groupe ne se rende maître de cette région et y impose le modèle de gouvernance islamiste qu’il applique à Idlib, la province qu’il contrôle plus au sud.          Depuis l’offensive militaire turque contre les forces kurdes syriennes en 2018, la région d’Afrin est contrôlée par l’ANS, une coalition de factions rebelles établie sous le parrainage d’Ankara. Les affrontements sont fréquents entre ces groupes, déchirés par des luttes intestines et accusés de corruption. La Turquie leur a permis de maintenir leur contrôle sur Afrin dans la région voisine du bouclier de l’Euphrate, au nord d’Alep. Ces territoires, qui échappent au contrôle du régime de Bachar Al-Assad et hébergent des centaines de milliers de déplacés syriens, sont gouvernés par le gouvernement intérimaire syrien, un organe de l’opposition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Hamas reprend le chemin de Damas à petits pas                 Hayat Tahrir Al-Cham, classé terroriste par les Nations unies bien qu’ayant rompu ses liens avec Al-Qaida, aspire depuis longtemps à étendre son influence et son contrôle à cette province. Maître d’Idlib depuis 2015, dont il a évincé les conseils locaux de l’opposition, il a instauré un appareil de gestion des affaires civiles, nommé « gouvernement de salut syrien ». Le groupe offre depuis des gages de pragmatisme à la communauté internationale. « Il considère son projet comme le seul à pouvoir garantir la survie et le succès de la “révolution”  à long terme : l’idée qu’un système uni, c’est-à-dire l’hégémonie d’une seule faction, est nécessaire plutôt qu’une division sur le modèle multifactionnel de l’ANS et le découpage des zones d’influence entre les différentes factions », estime l’expert Aymenn Al-Tamimi.          Cette ambition apparaît clairement dans la rhétorique du groupe et de son chef, Abou Mohammed Al-Joulani. En 2020 et 2021, des responsables de HTC ont mené un dialogue secret avec des éléments de l’opposition syrienne ouverts à une potentielle coopération. « Quand cette initiative a échoué, au début de l’année 2022, ont débuté les spéculations sur une approche potentiellement plus affirmée de l’expansion par HTC, notamment par le biais d’arrangements scellés avec des groupes comme la division Sultan Suleiman Shah en juillet », note l’expert Charles Lister dans une note pour le cercle de réflexion Middle East Institute.        Il vous reste 58.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/syrie-les-islamistes-etendent-leur-influence-dans-la-region-d-afrin_6146307_3210.html"},"headline":"Syrie\u00a0: les islamistes \u00e9tendent leur influence dans la r\u00e9gion d\u2019Afrin","dateCreated":"2022-10-18T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-18T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-18T14:00:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Al-Qaida","Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Dans cette ville \u00e0 majorit\u00e9 kurde, au nord d\u2019Alep, une partie de la population, prise de panique, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fuir.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/481/0/5478/2739/1342/671/60/0/d5293a3_1666050458525-178724.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-12">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La région est le témoin d’une escalade du conflit qui ravage le pays depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Ethiopie             Ethiopie : plusieurs villes de la région du Tigré saisies par les forces gouvernementales      La région est le témoin d’une escalade du conflit qui ravage le pays depuis 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h27, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Shiré, une femme fait la queue samedi 15 octobre 2022 pour recevoir de l’aide alimentaire devant une école primaire, temporairement transformée en refuge pour les populations déplacées par le conflit dans le région du Tigré, en Ethiopie.  BAZ RATNER / REUTERS                 Les forces éthiopiennes et érythréennes ont pris le contrôle de Shiré, lundi 17 octobre. Cette ville-clé est située à une cinquantaine de kilomètres de la frontière avec l’Erythrée, pays qui borde tout le nord du Tigré. Le gouvernement éthiopien a également annoncé s’être emparé des villes d’Alamata et de Korem, « sans combats urbains », a-t-il précisé dans un communiqué, assurant préparer l’acheminement de l’aide humanitaire et le rétablissement des services dans ces zones.            Le commandement des forces rebelles de cette région septentrionale d’Ethiopie a de son côté appelé « tous les Tigréens valides » à la « défendre avec obstination », dans un communiqué publié mardi.                 Shiré, qui comptait 100 000 habitants avant le conflit, abrite un aéroport et se trouve sur une route reliant Makalé, la capitale régionale, à environ 300 km. Des milliers de personnes déplacées par le conflit qui ravage le nord de l’Ethiopie depuis novembre 2020 y ont trouvé refuge.            L’ONU dénonce un niveau de violence « alarmant »            Mardi, le tout nouveau Haut-Commissaire des Nations unies (ONU) aux droits de l’Homme, Volker Türk, s’est dit « profondément troublé » par un « risque important d’escalade » du conflit en Ethiopie. Après cinq mois de trêve ayant laissé entrevoir des espoirs de négociations, les combats ont repris depuis le 24 août dans le nord du pays. Volker Türk a lancé un appel à toutes les parties au conflit pour qu’elles cessent immédiatement toutes les hostilités et œuvrent à une solution pacifique et durable.                             Lire aussi :  Guerre au Tigré : l’ONU s’alarme d’une situation « incontrôlable » en Ethiopie                   Lundi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a prévenu que « la situation en Ethiopie devient incontrôlable » et que « la violence et la destruction atteignent des niveaux alarmants », évoquant le « prix terrible payé par les civils » et le « cauchemar » vécu par la population éthiopienne. Selon des chiffres des Nations unies, 31 civils dont des enfants ont perdu la vie depuis le 31 août et 73 autres ont été blessés dans 14 frappes aériennes lancées par l’armée de l’air éthiopienne dans la région du Tigré. « Mais bien sûr, il est très probable que ce chiffre soit extrêmement sous-estimé », a ajouté Ravina Shamdasani, une porte-parole du Haut-Commissariat aux droits de l’homme lors d’un point de presse à Genève, en raison notamment des difficultés en termes de communications et d’accès.                Parmi les personnes tuées récemment figure un membre du personnel de l’ONG International Rescue Committee (IRC), qui faisait partie d’une équipe chargée de fournir une aide humanitaire aux femmes et aux enfants.            M. Guterres a réclamé « le retrait immédiat et le désengagement d’Ethiopie des forces armées érythréennes » qui épaulent les troupes fédérales éthiopiennes au Tigré. Il a également demandé à « toutes les parties » de permettre le passage de l’aide humanitaire, dont l’ONU a suspendu l’acheminement depuis la reprise des combats à la fin d’août. « Les hostilités au Tigré doivent cesser maintenant », a insisté Antonio Guterres, relayant un appel similaire à un cessez-le-feu « immédiat » lancé dimanche par l’Union africaine (UA).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, les espoirs de paix s’éloignent de nouveau après cinq mois de trêve                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/ethiopie-la-ville-cle-de-shire-saisie-par-les-forces-gouvernementales_6146299_3210.html"},"headline":"Ethiopie\u00a0: plusieurs villes de la r\u00e9gion du Tigr\u00e9 saisies par les forces gouvernementales","dateCreated":"2022-10-18T13:27:09+02:00","datePublished":"2022-10-18T13:27:09+02:00","dateModified":"2022-10-18T17:50:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ethiopie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ethiopie","International"],"description":"La r\u00e9gion est le t\u00e9moin d\u2019une escalade du conflit qui ravage le pays depuis 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5990e30_fw1-ethiopia-conflict-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-13">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les manœuvres interviennent dans le contexte de la guerre en Ukraine et des menaces proférées par Vladimir Poutine de recourir à son arsenal atomique. La Russie pourrait organiser des exercices similaires à ceux de l’Alliance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       OTAN             L’OTAN teste ses capacités de dissuasion nucléaire lors d’un exercice militaire annuel et « routinier »      Les manœuvres interviennent dans le contexte de la guerre en Ukraine et des menaces proférées par Vladimir Poutine de recourir à son arsenal atomique. La Russie pourrait organiser des exercices similaires à ceux de l’Alliance.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un avions de combat F-16 participe à un exercice de l’OTAN, près de la base aérienne de Lask (Pologne), le 12 octobre 2022.  RADOSLAW JOZWIAK / AFP               « Steadfast Noon » contre « Grom »… Les armées de l’OTAN et la Russie se sont lancées en ce mois d’octobre dans une dangereuse chorégraphie. Huit mois après l’invasion russe d’une partie de l’Ukraine et malgré les menaces de Vladimir Poutine de recourir à son arsenal atomique, l’Alliance atlantique a lancé officiellement, lundi 17 octobre, et pour deux semaines, une vaste opération militaire nucléaire intitulée « Steadfast Noon », au-dessus de la Belgique, du Royaume-Uni et de la mer du Nord. De son côté, la Russie pourrait rapidement organiser un exercice similaire, baptisé « Grom ».          Les manœuvres otaniennes relèvent d’« un exercice prévu et routinier », a prévenu dès le 12 octobre Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN. « Cela enverrait un très mauvais signal si nous annulions soudainement un exercice de routine planifié depuis longtemps à cause de la guerre en Ukraine, ajoutait-il. Ce serait absolument le mauvais signal à envoyer. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En pleine guerre en Ukraine, l’OTAN déploie son nouveau concept stratégique                 Quatorze pays de l’alliance, sans la France, mais avec les Pays-Bas, la Pologne ou encore l’Espagne, participent à cet entraînement dirigé par le grand quartier général des puissances alliées en Europe, installé à Mons. Une soixantaine d’avions de combat, dont des Tornado et des F-16, y participeront, ainsi que des avions de surveillance et des avions ravitailleurs mobilisés pour cet exercice organisé à plus de 1 000 kilomètres de la frontière russe, assure l’OTAN.          « Aucune arme réelle »          « Comme les années précédentes, des bombardiers américains à long rayon d’action B-52 prendront part à l’exercice, mais cette année, ils décolleront du Dakota du Nord », précise l’organisation militaire. « Il s’agit de tester à la fois la logistique, le transport de bombes d’une base à l’autre, de tester des leurres, de mener des missions de renseignement, de surveillance… », décrypte William Alberque, directeur de la stratégie de l’Institut international d’études stratégiques (IISS, en anglais), installé à Berlin.          Le tout, précise l’OTAN, se fait sans « aucune arme réelle ». L’Alliance atlantique n’entend pas dévoiler davantage de détails sur le nombre de troupes, le type de matériels utilisés ou encore les manœuvres lancées, au sujet d’une opération qui se déroule chaque année à partir d’une base européenne différente. En 2021, elle avait eu lieu en Europe du Sud, depuis une base italienne. « Pendant des années, ces répétitions grandeur nature étaient totalement classifiées, rappelle M. Alberque. Désormais, l’Alliance est un peu plus transparente, mais elle reste encore très secrète. » Pour l’organisation, « cet exercice contribue à ce que la dissuasion nucléaire de l’Alliance reste sûre, sécurisée et efficace », insiste sa porte-parole, Oana Lungescu.        Il vous reste 52.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/l-otan-teste-ses-capacites-de-dissuasion-nucleaire-lors-d-un-exercice-militaire-annuel-et-routinier_6146295_3210.html"},"headline":"L\u2019OTAN teste ses capacit\u00e9s de dissuasion nucl\u00e9aire lors d\u2019un exercice militaire annuel et \u00ab\u00a0routinier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-18T13:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-18T13:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-18T13:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","OTAN","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les man\u0153uvres interviennent dans le contexte de la guerre en Ukraine et des menaces prof\u00e9r\u00e9es par Vladimir Poutine de recourir \u00e0 son arsenal atomique. La Russie pourrait organiser des exercices similaires \u00e0 ceux de l\u2019Alliance.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/429/0/3704/1852/1342/671/60/0/d0a3914_5437377-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-14">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La première ministre britannique, Liz Truss, connaît un début de mandat chaotique depuis son arrivée au 10 Downing Street le 5 septembre. Dans une interview accordée à la BBC le 17 octobre, elle présente ses excuses pour son impossibilité à appliquer un programme très controversé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Royaume-Uni             « Nous avons commis des erreurs, je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner      vidéo   La première ministre britannique, Liz Truss, connaît un début de mandat chaotique depuis son arrivée au 10 Downing Street le 5 septembre. Dans une interview accordée à la BBC le 17 octobre, elle présente ses excuses pour son impossibilité à appliquer un programme très controversé.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 11h39, mis à jour à 11h56        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Rarement un locataire du 10 Downing Street aura connu un début de mandat aussi compliqué que Liz Truss, arrivée au pouvoir au Royaume-Uni le 5 septembre dernier. Son programme a été fortement critiqué, les mesures qu’elle a mises en place ayant mené à une crise politique et économique sans précédent.            Dans une interview accordée à la BBC le 17 octobre, la cheffe du gouvernement britannique a présenté ses excuses à plusieurs reprises, mais a refusé de démissionner. « J’ai corrigé ces erreurs », a-t-elle répété, insistant notamment sur la nomination d’un nouveau chancelier de l’Echiquier, Jeremy Hunt. Elle a affirmé être concentrée sur « l’action » qu’elle entendait mener à bien pour venir en aide aux citoyens, en proie à la crise énergétique liée, entre autres facteurs, à la guerre en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la première ministre Liz Truss en sursis                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/18/nous-avons-commis-des-erreurs-je-suis-desolee-liz-truss-presente-ses-excuses-mais-refuse-de-demissionner_6146288_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons commis des erreurs, je suis d\u00e9sol\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: Liz Truss pr\u00e9sente ses excuses mais refuse de d\u00e9missionner","dateCreated":"2022-10-18T11:39:18+02:00","datePublished":"2022-10-18T11:39:18+02:00","dateModified":"2022-10-18T11:56:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, conna\u00eet un d\u00e9but de mandat chaotique depuis son arriv\u00e9e au 10 Downing Street le 5\u00a0septembre. Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la BBC le 17\u00a0octobre, elle pr\u00e9sente ses excuses pour son impossibilit\u00e9 \u00e0 appliquer un programme tr\u00e8s controvers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/40/0/984/492/1342/671/60/0/49beca1_1666083747060-capture-da-ei-cran-2022-10-18-ai-11-02-04.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Nous avons commis des erreurs, je suis d\u00e9sol\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: Liz Truss pr\u00e9sente ses excuses mais refuse de d\u00e9missionner","uploadDate":"2022-10-18T11:39:18+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8eo1oy?pubtool=oembed","duration":"02:21"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/40/0/984/492/1342/671/60/0/49beca1_1666083747060-capture-da-ei-cran-2022-10-18-ai-11-02-04.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-15">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Alors que le pays d’Asie pourrait bientôt procéder à un nouvel essai nucléaire, aucun pays ne veut reconnaître son statut réel de crainte de créer un précédent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Corée du Nord             La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste      Alors que le pays d’Asie pourrait bientôt procéder à un nouvel essai nucléaire, aucun pays ne veut reconnaître son statut réel de crainte de créer un précédent.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Pour les spécialistes de la Corée du Nord, les lendemains du 20e congrès du Parti communiste chinois, qui a débuté dimanche 16 octobre, à Pékin, pourraient ouvrir une « fenêtre de tir » à la République populaire démocratique de Corée (RPDC) pour procéder à un septième essai nucléaire, peu avant les élections américaines de mi-mandat, le 8 novembre. Attendu depuis des mois, cet essai, vraisemblablement plus puissant que le précédent en 2017, aurait été différé pour ne pas perturber la grand-messe chinoise.          Depuis le début de l’année, et en particulier ces dernières semaines, la RPDC a tiré un nombre record de missiles, dans une escalade de provocations similaire à celle qui avait précédé l’essai nucléaire d’il y a cinq ans. Le dernier projectile a été lancé dans la nuit du 15 au 16 octobre. Quatre jours auparavant, il s’agissait de deux « missiles de croisière » présentés par Pyongyang comme des « armes nucléaires tactiques ». Une dizaine de jours auparavant, Pyongyang avait tiré un missile balistique sol-sol de portée intermédiaire qui s’est abîmé dans le Pacifique après avoir survolé brièvement le nord du Japon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord poursuit le renforcement de son arsenal balistique et nucléaire                 « La situation ne peut être meilleure pour Pyongyang pour procéder à un tel essai, estime Lee Sangsoo, de l’Institute for Security and Development Policy, à Stockholm, dans un entretien au Monde. La Chine et la Russie lui apportent leur soutien car sa valeur stratégique face aux Etats-Unis est encore accrue. » Par deux fois, en mai et en octobre, Moscou et Pékin ont mis leur veto à de nouvelles sanctions à l’encontre de la RPDC pour ses tirs de missiles, « justifiés » à leurs yeux par les actions hostiles des Etats-Unis. Moscou et Pékin plaident pour le dialogue.          Les divergences suscitées dans la communauté internationale par l’invasion russe de l’Ukraine et la rivalité stratégique entre la Chine et les Etats-Unis, envenimées par la question de Taïwan, sont des facteurs de désunion qui favorisent la montée au créneau de Pyongyang.          Puissance nucléaire non reconnue          La Corée du Nord a approuvé l’invasion de l’Ukraine puis l’annexion de ses quatre provinces orientales (ce qui appelle un renvoi d’ascenseur de Moscou) et a réaffirmé ses « liens indéfectibles » avec Pékin. La mémoire des relations avec les deux « pays frères », Chine maoïste et URSS (ponctuées d’ingérences et de déloyautés), a cependant enseigné la méfiance au régime nord-coréen.          Le soutien verbal, mais non militaire, de la Chine à la Russie a renforcé, chez les dirigeants nord-coréens, la conviction qu’ils ne peuvent compter que sur eux-mêmes. Aux termes de l’accord d’amitié sino-nord-coréen de 1961 les deux pays s’engagent à se défendre mutuellement. Mais en cas d’attaque initiée par la RPDC (comme celle de la Russie en Ukraine), quelle serait l’attitude de Pékin ? En ce qui concerne la Russie, l’issue de la guerre en Ukraine et le sort de Vladimir Poutine sont incertains, et Pyongyang a tout intérêt à avancer ses pions tant qu’il est assuré du double appui chinois et russe.        Il vous reste 49.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/18/la-denuclearisation-de-la-coree-du-nord-un-objectif-de-plus-en-plus-irrealiste_6146286_3232.html"},"headline":"La d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, un objectif de plus en plus irr\u00e9aliste","dateCreated":"2022-10-18T11:30:04+02:00","datePublished":"2022-10-18T11:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["D\u00e9bats","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Alors que le pays d\u2019Asie pourrait bient\u00f4t proc\u00e9der \u00e0 un nouvel essai nucl\u00e9aire, aucun pays ne veut reconna\u00eetre son statut r\u00e9el de crainte de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/504/0/6047/3023/1342/671/60/0/2a01448_5445232-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-16">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Islamabad prône l’apaisement avec l’Occident mais défend ses relations avec la Chine et son refus de prendre position contre Moscou, explique Hina Rabbani Khar, ministre déléguée aux affaires étrangères, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Pakistan             « Le Pakistan ne veut pas être partie prenante à la guerre en Ukraine »      Islamabad prône l’apaisement avec l’Occident mais défend ses relations avec la Chine et son refus de prendre position contre Moscou, explique Hina Rabbani Khar, ministre déléguée aux affaires étrangères, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre pakistanaise déléguée aux affaires étrangères, Hina Rabbani Khar, aux côtés de l’ambassadeur ukrainien au Pakistan, Markian Chuchuk, devant des colis d’aide humanitaire destinés à l’Ukraine, sur la base aérienne de Nur Khan, à Rawalpindi, près d’Islamabad, le 2 juin 2022.  AAMIR QURESHI / AFP               Hina Rabbani Khar, ministre déléguée aux affaires étrangères au sein du gouvernement de Shehbaz Sharif, successeur d’Imran Khan, renversé le 10 avril par une motion de censure, répond aux questions du Monde lors d’un passage à Paris. Membre du Parti du peuple pakistanais, elle entend porter une parole d’ouverture vers l’Occident après des années de tensions.          En tant que femme musulmane et ministre d’un pays voisin de l’Iran, comment réagissez-vous à la révolte en cours contre le régime de Téhéran ?          Nous ne commentons pas les affaires internes des pays, mais nous pouvons nous prononcer en rappelant quelle est notre conception, en tant que pays musulman, de la place des femmes dans la société. Je suis et j’ai été ministre. Nous avons eu une femme première ministre. Le Parlement est le gardien des droits des femmes. C’est le fruit d’un combat démocratique qui n’a pas toujours été facile.          Je suis contre toute forme d’obligation concernant le voile islamique. Une femme doit avoir le choix de le porter ou pas. Une problématique qui résonne, je crois, à sa manière, en France. La religion de chacun ne concerne pas les affaires de l’Etat.          Votre pays a refusé de prendre position sur la guerre en Ukraine. Est-ce à dire que vous soutenez Moscou ?          Non, nous croyons au multilatéralisme. Il n’y a pas d’un côté, le bien, et de l’autre, le mal. Pour l’Ukraine, nous considérons que les référendums organisés par la Russie en territoire ukrainien sont totalement illégaux et inacceptables. Et nous plaidons pour un cessez-le-feu immédiat. Rien ne pourra être atteint sans dialogue de paix. Le Pakistan, comme nombre de pays, paie cher les conséquences de cette guerre en Ukraine, économiquement et socialement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inondations au Pakistan : la destruction des récoltes met en péril la sécurité alimentaire du pays                 Il convient aussi de souligner que tous les pays ne sont pas égaux devant les questions de respect des droits humains ou d’annexion illégale. L’Asie du Sud et l’Europe ne sont pas logés à la même enseigne. Avec le Cachemire et le conflit frontalier qui nous oppose à l’Inde, nous vivons une situation similaire. Depuis février, beaucoup de dirigeants occidentaux sont venus nous voir pour que l’on soutienne l’Ukraine, mais, quand on leur a demandé ce qu’il ferait pour le Cachemire, ils ont répondu qu’ils n’étaient pas venus pour parler de cela. Or cela pose celui de l’universalité des valeurs à défendre. Aujourd’hui, on ne peut plus s’abriter derrière des formules ou imposer sa loi aux autres, le monde a changé.          Selon nos informations, des obus pakistanais sont utilisés par les soldats ukrainiens. N’est-ce pas une forme d’engagement ?        Il vous reste 51.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/le-pakistan-ne-veut-pas-etre-partie-prenante-a-la-guerre-en-ukraine_6146284_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Pakistan ne veut pas \u00eatre partie prenante \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-18T11:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-18T11:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-18T11:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Islamabad pr\u00f4ne l\u2019apaisement avec l\u2019Occident mais d\u00e9fend ses relations avec la Chine et son refus de prendre position contre Moscou, explique Hina Rabbani Khar, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux affaires \u00e9trang\u00e8res, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/422/0/3608/1804/1342/671/60/0/ac3d019_1666082279804-000-32br3z7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-17">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Critiquée par les politiques de droite comme de gauche, la vénérable institution britannique est désormais attaquée par la concurrence de la télévision en ligne et des plates-formes. Mais la « Beeb » détient toujours un atout de taille : la confiance, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Économie       Pertes et profits         Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Chronique            Philippe Escande        Critiquée par les politiques de droite comme de gauche, la vénérable institution britannique est désormais attaquée par la concurrence de la télévision en ligne et des plates-formes. Mais la « Beeb » détient toujours un atout de taille : la confiance, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 11h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Devant le siège de la BBC, à Londres (Royaume-Uni), le 6 octobre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP               Au départ, il s’agissait surtout de vendre des postes de radio. Le 18 octobre 1922, les électriciens Marconi, GEC et quelques autres se sont alliés avec le service des postes pour créer une chaîne de radio couvrant le Royaume-Uni. Comme il n’était pas question de faire concurrence aux tout-puissants journaux, pas d’information ; juste de la culture et de la distraction. C’est la grande grève de la presse de 1926 qui autorisera la British Broadcasting Company à diffuser des bulletins d’information toute la journée.          En 1927, elle devient un service public, une « corporation ». Le règne de la « Beeb » peut commencer, et son rayonnement international s’affirmer à la faveur de la seconde guerre mondiale. Aujourd’hui, « Auntie » (« tata »), comme l’appellent familièrement les sujets de Sa Majesté, reste la plus célèbre télévision du monde. Elle s’exprime en 42 langues, devant près de 500 millions de téléspectateurs.                                        Écouter aussi    La BBC, un siècle d’histoire sous les menaces                  Mais la centenaire, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base. En haut, ce sont les politiques, qui n’ont jamais apprécié son indépendance d’opinion, trop à gauche pour les conservateurs, la première ministre Liz Truss en tête, et trop à droite pour les travaillistes, son rôle de service public de l’éducation, de l’information et du divertissement étant jugé moins indispensable, voire suspect. La redevance qui la finance, puisqu’elle ne diffuse pas de publicité, n’est sécurisée que jusqu’en 2027. Après, c’est l’inconnu.          Un choix infini et immédiat          Mais le primat de la plus prestigieuse marque de média au monde est aussi attaqué à la base. L’irruption des réseaux sociaux, puis de la télévision en ligne (streaming), détourne progressivement le grand public, notamment les plus jeunes, de ses écrans. Comme elle l’avait fait à la presse dans sa jeunesse, la centenaire doit maintenant affronter les galopins comme Netflix, qui promettent la liberté d’un choix infini et immédiat pour un prix dérisoire. L’individu et ses petites communautés d’intérêt s’imposent sur le collectif et ses grands idéaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BBC, cent ans et des tourments                 Mais l’histoire n’est pas finie. Les petits nouveaux s’épuisent déjà dans leur folle course. Eux qui ont fondé leur croissance sur la Bourse voient leur cours dégringoler de plus de 60 % en moins de deux ans, et leur pérennité est en question. Plus important encore, ils sont loin d’avoir conquis une once de ce qui fait le succès de « Auntie Beeb » et lui a permis de traverser les décennies sans perdre de son aura : la confiance. La BBC n’a pas tué la presse, l’Internet ne tuera pas la BBC.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/18/medias-la-centenaire-bbc-qui-a-prospere-sur-le-declin-de-la-presse-papier-est-aujourd-hui-attaquee-par-le-sommet-et-par-la-base_6146280_3234.html"},"headline":"M\u00e9dias\u00a0: \u00ab\u00a0La centenaire BBC, qui a prosp\u00e9r\u00e9 sur le d\u00e9clin de la presse papier, est aujourd\u2019hui attaqu\u00e9e par le sommet et par la base\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-18T10:47:21+02:00","datePublished":"2022-10-18T10:47:21+02:00","dateModified":"2022-10-18T11:06:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Critiqu\u00e9e par les politiques de droite comme de gauche, la v\u00e9n\u00e9rable institution britannique est d\u00e9sormais attaqu\u00e9e par la concurrence de la t\u00e9l\u00e9vision en ligne et des plates-formes. Mais la \u00ab\u00a0Beeb\u00a0\u00bb d\u00e9tient toujours un atout de taille\u00a0: la confiance, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/468/0/4189/2094/1342/671/60/0/9850200_1666082741418-000-32ku66f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-18">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Ancien diplomate, Valery Kavaleuski, conseiller de l’opposante en exil Svetlana Tsikhanovskaïa, a été envoyé en mission en Ukraine afin de nouer des contacts avec les autorités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le marathon de l’opposition biélorusse pour ouvrir des relations officielles avec Kiev      Ancien diplomate, Valery Kavaleuski, conseiller de l’opposante en exil Svetlana Tsikhanovskaïa, a été envoyé en mission en Ukraine afin de nouer des contacts avec les autorités.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Valery Kavaleuski, chargé des affaires étrangères du cabinet de Svetlana Tsikhanovskaïa, à Kiev, le 17 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               La décoration du bureau aménagé dans un imposant bâtiment de la capitale ukrainienne se limite à deux drapeaux, indices discrets mais éclairants : le bleu et jaune de l’Ukraine ; le rouge et blanc de la Biélorussie démocratique. L’objectif principal de la représentation des forces démocratiques biélorusses, ouverte en juin, est d’ouvrir des relations officielles avec les autorités de Kiev et d’obtenir une rencontre, qui n’a jamais eu lieu jusqu’ici, entre la figure principale de l’opposition, Svetlana Tsikhanovskaïa, et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Nous souhaitons une relation qui nous permettrait d’adopter une approche conjointe sur la Biélorussie et sur la manière dont nous pourrions gagner la guerre en Ukraine », explique Valery Kavaleuski, chargé des affaires étrangères au cabinet de l’opposante, en visite à Kiev ce lundi 17 octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Biélorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                 Le délégué biélorusse, qui n’en est pas à son premier voyage en Ukraine, a été envoyé en mission afin de nouer des contacts avec les autorités de Kiev. « Nous avons des rendez-vous et des rencontres officieuses avec des officiels du gouvernement ukrainien et des députés de la Verkhovna Rada », le Parlement ukrainien, explique-t-il, sans entrer dans les détails.          Résistance de l’intérieur          Valery Kavaleuski est un ancien diplomate qui a travaillé un temps aux Etats-Unis avant de rejoindre les rangs de l’opposition démocratique née en août 2020. A l’époque, la réélection avec 80 % des voix du dictateur Alexandre Loukachenko avait provoqué un mouvement de contestation inédit dans le pays, sévèrement réprimé par le régime de Minsk. La candidate principale de l’opposition au scrutin présidentiel, Svetlana Tsikhanovskaïa, vit, depuis, en exil à Vilnius, la capitale lituanienne, comme la majorité des membres de l’opposition et de la société civile. Une grande partie de ces organisations s’étaient aussi réfugiées en Ukraine.                           Lire aussi l’archive (2020) :  De l’élection truquée de trop à la répression : la chronologie pour comprendre la crise en Biélorussie                 Fin février, alors que les forces de Moscou lançaient leur offensive sur la capitale ukrainienne à partir du territoire biélorusse, l’opposition démocratique démarrait une campagne de communication afin d’unir les forces entre les deux pays. « Pour nous, l’Ukraine est une priorité, car son destin est étroitement lié à la situation interne en Biélorussie, explique le chargé d’affaires. Les Ukrainiens savent qu’ils devront nécessairement avoir affaire au régime de Loukachenko pour gagner cette guerre. Il est crucial que la Biélorussie devienne démocratique et ne représente plus une menace. »          L’opposition mise sur le soutien des partenaires occidentaux, sur son important réseau d’organisations établies à l’étranger et sur sa capacité à agir directement sur le territoire biélorusse pour convaincre l’Ukraine. A Vilnius, l’équipe de Svetlana Tsikhanovskaïa dispose de nombreuses informations sur la situation dans le pays. Au début de la guerre, des résistants biélorusses s’étaient notamment illustrés en perturbant le trafic ferroviaire dont dépendaient les forces russes pour acheminer armes et véhicules militaires.        Il vous reste 41.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/guerre-en-ukraine-le-marathon-de-l-opposition-bielorusse-pour-ouvrir-des-relations-officielles-avec-kiev_6146278_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le marathon de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse pour ouvrir des relations officielles avec Kiev","dateCreated":"2022-10-18T10:45:48+02:00","datePublished":"2022-10-18T10:45:48+02:00","dateModified":"2022-10-18T10:45:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Bi\u00e9lorussie","International"],"description":"Ancien diplomate, Valery Kavaleuski, conseiller de l\u2019opposante en exil Svetlana Tsikhanovska\u00efa, a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en mission en Ukraine afin de nouer des contacts avec les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/1344/0/3375/1687/1342/671/60/0/63c75e5_1666051710781-valery-kavaleuski-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-19">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Après l’annonce de la création d’un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Biélorussie, une « mobilisation cachée » serait en cours, selon le journal biélorusse indépendant « Nacha Niva ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             La Biélorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine      Après l’annonce de la création d’un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Biélorussie, une « mobilisation cachée » serait en cours, selon le journal biélorusse indépendant « Nacha Niva ».          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur cette photo fournie par le service de presse de la présidence du Kazakhstan, le président biélorusse Alexandre Loukachenko s’adresse à son homologue russe, Vladimir Poutine, lors de leur arrivée au sommet de la Communauté des Etats indépendants (CEI), à Astana, le 14 octobre 2022. Ils sont accompagnés du président arménien, Nikol Pachinian (derrière, entre eux) et du président turkmène Serdar Berdimoukhamedov (à droite de Poutine).  AMAN / AP               Depuis le début de l’invasion en Ukraine, la Biélorussie sert de plate-forme logistique à son allié russe. Le 24 février, les troupes de Moscou étaient parties de son territoire pour tenter – sans succès – de conquérir la capitale, Kiev. Le 10 octobre, une partie du déluge de missiles qui se sont abattus sur toute l’Ukraine venait aussi du territoire biélorusse. Une semaine plus tard, c’est encore de la Biélorussie que les « drones kamikazes » qui ont touché Kiev, lundi 17 octobre, ont été lancés, ont affirmé les autorités ukrainiennes.          Jusqu’ici, l’armée biélorusse n’a pas participé aux combats sur le territoire ukrainien, mais la crainte de son implication directe dans le conflit et de l’ouverture d’un nouveau front au nord du pays a encore augmenté depuis que le dictateur biélorusse, Alexandre Loukachenko, a annoncé, le 10 octobre, la création d’un groupement militaire conjoint avec la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En frappant massivement les villes ukrainiennes, le Kremlin fait la promotion d’une opération punitive                 Officiellement, cette force sera uniquement défensive et vise à sécuriser la frontière biélorusse face aux attaques « terroristes » que prépareraient l’Ukraine, la Pologne et la Lituanie, selon le dirigeant. « Nous n’avons tué personne [en Ukraine] et ne prévoyons pas de le faire. Personne ne nous a demandé de participer à cette opération », a-t-il assuré, le 14 octobre, sur la chaîne américaine NBC.          Complicité formalisée          Interrogé sur la taille de cette nouvelle force, M. Loukachenko a affirmé que l’armée biélorusse serait la « base » du groupement, sans préciser combien de soldats russes en feraient partie. « Il n’est pas nécessaire de demander maintenant 10 000 ou 15 000 personnes à la Russie, parce qu’il y a d’autres problèmes là-bas, ceux que vous savez », a ajouté le dirigeant biélorusse. Les premiers soldats russes de cette force conjointe sont déjà arrivés, a annoncé samedi le ministère biélorusse de la défense, images à l’appui.                            Lire aussi   Les cartes de la guerre en Ukraine, depuis l’invasion russe de février                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de vouloir « entraîner la Biélorussie dans la guerre » et a réclamé auprès du G7 une mission d’observation internationale à la frontière entre l’Ukraine et la Biélorussie. « On sait de quoi sont capables les Russes depuis 2014 [date du début de la guerre dans le Donbass], mais nous n’aurions jamais imaginé que la Biélorussie se soumettrait de façon aussi lâche à Moscou », soupire une source diplomatique ukrainienne. A ses yeux, la formation de ce groupement militaire conjoint ne constitue pas un tournant, mais « la formalisation de la complicité » de Minsk avec le pouvoir russe.        Il vous reste 50.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/la-bielorussie-fait-un-pas-de-plus-vers-une-implication-directe-dans-la-guerre-en-ukraine_6146277_3210.html"},"headline":"La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-10-18T10:42:38+02:00","datePublished":"2022-10-18T10:42:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019annonce de la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie, une \u00ab\u00a0mobilisation cach\u00e9e\u00a0\u00bb serait en cours, selon le journal bi\u00e9lorusse ind\u00e9pendant \u00ab\u00a0Nacha Niva\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/739/0/6000/3000/1342/671/60/0/11f1711_43424bc50e7c40f787d366b5b2d2b189-43424bc50e7c40f787d366b5b2d2b189-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-20">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Asra Panahi, 16 ans, est décédée sous les coups des forces de l’ordre intervenues dans son lycée à Ardabil, selon une association locale d’instituteurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Iran             En Iran, des mineurs victimes de la répression      Asra Panahi, 16 ans, est décédée sous les coups des forces de l’ordre intervenues dans son lycée à Ardabil, selon une association locale d’instituteurs.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image diffusée sur Twitter d’étudiants iraniens se colorant les mains en rouge lors d’un sit in contre le régime de la République islamique, à l’université des arts d’Isfahan (Iran), le 15 octobre 2022.  - / AFP               Plus d’un mois après le début du soulèvement en Iran, la répression atteint jour après jour des niveaux plus féroces. Lundi 17 octobre, la mort d’Asra Panahi, une lycéenne de 16 ans décédée sous les coups des forces de l’ordre dans son école, a été confirmée par le Conseil de coordination des associations syndicales d’instituteurs iraniens d’Ardabil, une ville située non loin de la mer Caspienne, dans le nord-ouest du pays. Au même endroit, une autre lycéenne est désormais plongée dans le coma.          Les faits se sont déroulés dans le lycée Shahed, le 12 octobre, selon la chaîne Telegram du Conseil. Certaines employées de l’établissement ont forcé les lycéennes à se rendre dans une manifestation prorégime, sans autorisation de la part des parents. Parmi les adolescentes, certaines, très indignées, se sont alors mises à scander des slogans contre les discriminations sexistes dans la République islamique d’Iran.                           Lire aussi :  Répression en Iran : l’Union européenne adopte des sanctions contre la police des mœurs                 Le quotidien iranien réformateur Hammihan explique que certaines de ces jeunes filles ont enlevé leur voile pour protester contre son port obligatoire. Les forces de l’ordre en civil sont intervenues, insultant et frappant les lycéennes, en les poursuivant jusqu’à l’intérieur de leur établissement, provoquant un mouvement de panique parmi les élèves. « L’une d’elles, Asra Panahi, est malheureusement morte suite à des coups reçus, après son transfert à un hôpital de la ville. D’autres ont été arrêtées. Il n’existe pas d’information claire sur leur nombre », précise le Conseil de coordination des associations syndicales d’instituteurs iraniens.          Une vidéo publiée le même jour montre l’ambiance tendue devant l’établissement Shahed où certains parents s’étaient rendus pour protéger leurs enfants.  « Mort au dictateur », criaient les lycéennes. Le maire et le député d’Ardabil ont nié tout en bloc, en affirmant qu’Asra Panahi s’était suicidée, alors qu’au même moment les médias gouvernementaux publiaient deux vidéos de l’oncle de la jeune fille expliquant qu’elle était morte d’un problème cardiaque. L’agence semi-officielle Fars, proche des gardiens de la révolution, l’armée idéologique du pays impliquée dans la répression, avance pour sa part la thèse d’« un accident vasculaire cérébral ».          « Même dans les écoles primaires »          La mort d’Asra Panahi sous les coups des forces de l’ordre est une première en Iran depuis le 16 septembre. Ce jour-là, Mahsa Amini, 22 ans, succombait à l’issue de sa garde à vue pour un voile « mal porté ». Depuis, l’Iran est secoué par un soulèvement inédit. Selon l’organisation Human Rights Activists News Agency, au moins 240 personnes auraient été tuées dans la vague de répression qui a suivi.        Il vous reste 47.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/en-iran-des-mineurs-victimes-de-la-repression_6146276_3210.html"},"headline":"En Iran, des mineurs victimes de la r\u00e9pression","dateCreated":"2022-10-18T10:38:29+02:00","datePublished":"2022-10-18T10:38:29+02:00","dateModified":"2022-10-18T11:53:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Asra Panahi, 16\u00a0ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sous les coups des forces de l\u2019ordre intervenues dans son lyc\u00e9e \u00e0 Ardabil, selon une association locale d\u2019instituteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/390/0/828/414/1342/671/60/0/fe281aa_1666079171847-187638.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  
