<FILE-date="2022/10/18/19">

<article-nb="2022/10/18/19-1">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Moscou a bombardé plusieurs grandes villes, dont Kiev, Dnipro et Jytomyr. Les communes de Kharkiv et Mykolaïv ont aussi été visées. Quarante-cinq installations énergétiques et 180 bâtiments civils ont été touchés depuis le 10 octobre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 18 octobre                    Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :   VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          Kiev a été ciblé, lundi matin, par des « attaques de drones kamikazes », présumés de fabrication iranienne, a signalé le chef de cabinet de la présidence, Andriy Yermak, après une série d’explosions qui ont secoué le quartier Chevtchenkivsky. Outre la capitale, les environs de Kharkiv, de Soumy, de Donetsk, de Dnipropetrovsk, de Kherson et de Mykolaïv ont été touchés. Des infrastructures cruciales dans trois régions, dont celle de Kiev, ont été atteintes, laissant des centaines de localités sans électricité.Selon Volodymyr Zelensky, « la situation sur la ligne de front n’a pas subi de changements significatifs » dimanche. « Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, où des combats extrêmement violents se poursuivent », a détaillé en soirée le président ukrainien.En Russie, le crash d’un avion militaire sur la commune d’Ieïsk, au bord de la mer d’Azov, a fait au moins treize morts, dont trois enfants, et dix-neuf blessés lundi. Le bombardier SU-34 aurait subi une panne de moteur au décollage avant de s’écraser sur une zone résidentielle.Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne (UE) ont discuté lundi à Luxembourg d’une hausse de l’aide militaire européenne et de la formation de quelque 15 000 soldats ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Mersin, le grand port turc transformé en plate-forme de commerce avec la Russie         Tribune. « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »Décryptages. Le pétrole kazakh, manne sous surveillance russe         Décryptages. Russie : la fusillade qui a fait au moins onze tués sur une base militaire soulève des questions         Décryptages. A la télévision ukrainienne, le difficile équilibre entre censure militaire et expression du pluralisme         Critique. Mariupolis 2, sur Arte : un documentaire posthume hors norme de Mantas Kvedaravicius         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 18 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-18T16:55:31+00:00","coverageEndTime":"2022-10-19T04:55:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0:  l\u2019OTAN va fournir \u00e0 Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","description":"Moscou a bombard\u00e9 plusieurs grandes villes, dont Kiev, Dnipro et Jytomyr. Les communes de Kharkiv et Mykola\u00efv ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es. Quarante-cinq installations \u00e9nerg\u00e9tiques et 180 b\u00e2timents civils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s depuis le 10 octobre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct :  l’OTAN va fournir à Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou a bombard\u00e9 plusieurs grandes villes, dont Kiev, Dnipro et Jytomyr. Les communes de Kharkiv et Mykola\u00efv ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es. Quarante-cinq installations \u00e9nerg\u00e9tiques et 180 b\u00e2timents civils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s depuis le 10 octobre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-18T16:55:31+00:00"
,"endDate":"2022-10-19T04:55:31+00:00"
  L\u2019OTAN s\u2019appr\u00eate \u00e0 livrer des centaines de brouilleurs de signal \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 contrer la menace que constituent les drones.\u00a0S\u2019exprimant \u00e0 distance lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens\u00a0Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes \u00ab\u00a0les aideront \u00e0 faire face \u00e0 cette menace sp\u00e9cifique des drones, y compris, bien s\u00fbr, les drones de fabrication iranienne, qui causent maintenant beaucoup de ravages et de souffrances\u00a0\u00bb.          Le chef du renseignement militaire de Kiev, Kyrylo Boudanov, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mardi que l\u2019Iran avait fourni \u00e0 la Russie un premier lot de 1\u00a0750 drones Shahed, et que Moscou avait pass\u00e9 d\u2019autres commandes. Depuis une dizaine de jours, plus de 100\u00a0drones autodestructeurs de fabrication iranienne ont percut\u00e9 des centrales \u00e9lectriques, des stations d\u2019\u00e9puration, des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des ponts et d\u2019autres cibles dans les zones urbaines, a list\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre les drones, l\u2019OTAN va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des brouilleurs de signal","dateModified":"2022-10-18T16:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T16:35:21+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce qu\u2019a consid\u00e9r\u00e9 mardi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, annon\u00e7ant que Moscou allait d\u00e9sormais se concentrer sur l\u2019Asie et l\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Cela n\u2019a aucun sens, et il n\u2019y a aucune envie, naturellement, de garder la m\u00eame pr\u00e9sence dans les pays occidentaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov, lors d\u2019une rencontre avec des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s r\u00e9cemment embauch\u00e9s par le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Les pays du tiers-monde, en Asie comme en Afrique, ont besoin au contraire d\u2019une attention suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne voit \u00ab\u00a0aucun sens\u00a0\u00bb \u00e0 garder la m\u00eame pr\u00e9sence diplomatique en Occident","dateModified":"2022-10-18T16:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T16:15:04+00:00","articleBody":"     Deux premiers convois de v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie (VBCI) sont partis mardi matin du camp militaire de Mourmelon-le-Grand (Marne) en direction de la Roumanie. Un d\u00e9ploiement dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration Aigle, qui vise \u00e0 renforcer dans la dur\u00e9e la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN.          Des chars Leclerc doivent \u00e9galement rejoindre lors des prochains jours la base militaire de Cincu, dans le centre du pays, afin de renforcer cette mission sous commandement fran\u00e7ais, lanc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 en r\u00e9action aux frappes russes en Ukraine. \u00ab\u00a0La France honore ses engagements au profit de l\u2019OTAN et de nos partenaires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral de division Fran\u00e7ois Goguenheim, \u00e0 la t\u00eate du poste de commandement terre Europe continentale \u00e0 Lille.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu d\u2019op\u00e9ration logistique de cette importance en Europe depuis [l\u2019op\u00e9ration] Daguet\u00a0\u00bb \u2013 nom donn\u00e9 \u00e0 la participation fran\u00e7aise \u00e0 la coalition internationale form\u00e9e apr\u00e8s l\u2019invasion du Koweit par l\u2019Irak au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 \u2013, a-t-il ajout\u00e9. Une dizaine de convois doivent progressivement quitter Mourmelon pour la Roumanie, transportant sur plus de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 travers l\u2019Europe une dizaine de chars Leclerc, ainsi qu\u2019une vingtaine de v\u00e9hicules blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9part de blind\u00e9s fran\u00e7ais vers la Roumanie","dateModified":"2022-10-18T16:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T15:58:29+00:00","articleBody":"     Quinze personnes sont mortes apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire russe \u00e0 Ie\u00efsk, une ville du sud-ouest de la Russie. Les enqu\u00eateurs ont dit mardi qu\u2019ils privil\u00e9gient la piste d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb sur l\u2019appareil, un Soukho\u00ef Su-34, pour expliquer l\u2019accident survenu la veille dans cette cit\u00e9 de 90\u00a0000 habitants, situ\u00e9e en face du port ukrainien de Marioupol, d\u00e9vast\u00e9 par les forces russes au d\u00e9but du conflit.          Anna Minkova, vice-gouverneure de la r\u00e9gion russe de Krasnodar, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que quarante-trois personnes, dont neuf enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la catastrophe. Parmi elles, vingt-cinq se trouvent encore \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, dont trois dans un \u00e9tat critique. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0pr\u00e9sente ses plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances aux familles qui ont perdu leurs proches dans cette catastrophe\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                Les services d\u2019urgence le 18 cotobre sur le site du crash du Soukho\u00ef Su-34, \u00e0 Ie\u00efsk, en Russie. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/4771ca1_2388cdcf72e0473eaa73390804fa50f4-2388cdcf72e0473eaa73390804fa50f4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crash d\u2019avion en Russie\u00a0: le bilan passe \u00e0 quinze morts","dateModified":"2022-10-18T16:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T15:29:08+00:00","articleBody":"     Le Parlement estonien a condamn\u00e9 mardi les annexions de territoires ukrainiens par Moscou et qualifi\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9gime terroriste\u00a0\u00bb. La d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par 88 d\u00e9put\u00e9s de la chambre, qui compte 101 si\u00e8ges. Dix d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient absents, et trois se sont abstenus. Le Parlement estonien \u00ab\u00a0d\u00e9clare la Russie comme r\u00e9gime terroriste et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie comme pays qui soutient le terrorisme\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime [du pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, avec ses menaces d\u2019attaque nucl\u00e9aire, a fait de la Russie le plus grand danger pour la paix en Europe et dans le monde entier\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. Cette prise de position r\u00e9pond \u00e0 des appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le Parlement d\u2019un autre pays balte, la Lettonie, a d\u00e9clar\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb en ao\u00fbt, accusant Moscou de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide cibl\u00e9 contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 au cours du mois dernier qu\u2019il n\u2019utiliserait pas ces termes, jugeant qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas la voie la plus efficace ou la plus solide pour aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement estonien qualifie la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9gime terroriste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T16:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T15:00:07+00:00","articleBody":"     Reuters affirme que l\u2019Iran s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 la Russie des missiles sol-sol et des drones en plus grand nombre, citant deux hauts responsables et deux diplomates iraniens. Selon l\u2019agence de presse, un accord a \u00e9t\u00e9 conclu le 6\u00a0octobre lors d\u2019une visite \u00e0 Moscou du premier vice-pr\u00e9sident iranien, Mohammad Mokhber, de deux hauts responsables des gardiens de la r\u00e9volution et d\u2019un responsable du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.          \u00ab\u00a0Les Russes ont demand\u00e9 plus de drones et des missiles balistiques iraniens dot\u00e9s d\u2019une pr\u00e9cision am\u00e9lior\u00e9e, notamment des missiles Fateh et Zolfaghar\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019un des diplomates iraniens. Un responsable occidental inform\u00e9 du dossier a confirm\u00e9 aupr\u00e8s de Reuters ces informations, expliquant qu\u2019un accord avait \u00e9t\u00e9 conclu entre l\u2019Iran et la Russie quant \u00e0 la fourniture de missiles balistiques sol-sol de courte port\u00e9e, dont des Zolfaghar.          Le diplomate iranien a r\u00e9fut\u00e9 des affirmations de responsables occidentaux selon lesquelles ces livraisons enfreindraient une r\u00e9solution adopt\u00e9e en\u00a02015 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019endroit o\u00f9 ils sont utilis\u00e9s n\u2019est pas le probl\u00e8me du vendeur. Nous ne prenons pas parti dans la crise de l\u2019Ukraine comme le fait l\u2019Occident. Nous souhaitons une issue \u00e0 la crise par la voie diplomatique.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a fait \u00e9tat au cours des derni\u00e8res semaines d\u2019une multiplication des attaques russes utilisant des drones de fabrication iranienne Shahed-136. L\u2019Iran a toujours ni\u00e9 fournir ces engins \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran va livrer des missiles et plus de drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-18T15:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T14:54:06+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien du d\u00e9veloppement des communaut\u00e9s et des territoires, Oleksi Tchernychov, a d\u00e9clar\u00e9 que les attaques russes avaient endommag\u00e9 plus de 400 infrastructures \u00e0 travers l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la semaine derni\u00e8re.          Selon le haut responsable, 45 installations \u00e9nerg\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es depuis le 10\u00a0octobre, ainsi que plus de 180 b\u00e2timents civils. \u00ab\u00a0De telles actions terroristes de l\u2019agresseur nous mobilisent et nous endurcissent encore plus\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-cinq installations \u00e9nerg\u00e9tiques et 180 b\u00e2timents civils touch\u00e9s depuis le 10\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-18T15:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T14:31:31+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019agence allemande de cybers\u00e9curit\u00e9, Arne Sch\u00f6nbohm, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions avec effet imm\u00e9diat, a annonc\u00e9 mardi un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Le quinquag\u00e9naire se trouvait sur la sellette depuis que plusieurs organes de presse avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa proximit\u00e9 avec une association de conseil en cybers\u00e9curit\u00e9, elle-m\u00eame soup\u00e7onn\u00e9e de contacts avec des services de renseignement russes.          \u00ab\u00a0Les all\u00e9gations bien connues et largement discut\u00e9es dans les m\u00e9dias ont d\u00e9finitivement endommag\u00e9 la confiance n\u00e9cessaire du public en la neutralit\u00e9 et l\u2019impartialit\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident de la plus importante autorit\u00e9 de cybers\u00e9curit\u00e9 d\u2019Allemagne, s\u2019est justifi\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Cela est d\u2019autant plus vrai dans la situation de crise actuelle concernant la guerre hybride russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ce limogeage intervient au moment o\u00f9 l\u2019Allemagne est sur le qui-vive face \u00e0 d\u2019\u00e9ventuels actes de malveillance de Moscou. Apr\u00e8s les fuites dans les gazoducs Nord Stream 1 et 2, construits pour acheminer le gaz russe en Europe, le pays a subi le 8\u00a0octobre dernier un sabotage ferroviaire de grande ampleur, pour lequel certains ont \u00e9voqu\u00e9 la piste russe dans le contexte de la guerre en Ukraine.             Lire aussi :     En Allemagne, \u00ab\u00a0M.\u00a0Cybers\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb soup\u00e7onn\u00e9 de collusion avec la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin limoge le chef de son agence de cybers\u00e9curit\u00e9 pour ses liens pr\u00e9sum\u00e9s avec la Russie","dateModified":"2022-10-18T14:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T14:12:51+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 mardi qu\u2019une \u00ab\u00a0note officielle\u00a0\u00bb serait prochainement envoy\u00e9e par Kiev \u00e0 Isra\u00ebl pour r\u00e9clamer la fourniture de \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t mardi, selon le quotidien Haaretz, le ministre de la justice isra\u00e9lien, Gideon Saar, a cependant d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio nationale Army Radio\u00a0: \u00ab\u00a0Notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine n\u2019inclut pas les syst\u00e8mes d\u2019armes et les armements \u2013 et il n\u2019y a aucun changement \u00e0 cette position.\u00a0\u00bb          L\u2019autorit\u00e9 isra\u00e9lienne a jusqu\u2019ici limit\u00e9 sa coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine \u00e0 de l\u2019aide humanitaire et \u00e0 des livraisons de mat\u00e9riel non l\u00e9tal afin de m\u00e9nager sa relation avec Moscou.          Lundi, l\u2019ancien pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Dmitri Medvedev, a mis en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Isra\u00ebl semble s\u2019appr\u00eater \u00e0 livrer des armes au r\u00e9gime de Kiev. C\u2019est une mesure tr\u00e8s imprudente. Elle d\u00e9truira toutes les relations inter\u00e9tatiques entre nos pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 Isra\u00ebl de lui fournir des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T14:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T13:42:54+00:00","articleBody":"     Plus de 1\u00a0100 localit\u00e9s sont toujours priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine apr\u00e8s les frappes russes des dix derniers jours qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures critiques, a annonc\u00e9 mardi le service ukrainien des situations d\u2019urgence. Depuis le 7\u00a0octobre, jusqu\u2019\u00e0 4\u00a0000 communes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des coupures de courant.          Plus t\u00f4t mardi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9plor\u00e9 la destruction de \u00ab\u00a030\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos r\u00e9gions sont d\u00e9pendantes les unes des autres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, demandant \u00ab\u00a0que tout le pays se pr\u00e9pare \u00e0 ce qu\u2019il puisse y avoir des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Plus de 1\u00a0100 localit\u00e9s ukrainiennes toujours sans \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-18T13:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#698001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T13:30:06+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 qu\u2019il soumettait une proposition au pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky pour couper les relations diplomatiques avec l\u2019Iran. T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9 par Kiev de fournir \u00e0 la Russie les drones qui ont attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine ces derniers jours et fait plusieurs morts.          M.\u00a0Kuleba a \u00e9galement appel\u00e9 les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 imposer des sanctions \u00e0 l\u2019Iran pour avoir aid\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0semer la terreur contre les Ukrainiens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les preuves sont r\u00e9unies, je ne crois pas que nous rencontrerons la moindre difficult\u00e9 pour adopter des mesures\u00a0\u00bb, avait r\u00e9pondu lundi Josep Borrell, chef de la diplomatie europ\u00e9enne. T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9, jure n\u2019avoir \u00ab\u00a0export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky invit\u00e9 par un ministre \u00e0 rompre les liens diplomatiques avec l\u2019Iran","dateModified":"2022-10-18T13:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T13:05:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter du versement d\u2019une nouvelle aide de 2\u00a0milliards d\u2019euros par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Il s\u2019agit de la premi\u00e8re tranche d\u2019une \u00ab\u00a0assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb de 5\u00a0milliards d\u2019euros, approuv\u00e9e par le Conseil de l\u2019UE fin septembre. Cette aide prend la forme de pr\u00eats \u00e0 long terme, assortis de \u00ab\u00a0conditions tr\u00e8s favorables\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but du conflit, 9\u00a0milliards d\u2019euros de fonds ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s par les Vingt-Sept \u00e0 Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne a vers\u00e9 2 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-18T13:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T12:00:01+00:00","articleBody":"      De nouvelles frappes russes ont touch\u00e9 mardi des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le 10\u00a0octobre, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des pannes massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Volodymyr Zelensky sur Twitter, r\u00e9it\u00e9rant son refus de n\u00e9gocier avec son homologue russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0La situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos r\u00e9gions sont d\u00e9pendantes les unes des autres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.          Vers 12\u00a0heures, heure de Paris, ces attaques avaient fait au moins un mort \u00e0 Mykola\u00efv (Sud) et deux \u00e0 Kiev, selon les autorit\u00e9s, et touch\u00e9 des dizaines de villes et villages du pays. Des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9taient signal\u00e9es dans la capitale et dans d\u2019autres r\u00e9gions.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 mardi avoir repris un village dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re depuis qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e en septembre de cette zone par une contre-offensive ukrainienne.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars.          \u00ab\u00a0Sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, l\u2019ennemi a lanc\u00e9 dix attaques de missiles et 58 attaques a\u00e9riennes, et effectu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 60 tirs de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 mardi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Ce dernier a \u00e9galement fait \u00e9tat de l\u2019envoi par l\u2019arm\u00e9e russe de 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, et revendiqu\u00e9 \u00ab\u00a022 frappes\u00a0\u00bb men\u00e9es lundi par l\u2019aviation ukrainienne, montrant une fois de plus que la Russie n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir sa supr\u00e9matie a\u00e9rienne.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la question d\u2019un journaliste sur l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kiev a demand\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019imposer davantage de sanctions \u00e0 l\u2019Iran, estimant que \u00ab\u00a0l\u2019Iran est responsable du meurtre d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb. T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses d\u00e9n\u00e9gations\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Iran n\u2019a export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Nasser Kanani, le porte-parole de la diplomatie iranienne. Washington a menac\u00e9 de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme de drones de l\u2019Iran apr\u00e8s les attaques de lundi.          La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine n\u2019est pas achev\u00e9e \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb, de nombreuses r\u00e9gions ayant toutefois d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 le processus, a affirm\u00e9 le Kremlin, mardi.          Un tron\u00e7on d\u2019au moins 50 m\u00e8tres du gazoduc Nord Stream 1 est manquant \u00e0 la suite de son sabotage pr\u00e9sum\u00e9, fin septembre, en mer Baltique, selon de premi\u00e8res images sous-marines r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mardi. Sur une vid\u00e9o publi\u00e9e par le quotidien su\u00e9dois Expressen, le gazoduc trou\u00e9 est visible pour la premi\u00e8re fois, avec des morceaux de m\u00e9tal d\u00e9chiquet\u00e9 par une explosion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-10-18T12:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T11:34:10+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a fustig\u00e9, mardi, l\u2019enqu\u00eate internationale men\u00e9e sur les fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 construits pour acheminer le gaz russe en Europe, qui serait \u00ab\u00a0arrang\u00e9e\u00a0\u00bb pour accuser Moscou d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de leur sabotage. \u00ab\u00a0De ce qu\u2019on entend des d\u00e9clarations faites en Allemagne, en France ou au Danemark, cette enqu\u00eate est en train d\u2019\u00eatre arrang\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie, ce qui est absurde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          La Russie a accus\u00e9 les pays occidentaux d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions ayant provoqu\u00e9 ces fuites sur ces deux gazoducs, qui \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat au moment de l\u2019accident mais qui renfermaient encore du gaz. M.\u00a0Peskov a fait valoir, mardi, que \u00ab\u00a0la Russie ne ferait pas sauter son propre gazoduc\u00a0\u00bb. Moscou a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 l\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par plusieurs pays frontaliers de Nord Stream. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons que regretter que l\u2019enqu\u00eate dans son ensemble se d\u00e9roule au sein d\u2019un groupe tr\u00e8s, tr\u00e8s restreint (\u2026) sans la participation de la Russie, qui est copropri\u00e9taire du gazoduc\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Peskov.          La Russie a ouvert sa propre enqu\u00eate sur les explosions, bien que n\u2019ayant pas la possibilit\u00e9 d\u2019investiguer sur le site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin critique l\u2019enqu\u00eate sur Nord Stream, \u00ab\u00a0arrang\u00e9e\u00a0\u00bb pour accuser Moscou","dateModified":"2022-10-18T12:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T11:18:31+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 mardi avoir repris un village dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re depuis qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e en septembre de cette zone par une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Lors d\u2019op\u00e9rations offensives, des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe ont captur\u00e9 la localit\u00e9 de Gorobivka\u00a0\u00bb, proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir repris un village dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-18T11:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T11:05:10+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 mardi avoir frapp\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine lors d\u2019une nouvelle s\u00e9rie de bombardements qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dans plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont continu\u00e9 de frapper avec des armes a\u00e9riennes et maritimes de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e le commandement militaire et les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien, assurant que\u00a0\u00ab\u00a0toutes les cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe confirme avoir men\u00e9 des frappes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine","dateModified":"2022-10-18T12:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T10:57:13+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es mardi dans les bombardements russes qui ont vis\u00e9 des infrastructures essentielles \u00e0 Kiev et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau sur la rive gauche du Dniepr, qui traverse la capitale, a annonc\u00e9 le Parquet ukrainien. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes (\u2026) ont lanc\u00e9 une attaque de missiles contre une installation d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie sur la rive gauche de la capitale, Kiev\u00a0: selon les informations pr\u00e9liminaires, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une bless\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts mardi dans les frappes russes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-18T11:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T10:54:24+00:00","articleBody":"     La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine n\u2019est pas achev\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb, de nombreuses r\u00e9gions ayant toutefois d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 le processus, a affirm\u00e9 le Kremlin mardi. \u00ab\u00a0Pour le moment, il n\u2019y a pas encore de d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb\u00a0qui mettrait un terme \u00e0 la mobilisation, a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Ces propos surviennent au lendemain de l\u2019annonce par le maire de Moscou, Sergue\u00ef Sobianine, de la fermeture des centres de mobilisation militaires dans la capitale russe, ouverts depuis pr\u00e8s d\u2019un mois. Le maire de Moscou avait estim\u00e9 que la capitale russe avait recrut\u00e9 son quota d\u2019hommes envoy\u00e9s pour combattre en Ukraine, depuis l\u2019annonce de la mobilisation partielle par le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, le 21\u00a0septembre. Cette annonce avait suscit\u00e9 de fortes inqui\u00e9tudes et pouss\u00e9 des dizaines de milliers de Russes \u00e0 fuir le pays pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre enr\u00f4l\u00e9s. La semaine derni\u00e8re, M.\u00a0Poutine avait affirm\u00e9 pr\u00e9voir la fin de cette vague de mobilisation\u00a0\u00ab\u00a0dans deux semaines\u00a0\u00bb, en admettant que celle-ci avait connu des rat\u00e9s.          Mardi, Dmitri Peskov a affirm\u00e9 que plusieurs r\u00e9gions avaient termin\u00e9 le processus de mobilisation, sans toutefois pr\u00e9ciser lesquelles. \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait fix\u00e9 des quotas pour chaque r\u00e9gion. Certaines disent avoir achev\u00e9 ce processus\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, promettant \u00e9galement que les autorit\u00e9s russes ne mobiliseraient pas plus que le chiffre annonc\u00e9 de 300 000\u00a0r\u00e9servistes appel\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin affirme que la mobilisation n\u2019est pas achev\u00e9e \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T11:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T10:24:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs bombardements russes ces derniers jours de centrales \u00e9lectriques qui ont provoqu\u00e9 d\u2019importantes coupures de courant \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver, \u00ab\u00a0la situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos r\u00e9gions sont d\u00e9pendantes les unes des autres\u00a0\u00bb, a fait savoir mardi la pr\u00e9sidence ukrainienne.          A la t\u00e9l\u00e9vision, un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, a ainsi jug\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9cessaire que tout le pays se pr\u00e9pare \u00e0 ce qu\u2019il puisse y avoir des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Situation critique\u00a0\u00bb en Ukraine apr\u00e8s des frappes russes sur des centrales \u00e9lectriques, selon Kiev","dateModified":"2022-10-18T10:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:51:55+00:00","articleBody":"     Le quotidien su\u00e9dois Expressen a publi\u00e9 des photos des dommages subis par les gazoducs Nord Stream 1 et 2 le 26 septembre. Un tron\u00e7on d\u2019au moins 50 m\u00e8tres du gazoduc Nord Stream 1 est manquant \u00e0 la suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 en mer Baltique, selon des images sous-marines in\u00e9dites r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mardi. Sur une vid\u00e9o publi\u00e9e par le quotidien, le gazoduc trou\u00e9 est ainsi visible pour la premi\u00e8re fois, avec des morceaux de m\u00e9tal d\u00e9chiquet\u00e9 par une explosion.          Film\u00e9es lundi \u00e0 environ 80 m\u00e8tres de profondeur, les images d\u2019un des quatre sites de fuite r\u00e9v\u00e8lent donc que plus de 50 m\u00e8tres du gazoduc ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou a minima recouverts par les fonds marins \u00e0 la suite des explosions, selon Expressen. \u00ab\u00a0Seule une force extr\u00eame peut tordre un m\u00e9tal aussi \u00e9pais comme nous le voyons\u00a0\u00bb, explique Trond Larsen, le pilote de drone de l\u2019agence norv\u00e9gienne Blueye Robotics qui s\u2019est charg\u00e9 de conduire le drone submersible ayant tourn\u00e9 les images. On peut\u00a0\u00ab\u00a0voir un large impact sur le fond marin autour du gazoduc\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il au quotidien su\u00e9dois.                    Les deux gazoducs Nord Stream 1 et 2 ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par au moins deux explosions dans les eaux de la mer Baltique, qui ont entra\u00een\u00e9 quatre fuites. Apr\u00e8s d\u2019\u00e9normes \u00e9manations de m\u00e9thane, ces fuites ont progressivement pris fin et la derni\u00e8re d\u2019entre elles n\u2019est plus visible \u00e0 la surface depuis vendredi, selon les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois. Localis\u00e9s dans les eaux internationales au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, les sites endommag\u00e9s se trouvent pour deux d\u2019entre eux dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) danoise et les deux autres dans celle de la Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tron\u00e7on de 50 m\u00e8tres sur le gazoduc Nord Stream 1 manquant apr\u00e8s une des explosions","dateModified":"2022-10-18T10:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:42:52+00:00","articleBody":"     Le bilan de l\u2019attaque de lundi contre un quartier central de Kiev s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 au moins cinq morts, selon les derni\u00e8res informations du maire de la ville, Vitali Klitschko. Il a annonc\u00e9 sur Telegram que le corps d\u2019une autre habitante \u2013 une femme \u00e2g\u00e9e \u2013 avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des d\u00e9combres. Le maire de Kiev pr\u00e9cise que les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent sur le site, o\u00f9 l\u2019on comptait hier parmi les morts un jeune couple qui attendait un enfant.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes dans le centre de Kiev lundi ont fait au moins cinq morts","dateModified":"2022-10-18T09:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:33:45+00:00","articleBody":"    \nBonjour et merci pour votre travail. Je souhaite savoir pourquoi la centrale de Zaporijia est encore sous contr\u00f4le russe.    Pigeonchef         Bonjour Pigeonchef,          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, est situ\u00e9e dans l\u2019un des territoires ukrainiens officiellement annex\u00e9s par la Russie. Elle est \u00e9galement non loin de la ligne de d\u00e9marcation entre les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev et ceux occup\u00e9s par Moscou. Apr\u00e8s sept mois d\u2019occupation, la Russie s\u2019est formellement appropri\u00e9e, le 5\u00a0octobre, la centrale de Zaporijia. La gestion administrative du site, pris le 4\u00a0mars par les soldats russes, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Le gouvernement devra veiller \u00e0 ce que les installations nucl\u00e9aires de la centrale (\u2026) soient accept\u00e9es comme propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb, mentionne le d\u00e9cret sign\u00e9 par Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0:  l\u2019OTAN va fournir \u00e0 Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","dateModified":"2022-10-18T09:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:29:06+00:00","articleBody":"     Moscou a assur\u00e9 mardi\u00a0\u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb\u00a0sur l\u2019utilisation par son arm\u00e9e de drones de fabrication iranienne en Ukraine, Kiev l\u2019accusant de s\u2019en servir pour frapper des infrastructures d\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la question d\u2019un journaliste sur ce sujet.\u00a0\u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, tout en renvoyant vers le minist\u00e8re de la d\u00e9fense pour toute question compl\u00e9mentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin dit ne pas savoir si son arm\u00e9e utilise des drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-18T09:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#697039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:26:55+00:00","articleBody":"           Un habitant passe devant une voiture d\u00e9truite dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Des ouvriers r\u00e9parent l\u2019infrastructure du chauffage central dans le quartier r\u00e9sidentiel de Saltivka, au nord de Kharkiv, samedi 15 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Des riverains passent devant un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes russe d\u00e9truit dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/7a09749_1666085113274-198216.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-18T09:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:07:09+00:00","articleBody":"           Fragment de l\u2019avion militaire Soukho\u00ef Su-34 qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 18 octobre 2022. STRINGER \/ AFP           Les enqu\u00eateurs russes ont d\u00e9clar\u00e9 mardi qu\u2019ils privil\u00e9giaient la piste du \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb comme cause du crash d\u2019un avion militaire dans un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Ie\u00efsk, dans le sud du pays et proche de l\u2019Ukraine, qui a fait au moins treize morts lundi. \u00ab\u00a0L\u2019enqu\u00eate consid\u00e8re le d\u00e9faut technique de l\u2019avion comme la principale version du crash\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, ajoutant que le pilote, qui a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019\u00e9jecter avant le crash, \u00e9tait interrog\u00e9 par ses services.          Des enregistreurs de vols ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur le site du crash et des \u00e9chantillons de carburant pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome \u00e0 partir duquel a d\u00e9coll\u00e9 le bombardier Soukho\u00ef Su-34, a pr\u00e9cis\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate. L\u2019avion s\u2019est \u00e9cras\u00e9 lundi dans un immeuble r\u00e9sidentiel o\u00f9 habitent quelque 600\u00a0personnes. Ie\u00efsk, situ\u00e9e en face de la ville ukrainienne de Marioupol, d\u00e9vast\u00e9e par le si\u00e8ge men\u00e9 par les forces russes au d\u00e9but du conflit, compte 90\u00a0000\u00a0habitants. Les images de l\u2019explosion et des flammes d\u00e9vorant toute la fa\u00e7ade de l\u2019immeuble ont choqu\u00e9 les Russes. Une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montre des habitants retrouvant le pilote \u00e9ject\u00e9 au sol \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019immeuble. Interrog\u00e9 pour savoir si son appareil a \u00e9t\u00e9 abattu, il r\u00e9pond, hagard\u00a0: \u00ab\u00a0Non.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/b62c2bb_1666085046573-200004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crash en Russie\u00a0: les enqu\u00eateurs privil\u00e9gient la piste du \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T10:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:51:16+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce de la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie le 10 octobre, une \u00ab\u00a0mobilisation cach\u00e9e\u00a0\u00bb serait en cours, selon le journal bi\u00e9lorusse ind\u00e9pendant Nacha Niva. Ce dernier affirme savoir\u00a0\u00ab\u00a0avec certitude que, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les r\u00e9sidents de r\u00e9gions rurales de la Bi\u00e9lorussie re\u00e7oivent des convocations \u00bb pour \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s\u00a0et que les grandes villes\u00a0\u00ab\u00a0n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019accent est mis sur les sp\u00e9cialit\u00e9s qui manquent dans l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, citant notamment les chauffeurs, les cuisiniers et le personnel technique.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-18T08:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:42:06+00:00","articleBody":"     Depuis le 10 octobre et le d\u00e9but de la s\u00e9rie de bombardements russes sur les villes d\u2019Ukraine, \u00ab\u00a030 % des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des coupures de courant massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, rapporte mardi Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter. Le pr\u00e9sident ukrainien estime qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a plus de place pour des n\u00e9gociations avec Vladimir Poutine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a030 % des centrales \u00e9lectriques d\u00e9truites\u00a0\u00bb en une semaine","dateModified":"2022-10-18T09:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:24:49+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne, Kiev, et plusieurs autres r\u00e9gions rencontraient des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante mardi apr\u00e8s les frappes russes ayant vis\u00e9 dans la matin\u00e9e des infrastructures essentielles pour le deuxi\u00e8me jour de suite, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          A Kiev, l\u2019op\u00e9rateur DTEK a rapport\u00e9 des\u00a0\u00ab\u00a0interruptions\u00a0\u00bb\u00a0dans l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau pour les habitants de la rive gauche du Dniepr, qui traverse la capitale.\u00a0\u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs d\u00e9ploient tous les efforts n\u00e9cessaires pour r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante dans les villes frapp\u00e9es mardi par les Russes","dateModified":"2022-10-18T08:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:23:20+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les fuites de gaz des deux gazoducs Nord Stream 1 et 2 dans la partie danoise de la mer Baltique montre qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la police de Copenhague dans un communiqu\u00e9.          La suite de l\u2019enqu\u00eate sera men\u00e9e conjointement par la police de Copenhague et le service de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement danois. \u00ab\u00a0Il est encore trop t\u00f4t pour se prononcer sur le cadre dans lequel se d\u00e9roulera la coop\u00e9ration internationale avec, par exemple, la Su\u00e8de et l\u2019Allemagne, car elle d\u00e9pend de plusieurs acteurs\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la police de Copenhague.             Lire aussi :   Fuites de gazoducs Nord Stream\u00a0:\u00a0les \u00ab\u00a0soup\u00e7ons de\u00a0sabotage\u00a0\u00bb renforc\u00e9s apr\u00e8s les premi\u00e8res inspections su\u00e9doises                 Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fuites sur les gazoducs Nord Stream caus\u00e9es par de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb, selon la police dan...","dateModified":"2022-10-18T08:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:09:47+00:00","articleBody":"                     Des pompiers regardent depuis un immeuble de neuf \u00e9tages partiellement d\u00e9truit apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire Soukho\u00ef SU-34 dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 17 octobre 2022. Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 25 ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s locales sur Telegram. STRINGER \/ AFP                 Les d\u00e9bris d\u2019un avion militaire Soukho\u00ef SU-34 gisent sur le site du crash dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 17 octobre 2022. STRINGER \/ AFP                 Les d\u00e9bris d\u2019un avion militaire Soukho\u00ef SU-34 gisent sur le site du crash dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 17 octobre 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/b81b90b_1666080402184-199856.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0:  l\u2019OTAN va fournir \u00e0 Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","dateModified":"2022-10-18T08:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T07:52:35+00:00","articleBody":"     Maria Avdeeva, chercheuse ukrainienne dans les domaines de la d\u00e9sinformation et de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, documente depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le chaos subi par son pays. Elle a post\u00e9 sur Twitter une photo d\u2019une frappe russe sur la ville de Dnipro mardi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe russe sur la ville de Dnipro","dateModified":"2022-10-18T08:04:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T07:14:09+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a annonc\u00e9 sur Twitter, mardi, que l\u2019arm\u00e9e russe avait bombard\u00e9 Mykola\u00efv. \u00ab\u00a0A Mykola\u00efv, l\u2019ennemi a d\u00e9truit un immeuble r\u00e9sidentiel avec des missiles C-300. Une personne est morte. Une frappe a \u00e9galement touch\u00e9 le march\u00e9 aux fleurs\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins un mort \u00e0 Mykola\u00efv apr\u00e8s des frappes russes","dateModified":"2022-10-18T07:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T06:43:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mardi des bombardements sur les installations \u00e9lectriques de plusieurs grandes villes, dont Kiev, au lendemain d\u2019attaques russes meurtri\u00e8res \u00e0 l\u2019aide de drones kamikazes sur la capitale.          Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9 sur Telegram que de nouvelles explosions avaient eu lieu dans la capitale ukrainienne. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elles avaient \u00e9t\u00e9 entendues dans le quartier de Desnianskyi et avaient touch\u00e9 \u00ab\u00a0une installation d\u2019infrastructure critique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tous les services se rendent sur place\u00a0\u00bb, a-t-il encore \u00e9crit.          Pour sa part, Kirill Timoshenko, un proche conseiller de Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 dans un message post\u00e9 sur un r\u00e9seau social\u00a0: \u00ab\u00a0Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments, [il y a eu] trois frappes sur des installations \u00e9lectriques\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019est de Kiev.          M. Timoshenko a ajout\u00e9 que deux autres frappes avaient touch\u00e9 une infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de la ville de Dnipro, y causant de\u00a0\u00ab\u00a0graves d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb. Plusieurs quartiers de cette ville du centre-est du pays sont sans \u00e9lectricit\u00e9, selon le gouverneur local.          D\u2019autres bombardements ont touch\u00e9 la ville de Jytomyr, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, selon M. Timoshenko. D\u2019apr\u00e8s le maire de cette commune, Serhiy Soukhomlyn, deux frappes russes sur une centrale \u00e9lectrique y ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau. \u00ab\u00a0Les h\u00f4pitaux sont sur alimentation de secours\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.          Dans le Nord-Est, une\u00a0\u00ab\u00a0entreprise industrielle\u00a0\u00bb\u00a0situ\u00e9e dans la seconde ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a aussi \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, selon son maire, Ihor Terekhov. \u00ab\u00a0En cinq minutes, il y a eu deux s\u00e9ries d\u2019explosions dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vague de frappes russes sur des installations \u00e9lectriques dans plusieurs villes ukrainiennes","dateModified":"2022-10-18T07:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T06:28:28+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien a accus\u00e9 mardi la Russie d\u2019avoir\u00a0\u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0deux responsables de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e sous contr\u00f4le russe dans le sud de l\u2019Ukraine. Les forces russes ont\u00a0\u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0le directeur informatique de la centrale, Oleg Kostioukov, ainsi que le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Oleg Ocheka, et elles les ont\u00a0\u00ab\u00a0conduits vers une destination inconnue\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Energoatom dans un communiqu\u00e9 sur un r\u00e9seau social.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien a appel\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0faire tous les efforts\u00a0\u00bb\u00a0possibles pour obtenir leur lib\u00e9ration. La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijjia est r\u00e9guli\u00e8rement victime de bombardements et de coupures de courant, faisant craindre pour la s\u00e9curit\u00e9 de cette installation. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de maltraiter les employ\u00e9s ou de les maintenir en d\u00e9tention, notamment le directeur adjoint des ressources humaines Valery Martyniouk.          Fin septembre, Energoatom avait accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9tenu le directeur de la centrale Igor Mourachov pendant plusieurs jours avant de le lib\u00e9rer.             Lire aussi :     A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtri\u00e8res          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux employ\u00e9s de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-18T07:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T05:44:57+00:00","articleBody":"     Au lendemain de bombardements des environs de Kharkiv qui ont d\u00e9truit lundi des infrastructures cruciales, laissant de nombreuses localit\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9, le correspondant du Monde en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, fait part sur son compte Twitter mardi matin d\u2019une nouvelle s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Kharkiv.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-10-18T05:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T05:00:02+00:00","articleBody":"     Washington a menac\u00e9 lundi de sanctionner les entreprises ou les Etats participant au programme de drones de l\u2019Iran, apr\u00e8s les r\u00e9centes frappes en Ukraine r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de ces appareils de fabrication pr\u00e9sum\u00e9e iranienne.          \u00ab\u00a0Toute personne exer\u00e7ant des activit\u00e9s avec l\u2019Iran en lien avec le d\u00e9veloppement de drones ou missiles balistiques, [participant \u00e0] la circulation d\u2019armes de l\u2019Iran vers la Russie devrait faire preuve de vigilance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vedant Patel, porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 avoir recours \u00e0 des sanctions ou \u00e0 prendre des mesures \u00e0 l\u2019encontre des principaux responsables\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le fait que Moscou s\u2019approvisionne en Iran t\u00e9moigne, selon lui, de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme pression\u00a0\u00bb pesant sur la Russie, apr\u00e8s ses pertes en Ukraine, d\u00e9sormais \u00ab\u00a0contrainte de recourir \u00e0 des pays peu fiables comme l\u2019Iran pour se fournir en mat\u00e9riel et \u00e9quipements\u00a0\u00bb. Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat a par ailleurs estim\u00e9 que les livraisons de drones \u00e0 Moscou violaient la r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qui validait le JCPoA, l\u2019accord conclu entre les grandes puissances et T\u00e9h\u00e9ran pour brider le programme nucl\u00e9aire iranien, en \u00e9change d\u2019une lev\u00e9e des sanctions internationales.          Des frappes russes, utilisant notamment des drones kamikazes, ont fait au moins huit morts, dont quatre \u00e0 Kiev, lundi matin et cibl\u00e9 des installations \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs r\u00e9gions, une semaine apr\u00e8s une vague de frappes massives sur le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington menace de sanctionner toute personne li\u00e9e aux drones iraniens apr\u00e8s les frappes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-18T06:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:32:12+00:00","articleBody":"     Au moins treize personnes dont trois enfants ont perdu la vie apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire russe SU-34 lundi dans la ville d\u2019Ie\u00efsk, proche de l\u2019Ukraine, selon un bilan des autorit\u00e9s russes, qui ont annonc\u00e9 mardi la fin des recherches.          Le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que les sauveteurs avaient \u00ab\u00a0termin\u00e9 la fouille des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, d\u00e9couvrant \u00ab\u00a0dix corps\u00a0\u00bb suppl\u00e9mentaires, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la mort de trois personnes. \u00ab\u00a0Le nombre total de victimes est de\u00a0treize, dont trois enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0dix-neuf\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Le crash lundi soir a provoqu\u00e9 un incendie dans le b\u00e2timent de neuf \u00e9tages o\u00f9 r\u00e9sidaient environ 600\u00a0habitants. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, lui, \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 du crash et a d\u00e9p\u00each\u00e9 \u00e0 Ie\u00efsk, le ministre de la sant\u00e9, Mikha\u00efl Mourachko, et le ministre des situations d\u2019urgence, Alexandre Kourenkov, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.          Selon le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence, cit\u00e9 par les agences russes, l\u2019incendie a embras\u00e9 cinq des neuf niveaux de l\u2019immeuble, couvrant quelque 2\u00a0000\u00a0m2. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a expliqu\u00e9 que les pilotes du bombardier avaient pu s\u2019\u00e9jecter. Il s\u2019agissait d\u2019un vol d\u2019entra\u00eenement d\u2019apr\u00e8s la m\u00eame source, qui \u00e9voque un probl\u00e8me technique apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0un des moteurs a pris feu au d\u00e9collage\u00a0\u00bb. Le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Krasnodar, Ven\u00efamin Kondratiev, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0toutes les unit\u00e9s des pompiers et des secours de la r\u00e9gion s\u2019occupent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion militaire russe s\u2019\u00e9crase \u00e0 Ie\u00efsk et fait treize morts, fin des recherches","dateModified":"2022-10-18T07:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:11:55+00:00","articleBody":"           Pompiers \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un immeuble d\u00e9truit par un incendie apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire russe, \u00e0 Ie\u00efsk, en Russie, le 17 octobre 2022. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/7614fe9_5487373-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0:  l\u2019OTAN va fournir \u00e0 Kiev des brouilleurs de signal contre les drones","dateModified":"2022-10-18T04:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:11:03+00:00","articleBody":"      En Russie, le crash d\u2019un avion militaire sur la commune d\u2019Ie\u00efsk, au bord de la mer d\u2019Azov, a fait au moins treize morts, dont trois enfants, et dix-neuf bless\u00e9s lundi. Le bombardier SU-34 aurait subi une panne de moteur au d\u00e9collage avant de s\u2019\u00e9craser sur une zone r\u00e9sidentielle.          Kiev a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9, lundi matin, par des \u00ab\u00a0attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb, pr\u00e9sum\u00e9s de fabrication iranienne, a signal\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence, Andriy Yermak, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions qui ont secou\u00e9 le quartier Chevtchenkivsky. Outre la capitale, les environs de Kharkiv, de Soumy, de Donetsk, de Dnipropetrovsk, de Kherson et de Mykola\u00efv ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Des infrastructures cruciales dans trois r\u00e9gions, dont celle de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 atteintes, laissant des centaines de localit\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0la situation sur la ligne de front n\u2019a pas subi de changements significatifs\u00a0\u00bb dimanche. \u00ab\u00a0Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, o\u00f9 des combats extr\u00eamement violents se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien du nucl\u00e9aire Energoatom a fait savoir que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia avait d\u00fb \u00eatre aliment\u00e9e par ses g\u00e9n\u00e9rateurs diesel de secours pour refroidir ses r\u00e9acteurs, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau par des bombardements russes.          Cent huit femmes, en grande partie des militaires, ont pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 la faveur d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune appelant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE ont discut\u00e9 lundi \u00e0 Luxembourg d\u2019une hausse de l\u2019aide militaire europ\u00e9enne et de la formation de quelque 15\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens.          Moscou pr\u00e9voit d\u2019envoyer environ 9\u00a0000\u00a0soldats et 170\u00a0chars en Bi\u00e9lorussie, tandis que des avions de guerre sont \u00e9galement en route, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables bi\u00e9lorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces m\u00eames sources.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-18T04:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html#696004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-va-fournir-a-kiev-des-brouilleurs-de-signal-contre-les-drones_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:10:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-18T04:10:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/0da405b_none-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts-1018-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/18/19-2">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La probable future cheffe du gouvernement italien s’affiche fièrement croyante et catholique et rejoint l’Eglise dans sa défense des « valeurs morales traditionnelles ». Mais les motifs de discorde avec le Saint-Siège sont aussi très nombreux…
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde des religions        Elections en Italie             Italie : Giorgia Meloni et le pape François peuvent-ils s’entendre ?      La probable future cheffe du gouvernement italien s’affiche fièrement croyante et catholique et rejoint l’Eglise dans sa défense des « valeurs morales traditionnelles ». Mais les motifs de discorde avec le Saint-Siège sont aussi très nombreux…          Par Lorenzo Prezzi(Prêtre et journaliste italien)         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Giorgia Meloni, lors d’une rencontre avec des agriculteurs italiens, au château de Sforzesco, à Milan, le 1er octobre 2022.  LUCA BRUNO / AP               Quelle sera la position de Giorgia Meloni par rapport au pape François et au Saint-Siège ? La probable future cheffe du gouvernement italien et le souverain pontife ont autant de raisons d’être proches que de motifs d’être éloignés. La distance habituelle du pape vis-à-vis des responsables politiques italiens – bien qu’il semble en phase avec le président de la République, Sergio Mattarella, et qu’il ait de bonnes relations avec l’actuel premier ministre, Mario Draghi – pourra masquer les désaccords, du moins dans un premier temps. Mais les motifs de discorde restent nombreux.          Ce qui rapproche Giorgia Meloni de l’Eglise          Si Giorgia Meloni se définit comme croyante et catholique, on peut toutefois remarquerqu’elle utilise le patrimoine symbolique de la foi avec plus de discrétion que son allié MatteoSalvini, leader de la Ligue. Rosaires, médailles, images sacrées et étalage de l’Evangile ne font pas partie de son image publique. Mais de toute évidence, elle rejoint l’Eglise dans sa défense des « valeurs morales traditionnelles ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour Giorgia Meloni, “Le Seigneur des anneaux” n’est pas juste un roman adoré mais un programme »                 Bien que sa position personnelle n’y soit pas conforme (elle ne s’est jamais mariée religieusement), elle s’est opposée à la loi permettant une union civile pour les couples de même sexe, à la reconnaissance des enfants de ces couples et à la possibilité pour eux d’adopter des enfants. D’une façon générale, elle est très critique envers les lois inspirées de la culture LGBT, s’alignant ainsi sur le discours du Vatican.          S’il est probable qu’elle ne touche pas à la loi en vigueur sur l’avortement, sa défense de la famille traditionnelle pourra favoriser de nouvelles normes pour faire sortir le pays de son « hiver » démographique (voir notre article détaillé ici). Or, l’inquiétude liée à la grave crise de la natalité accompagne depuis des décennies le magistère pontifical et celui des évêques italiens.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/18/19-3">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Selon le président du pays, Volodymyr Zelensky, 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites par la Russie. Plus de 1 100 localités sont privées de courant mardi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, les bombardements russes touchent sévèrement les infrastructures énergétiques      Selon le président du pays, Volodymyr Zelensky, 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites par la Russie. Plus de 1 100 localités sont privées de courant mardi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un adolescent à Kivcharivka, en Ukraine, le 16 octobre 2022.  FRANCISCO SECO / AP                 L’hiver approche et l’Ukraine voit ses capacités énergétiques largement amputées. Environ un tiers des centrales électriques du pays, cibles prioritaires des bombardements russes, ont été détruites en une semaine.            « Les forces armées russes ont continué de frapper avec des armes aériennes et maritimes de haute précision et à longue portée le commandement militaire et les systèmes énergétiques d’Ukraine », a assumé mardi 18 octobre le ministère de la défense russe dans son rapport quotidien, assurant que « toutes les cibles ont été touchées ».                 En face, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a confirmé que « 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites » et déploré « des pannes massives dans tout le pays ». Mardi, plus de 1 100 localités étaient toujours privées d’électricité. Jusqu’à 4 000 communes ont été affectées par des coupures de courant ces dix derniers jours.            Pannes d’électricité, d’eau et de chauffage            Selon le ministre du développement territorial ukrainien, Oleksi Tchernychov, 45 installations énergétiques comptent parmi les 400 infrastructures endommagées depuis le 10 octobre. Par ailleurs, 180 bâtiments civils auraient été touchés. « De telles actions terroristes de l’agresseur nous mobilisent et nous endurcissent toujours plus », a martelé le haut responsable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ONU condamne l’escalade de Poutine                   « La situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos régions sont dépendantes les unes des autres », a déclaré le chef adjoint du cabinet de la présidence, Kirill Timoshenko, qui demande « que tout le pays se prépare à l’éventualité de pannes d’électricité, d’eau et de chauffage ».                Les nouvelles attaques subies mardi ont fait au moins un mort à Mykolaïv (Sud) et deux à Kiev, selon les autorités. Des pannes d’électricité ont à nouveau été signalées dans la capitale et d’autres régions. La veille, des frappes russes, menées à l’aide entre autres de drones kamikazes, avaient fait au moins neuf morts, dont cinq à Kiev, et provoqué des coupures de courant dans trois régions.            Crainte autour de la centrale nucléaire de Zaporijia            Toujours dans le secteur énergétique, l’opérateur ukrainien Energoatom a accusé mardi l’armée russe d’avoir « enlevé » deux cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), la plus grande d’Europe, occupée depuis mars par les forces de Moscou. Le site est régulièrement victime de bombardements et de coupures de courant depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, faisant craindre une catastrophe nucléaire.            « Sur les dernières vingt-quatre heures, l’ennemi a lancé dix attaques de missiles et cinquante-huit attaques aériennes, et effectué jusqu’à soixante tirs de lance-roquettes multiples », a résumé mardi matin l’état-major ukrainien. Ce dernier a également fait état de l’envoi par l’armée russe de quarante-trois drones « Shahed-136 de fabrication iranienne », dont « trente-huit ont été abattus par des soldats ukrainiens », et revendiqué « vingt-deux frappes » menées lundi par l’aviation ukrainienne.                « Nous n’avons pas de telles informations », a répliqué le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à la question d’un journaliste sur l’utilisation de drones iraniens par Moscou en Ukraine : « De la technologie russe est utilisée, avec des noms russes. » Si Téhéran dément toujours avoir exporté des armes vers « des parties en guerre », les Etats-Unis ont menacé de sanctionner les entreprises ou Etats collaborant au programme de drones de l’Iran après les attaques de lundi.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/en-ukraine-les-bombardements-russes-touchent-severement-les-infrastructures-energetiques_6146354_3210.html"},"headline":"En Ukraine, les bombardements russes touchent s\u00e9v\u00e8rement les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques","dateCreated":"2022-10-18T18:17:40+02:00","datePublished":"2022-10-18T18:17:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon le pr\u00e9sident du pays, Volodymyr Zelensky, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par la Russie. Plus de 1\u00a0100 localit\u00e9s sont priv\u00e9es de courant mardi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/0/0/5616/2808/1342/671/60/0/765fcc2_16e8862d17db46b18422bbda649dd8b7-16e8862d17db46b18422bbda649dd8b7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-4">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’homme d’une trentaine d’années manifestait dimanche devant le consulat chinois de Manchester lorsqu’il a été battu dans l’enceinte diplomatique. Pékin dénonce des « fauteurs de troubles »
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni somme la Chine de s’expliquer après le passage à tabac d’un manifestant prodémocratie à Manchester      L’homme d’une trentaine d’années manifestait dimanche devant le consulat chinois de Manchester lorsqu’il a été battu dans l’enceinte diplomatique. Pékin dénonce des « fauteurs de troubles »       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un policier britannique tente d’intervenir alors que des affrontements ont éclaté entre manifestants pour la démocratie à Hongkong et membres du consulat de Chine à Manchester, lors d’une manifestation le 16 octobre 2022.  MATTHEW LEUNG / AFP                 Après de vives réactions au Royaume-Uni, Londres a convoqué mardi 18 octobre un haut diplomate chinois pour demander des explications quant à la violente attaque dont a été victime un manifestant au consulat de Chine de Manchester.            Une manifestation autorisée s’est tenue devant le consulat de Chine à Manchester (nord de l’Angleterre) dimanche 16 octobre, jour où s’ouvrait à Pékin le congrès du Parti communiste. Elle a réuni des militants pour la démocratie à Hongkong, opposés à la reprise en main par Pékin de ce territoire chinois autrefois britannique, qui a longtemps bénéficié de libertés inégalées ailleurs en Chine.            British police are investigating an assault on a protester who was beaten by several men after being dragged inside… https://t.co/tNwYyPKQiH— Reuters (@Reuters)              Des vidéos virales montrent des individus sortant du consulat pour détruire les banderoles des manifestants. De violentes altercations s’ensuivent, et un manifestant est vu au sol, recevant des coups dans l’enceinte diplomatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongkong, vingt-cinq ans après la rétrocession à la Chine : de l’Etat de droit à l’état de peur                   Indignation au Parlement britannique            Ces incidents ont fait l’objet d’une question urgente au Parlement britannique mardi. Devant les députés, le secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, Jesse Norman, a fait savoir que Londres avait convoqué le chargé d’affaires chinois pour exprimer la « profonde préoccupation » du gouvernement britannique « au sujet de cet incident et exiger des explications concernant les actes du personnel du consulat ».                 « La convocation de représentants étrangers n’est pas une décision prise à la légère », a insisté un porte-parole de la première ministre, Liz Truss. « Et pendant que les investigations se poursuivent, nous serons très clairs envers les autorités chinoises sur le fait que le droit de manifester pacifiquement au Royaume-Uni doit être respecté », a-t-il averti.            Le chargé d’affaires est le deuxième représentant le plus élevé de la diplomatie chinoise à Londres après l’ambassadeur, qui se trouve hors du Royaume-Uni, alors que se tient à Pékin le congrès du Parti communiste chinois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il a suffi de deux ans pour transformer Hongkong en système post-totalitaire »                   La Chine pointe du doigt des « fauteurs de troubles »            Cette affaire intervient dans un contexte déjà tendu depuis ces dernières années entre Londres et Pékin, notamment au sujet de Hongkong.                La Chine a donné mardi sa version des faits. « Des fauteurs de troubles sont entrés illégalement dans le consulat général de Chine à Manchester et ont mis en danger la sécurité de l’enceinte diplomatique », a déclaré devant la presse un porte-parole de Pékin, Wang Wenbin. Le Royaume-Uni doit « prendre [plus] de mesures efficaces pour renforcer la protection du consulat de Chine et son personnel », a-t-il insisté.            Des hommes sont sortis du consulat pour détruire les banderoles, et « quand nous avons essayé de les arrêter, ils m’ont tiré à l’intérieur [du consulat], ils m’ont battu », a témoigné à la BBC le manifestant, âgé d’une trentaine d’années, battu dans l’enceinte diplomatique.            La plupart des figures du mouvement prodémocratie de Hongkong sont aujourd’hui en prison ou ont abandonné la politique. D’autres ont fui à l’étranger après l’imposition par Pékin en 2020 d’une loi draconienne sur la sécurité nationale, un an après les manifestations monstres dans ce territoire. Dans un discours lors de l’ouverture du congrès du Parti communiste chinois, le président, Xi Jinping, a salué dimanche la transition du « chaos à la gouvernance » à Hongkong.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Xi Jinping l’idéologue définit sa vision pour faire de la Chine une puissance « au premier rang mondial »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/le-royaume-uni-somme-la-chine-de-s-expliquer-apres-le-passage-a-tabac-d-un-manifestant-pro-democratie-a-manchester_6146345_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni somme la Chine de s\u2019expliquer apr\u00e8s le passage \u00e0 tabac d\u2019un manifestant prod\u00e9mocratie \u00e0 Manchester","dateCreated":"2022-10-18T17:28:50+02:00","datePublished":"2022-10-18T17:28:50+02:00","dateModified":"2022-10-18T18:01:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Manifestations \u00e0 Hongkong","Asie-Pacifique","Chine","Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"L\u2019homme d\u2019une trentaine d\u2019ann\u00e9es manifestait dimanche devant le consulat chinois de Manchester lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 battu dans l\u2019enceinte diplomatique. P\u00e9kin d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0fauteurs de troubles\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/427/0/5136/2568/1342/671/60/0/fdaad8b_5482778-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-5">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Des Ukrainiens prétendument maquillés en blessés pour les photos, des massacres qui seraient des scènes pour le cinéma, un président filmé sur fond vert… La propagande du Kremlin use de toutes les ficelles pour nier les faits qui les embarrassent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Les Décodeurs        Vérification             Guerre en Ukraine : la théorie de la mise en scène, l’argument très stratégique des prorusses      Des Ukrainiens prétendument maquillés en blessés pour les photos, des massacres qui seraient des scènes pour le cinéma, un président filmé sur fond vert… La propagande du Kremlin use de toutes les ficelles pour nier les faits qui les embarrassent.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 17h20, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les images de Volodymyr Zelensky lors d’un enregistrement holographique pour quatre événements hi-tech, dont VivaTech, à Paris, le 16 juin 2022, alimentent l’idée, très présente chez les relais du Kremlin, que toutes les images ukrainiennes seraient mensongères – capture d’écran, lieu et date indéterminés.                 A croire ceux qui relaient ces rumeurs, rien ne serait vrai. La femme au visage tuméfié, qui fait la une du quotidien Libération du 11 octobre ? Une figurante, maquillée pour la photo. Les allocutions de Volodymyr Zelensky ? Des séquences tournées en studio, sur un fond vert. Quant aux vidéos présentant les soldats russes comme des agresseurs, ce serait du cinéma hollywoodien, dans des scènes tournées par le réalisateur américain Sean Penn, croient savoir les plus conspirationnistes.            Depuis le début de l’invasion en Ukraine, le Kremlin conteste l’authenticité des images qui l’embarrassent, comme si Kiev était à l’origine d’une gigantesque opération de trucage de la réalité.                             Lire le décryptage :  Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                   A chaque fois, cette thèse s’appuie sur des documents sortis de leur contexte. Une vidéo a ainsi été partagée cet automne afin de prouver que les supposés massacres en Ukraine sont fictifs. On y voit en effet un des « cadavres » allongés sous des bâches soulever fugacement le bras. En réalité, il s’agit d’un happening pour alerter des risques du changement climatiques, filmé par la télévision autrichienne. L’extrait avait déjà été détourné par la complosphère pour dénoncer les supposés faux morts du Covid-19 début 2022.            L’aubaine du « président-comédien »            Dans cette guerre qui se joue aussi sur le terrain de la communication, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a la particularité d’avoir été acteur de métier, et même d’avoir joué le rôle d’un président de la République, dans la série Serviteur du peuple, avant d’en revêtir le costume dans la vraie vie.                 Peu après son élection en 2019, Vladimir Poutine ironisait sur ses compétences professionnelles : « Il semble que c’est un bon spécialiste dans son domaine. Mais c’est une chose de jouer un rôle, c’en est une autre d’être quelqu’un. » Le président russe continue de surnommer Volodymyr Zelensky « le comédien », en l’accusant de duplicité et de tricherie. Une rhétorique reprise par le conspirationniste français Silvano Trotta, relais de la propagande du Kremlin, qui affirme, à propos des Ukrainiens : « En plus d’être des nazis, c’est aussi des manipulateurs. Leur président étant comédien, ils savent faire. »            Le 11 octobre, un compte Twitter bien connu des complotistes d’extrême droite publie ainsi une vidéo de Volodymyr Zelensky dans un studio d’enregistrement, en expliquant que toutes « les vidéos de #Zelensky en plein air à Kiev sont bidon. En réalité, il tourne derrière un fond vert en Pologne. Il envoie des centaines de milliers de personnes à l’abattoir mais lui se planque tranquillement à Hollywood. » Non seulement il présente un sens très personnel de la géographie, mais surtout, il oublie de préciser que la séquence montre la préparation d’un discours donné en simultané et en hologramme par le président ukrainien dans quatre salons dédiés aux nouvelles technologies, dont VivaTech, à Paris, le 16 juin – et absolument pas ses pastilles vidéos dans les rues de Kiev.                            A l’inverse, en mars 2020, l’ancien bras droit de Marine Le Pen, Florian Philippot, s’était scandalisé d’une vidéo où Volodymyr Zelensky tirait sur des députés russes – sans remarquer, ou vouloir remarquer, que l’extrait en question provenait d’une bande-annonce de sa série, en 2017 : pour une fois, il s’agissait bel et bien d’une fiction pour la télévision.            Transformer les massacres en scènes de film            Il est bien sûr possible que certaines images relèvent effectivement de la mise en scène. Par exemple, début octobre, la vidéo un peu trop parfaite d’un blindé russe et de ses occupants se rendant sans résistance a fait lever plus d’un sourcil. Mais le Kremlin et ses relais ne se contentent pas de dénoncer les images suspectes quand elles existent. Ils mettent en doute de manière systématique toutes les images gênantes pour Moscou, même quand la preuve de leur véracité a été apportée.                Le déni a ainsi été total lors de la découverte, en avril, de centaines de corps de civil à Boutcha. Les cercles prorusses ont aussitôt multiplié les thèses accréditant une mise en scène : les morts auraient été placés par l’armée ou la police ukrainienne, ou bien il s’agissait de figurants, ou encore de mannequins…                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ces intox qui cherchent à faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en scène                   Ge genre d’arguments avait déjà été convoqué lors de la guerre en Syrie. En 2017, la Chine affirme que les images virales du petit Omran, enfant syrien rescapé des décombres d’Alep, photographié hébété et couvert de poussière, sont une mise en scène des sauveteurs. En 2018, à partir d’images détournées d’un documentaire, une attaque chimique contre un quartier de la Ghouta est qualifiée par la Russie de « mise en scène devant les caméras » des Casques blancs, une organisation de sauveteurs syriens.            Une stratégie de « désensibilisation »            « Ce type d’intox est produit dans le cadre de la stratégie de l’agresseur, nommée en anglais Darvo [acronyme de “deny, attack and reverse victim and offender”], pour attaquer et décrédibiliser les victimes de violences », expliquait en avril au Monde Stéphanie Lamy, autrice d’Agora toxica, la société incivile à l’heure d’Internet (Editions du détour, 2022).                Ce qui peut passer pour des gesticulations grotesques et indignes répond à une véritable stratégie. « L’utilisation de faux et du mensonge a été pensée, estime Dimitri Minic, chercheur à l’Institut français des relations internationales et spécialiste de la culture stratégique russe. Les astuces logiques, l’inversion de la cause et de la conséquence, la manipulation des intentions, tout cela a été théorisé par l’armée russe pour tromper et même reformater l’adversaire au cours de la confrontation psychologico-informationnelle. »            La désinformation russe ne rend pas la guerre irréelle, mais cherche à rendre les victimes ukrainiennes moins crédibles pour l’opinion publique internationale. « C’est une manière de couper toute possibilité d’identification ou d’empathie, un processus de déshumanisation, voire de désensibilisation, analyse Marie Peltier, autrice d’Obsession. Dans les coulisses du récit complotiste (éditions Inculte, 2018). Le but est de nous empêcher d’être touchés par ce qui se passe. »                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/18/guerre-en-ukraine-la-theorie-de-la-mise-en-scene-l-argument-tres-strategique-des-prorusses_6146340_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la th\u00e9orie de la mise en sc\u00e8ne, l\u2019argument tr\u00e8s strat\u00e9gique des prorusses","dateCreated":"2022-10-18T17:20:11+02:00","datePublished":"2022-10-18T17:20:11+02:00","dateModified":"2022-10-18T17:20:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Guerre en Ukraine","V\u00e9rification","Ukraine","Europe","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"Des Ukrainiens pr\u00e9tendument maquill\u00e9s en bless\u00e9s pour les photos, des massacres qui seraient des sc\u00e8nes pour le cin\u00e9ma, un pr\u00e9sident film\u00e9 sur fond vert\u2026 La propagande du Kremlin use de toutes les ficelles pour nier les faits qui les embarrassent.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/34/0/829/414/1342/671/60/0/b28ac52_1666020796534-screenshot-2022-10-17t173237-926.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-6">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Dans cette ville à majorité kurde, au nord d’Alep, une partie de la population, prise de panique, a préféré fuir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Syrie             Syrie : les islamistes étendent leur influence dans la région d’Afrin      Dans cette ville à majorité kurde, au nord d’Alep, une partie de la population, prise de panique, a préféré fuir.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres du groupe djihadiste Hayat Tahrir al-Sham (HTS) dans la région d’Afrin (province d’Alep), au Nord de la Syrie, tenue par les rebelles, le 13 octobre 2022.  RAMI AL SAYED / AFP               Une recomposition est à l’œuvre dans les zones du Nord-Ouest syrien contrôlées par les factions rebelles syriennes soutenues par la Turquie. Jouant des divisions entre les groupes composant l’Armée nationale syrienne (ANS), le groupe Hayat Tahrir Al-Cham (HTC), une émanation d’Al-Qaida, a pris pied, jeudi 13 octobre, à Afrin, une ville à majorité kurde au nord d’Alep, et menace de s’emparer d’Azaz, porte d’entrée vers la Turquie. L’arrivée du HTC a créé un vent de panique parmi la population, qui redoute que le groupe ne se rende maître de cette région et y impose le modèle de gouvernance islamiste qu’il applique à Idlib, la province qu’il contrôle plus au sud.          Depuis l’offensive militaire turque contre les forces kurdes syriennes en 2018, la région d’Afrin est contrôlée par l’ANS, une coalition de factions rebelles établie sous le parrainage d’Ankara. Les affrontements sont fréquents entre ces groupes, déchirés par des luttes intestines et accusés de corruption. La Turquie leur a permis de maintenir leur contrôle sur Afrin dans la région voisine du bouclier de l’Euphrate, au nord d’Alep. Ces territoires, qui échappent au contrôle du régime de Bachar Al-Assad et hébergent des centaines de milliers de déplacés syriens, sont gouvernés par le gouvernement intérimaire syrien, un organe de l’opposition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Hamas reprend le chemin de Damas à petits pas                 Hayat Tahrir Al-Cham, classé terroriste par les Nations unies bien qu’ayant rompu ses liens avec Al-Qaida, aspire depuis longtemps à étendre son influence et son contrôle à cette province. Maître d’Idlib depuis 2015, dont il a évincé les conseils locaux de l’opposition, il a instauré un appareil de gestion des affaires civiles, nommé « gouvernement de salut syrien ». Le groupe offre depuis des gages de pragmatisme à la communauté internationale. « Il considère son projet comme le seul à pouvoir garantir la survie et le succès de la “révolution”  à long terme : l’idée qu’un système uni, c’est-à-dire l’hégémonie d’une seule faction, est nécessaire plutôt qu’une division sur le modèle multifactionnel de l’ANS et le découpage des zones d’influence entre les différentes factions », estime l’expert Aymenn Al-Tamimi.          Cette ambition apparaît clairement dans la rhétorique du groupe et de son chef, Abou Mohammed Al-Joulani. En 2020 et 2021, des responsables de HTC ont mené un dialogue secret avec des éléments de l’opposition syrienne ouverts à une potentielle coopération. « Quand cette initiative a échoué, au début de l’année 2022, ont débuté les spéculations sur une approche potentiellement plus affirmée de l’expansion par HTC, notamment par le biais d’arrangements scellés avec des groupes comme la division Sultan Suleiman Shah en juillet », note l’expert Charles Lister dans une note pour le cercle de réflexion Middle East Institute.        Il vous reste 58.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/syrie-les-islamistes-etendent-leur-influence-dans-la-region-d-afrin_6146307_3210.html"},"headline":"Syrie\u00a0: les islamistes \u00e9tendent leur influence dans la r\u00e9gion d\u2019Afrin","dateCreated":"2022-10-18T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-18T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-18T14:00:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Al-Qaida","Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Dans cette ville \u00e0 majorit\u00e9 kurde, au nord d\u2019Alep, une partie de la population, prise de panique, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fuir.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/481/0/5478/2739/1342/671/60/0/d5293a3_1666050458525-178724.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-7">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les manœuvres interviennent dans le contexte de la guerre en Ukraine et des menaces proférées par Vladimir Poutine de recourir à son arsenal atomique. La Russie pourrait organiser des exercices similaires à ceux de l’Alliance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       OTAN             L’OTAN teste ses capacités de dissuasion nucléaire lors d’un exercice militaire annuel et « routinier »      Les manœuvres interviennent dans le contexte de la guerre en Ukraine et des menaces proférées par Vladimir Poutine de recourir à son arsenal atomique. La Russie pourrait organiser des exercices similaires à ceux de l’Alliance.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un avions de combat F-16 participe à un exercice de l’OTAN, près de la base aérienne de Lask (Pologne), le 12 octobre 2022.  RADOSLAW JOZWIAK / AFP               « Steadfast Noon » contre « Grom »… Les armées de l’OTAN et la Russie se sont lancées en ce mois d’octobre dans une dangereuse chorégraphie. Huit mois après l’invasion russe d’une partie de l’Ukraine et malgré les menaces de Vladimir Poutine de recourir à son arsenal atomique, l’Alliance atlantique a lancé officiellement, lundi 17 octobre, et pour deux semaines, une vaste opération militaire nucléaire intitulée « Steadfast Noon », au-dessus de la Belgique, du Royaume-Uni et de la mer du Nord. De son côté, la Russie pourrait rapidement organiser un exercice similaire, baptisé « Grom ».          Les manœuvres otaniennes relèvent d’« un exercice prévu et routinier », a prévenu dès le 12 octobre Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN. « Cela enverrait un très mauvais signal si nous annulions soudainement un exercice de routine planifié depuis longtemps à cause de la guerre en Ukraine, ajoutait-il. Ce serait absolument le mauvais signal à envoyer. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En pleine guerre en Ukraine, l’OTAN déploie son nouveau concept stratégique                 Quatorze pays de l’alliance, sans la France, mais avec les Pays-Bas, la Pologne ou encore l’Espagne, participent à cet entraînement dirigé par le grand quartier général des puissances alliées en Europe, installé à Mons. Une soixantaine d’avions de combat, dont des Tornado et des F-16, y participeront, ainsi que des avions de surveillance et des avions ravitailleurs mobilisés pour cet exercice organisé à plus de 1 000 kilomètres de la frontière russe, assure l’OTAN.          « Aucune arme réelle »          « Comme les années précédentes, des bombardiers américains à long rayon d’action B-52 prendront part à l’exercice, mais cette année, ils décolleront du Dakota du Nord », précise l’organisation militaire. « Il s’agit de tester à la fois la logistique, le transport de bombes d’une base à l’autre, de tester des leurres, de mener des missions de renseignement, de surveillance… », décrypte William Alberque, directeur de la stratégie de l’Institut international d’études stratégiques (IISS, en anglais), installé à Berlin.          Le tout, précise l’OTAN, se fait sans « aucune arme réelle ». L’Alliance atlantique n’entend pas dévoiler davantage de détails sur le nombre de troupes, le type de matériels utilisés ou encore les manœuvres lancées, au sujet d’une opération qui se déroule chaque année à partir d’une base européenne différente. En 2021, elle avait eu lieu en Europe du Sud, depuis une base italienne. « Pendant des années, ces répétitions grandeur nature étaient totalement classifiées, rappelle M. Alberque. Désormais, l’Alliance est un peu plus transparente, mais elle reste encore très secrète. » Pour l’organisation, « cet exercice contribue à ce que la dissuasion nucléaire de l’Alliance reste sûre, sécurisée et efficace », insiste sa porte-parole, Oana Lungescu.        Il vous reste 52.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/l-otan-teste-ses-capacites-de-dissuasion-nucleaire-lors-d-un-exercice-militaire-annuel-et-routinier_6146295_3210.html"},"headline":"L\u2019OTAN teste ses capacit\u00e9s de dissuasion nucl\u00e9aire lors d\u2019un exercice militaire annuel et \u00ab\u00a0routinier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-18T13:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-18T13:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-18T13:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","OTAN","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les man\u0153uvres interviennent dans le contexte de la guerre en Ukraine et des menaces prof\u00e9r\u00e9es par Vladimir Poutine de recourir \u00e0 son arsenal atomique. La Russie pourrait organiser des exercices similaires \u00e0 ceux de l\u2019Alliance.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/429/0/3704/1852/1342/671/60/0/d0a3914_5437377-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-8">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La première ministre britannique, Liz Truss, connaît un début de mandat chaotique depuis son arrivée au 10 Downing Street le 5 septembre. Dans une interview accordée à la BBC le 17 octobre, elle présente ses excuses pour son impossibilité à appliquer un programme très controversé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Royaume-Uni             « Nous avons commis des erreurs, je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner      vidéo   La première ministre britannique, Liz Truss, connaît un début de mandat chaotique depuis son arrivée au 10 Downing Street le 5 septembre. Dans une interview accordée à la BBC le 17 octobre, elle présente ses excuses pour son impossibilité à appliquer un programme très controversé.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 11h39, mis à jour à 11h56        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Rarement un locataire du 10 Downing Street aura connu un début de mandat aussi compliqué que Liz Truss, arrivée au pouvoir au Royaume-Uni le 5 septembre dernier. Son programme a été fortement critiqué, les mesures qu’elle a mises en place ayant mené à une crise politique et économique sans précédent.            Dans une interview accordée à la BBC le 17 octobre, la cheffe du gouvernement britannique a présenté ses excuses à plusieurs reprises, mais a refusé de démissionner. « J’ai corrigé ces erreurs », a-t-elle répété, insistant notamment sur la nomination d’un nouveau chancelier de l’Echiquier, Jeremy Hunt. Elle a affirmé être concentrée sur « l’action » qu’elle entendait mener à bien pour venir en aide aux citoyens, en proie à la crise énergétique liée, entre autres facteurs, à la guerre en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la première ministre Liz Truss en sursis                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/18/nous-avons-commis-des-erreurs-je-suis-desolee-liz-truss-presente-ses-excuses-mais-refuse-de-demissionner_6146288_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons commis des erreurs, je suis d\u00e9sol\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: Liz Truss pr\u00e9sente ses excuses mais refuse de d\u00e9missionner","dateCreated":"2022-10-18T11:39:18+02:00","datePublished":"2022-10-18T11:39:18+02:00","dateModified":"2022-10-18T11:56:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, conna\u00eet un d\u00e9but de mandat chaotique depuis son arriv\u00e9e au 10 Downing Street le 5\u00a0septembre. Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la BBC le 17\u00a0octobre, elle pr\u00e9sente ses excuses pour son impossibilit\u00e9 \u00e0 appliquer un programme tr\u00e8s controvers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/40/0/984/492/1342/671/60/0/49beca1_1666083747060-capture-da-ei-cran-2022-10-18-ai-11-02-04.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Nous avons commis des erreurs, je suis d\u00e9sol\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: Liz Truss pr\u00e9sente ses excuses mais refuse de d\u00e9missionner","uploadDate":"2022-10-18T11:39:18+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8eo1oy?pubtool=oembed","duration":"02:21"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/40/0/984/492/1342/671/60/0/49beca1_1666083747060-capture-da-ei-cran-2022-10-18-ai-11-02-04.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-9">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Critiquée par les politiques de droite comme de gauche, la vénérable institution britannique est désormais attaquée par la concurrence de la télévision en ligne et des plates-formes. Mais la « Beeb » détient toujours un atout de taille : la confiance, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Économie       Pertes et profits         Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Chronique            Philippe Escande        Critiquée par les politiques de droite comme de gauche, la vénérable institution britannique est désormais attaquée par la concurrence de la télévision en ligne et des plates-formes. Mais la « Beeb » détient toujours un atout de taille : la confiance, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 11h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Devant le siège de la BBC, à Londres (Royaume-Uni), le 6 octobre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP               Au départ, il s’agissait surtout de vendre des postes de radio. Le 18 octobre 1922, les électriciens Marconi, GEC et quelques autres se sont alliés avec le service des postes pour créer une chaîne de radio couvrant le Royaume-Uni. Comme il n’était pas question de faire concurrence aux tout-puissants journaux, pas d’information ; juste de la culture et de la distraction. C’est la grande grève de la presse de 1926 qui autorisera la British Broadcasting Company à diffuser des bulletins d’information toute la journée.          En 1927, elle devient un service public, une « corporation ». Le règne de la « Beeb » peut commencer, et son rayonnement international s’affirmer à la faveur de la seconde guerre mondiale. Aujourd’hui, « Auntie » (« tata »), comme l’appellent familièrement les sujets de Sa Majesté, reste la plus célèbre télévision du monde. Elle s’exprime en 42 langues, devant près de 500 millions de téléspectateurs.                                        Écouter aussi    La BBC, un siècle d’histoire sous les menaces                  Mais la centenaire, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base. En haut, ce sont les politiques, qui n’ont jamais apprécié son indépendance d’opinion, trop à gauche pour les conservateurs, la première ministre Liz Truss en tête, et trop à droite pour les travaillistes, son rôle de service public de l’éducation, de l’information et du divertissement étant jugé moins indispensable, voire suspect. La redevance qui la finance, puisqu’elle ne diffuse pas de publicité, n’est sécurisée que jusqu’en 2027. Après, c’est l’inconnu.          Un choix infini et immédiat          Mais le primat de la plus prestigieuse marque de média au monde est aussi attaqué à la base. L’irruption des réseaux sociaux, puis de la télévision en ligne (streaming), détourne progressivement le grand public, notamment les plus jeunes, de ses écrans. Comme elle l’avait fait à la presse dans sa jeunesse, la centenaire doit maintenant affronter les galopins comme Netflix, qui promettent la liberté d’un choix infini et immédiat pour un prix dérisoire. L’individu et ses petites communautés d’intérêt s’imposent sur le collectif et ses grands idéaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BBC, cent ans et des tourments                 Mais l’histoire n’est pas finie. Les petits nouveaux s’épuisent déjà dans leur folle course. Eux qui ont fondé leur croissance sur la Bourse voient leur cours dégringoler de plus de 60 % en moins de deux ans, et leur pérennité est en question. Plus important encore, ils sont loin d’avoir conquis une once de ce qui fait le succès de « Auntie Beeb » et lui a permis de traverser les décennies sans perdre de son aura : la confiance. La BBC n’a pas tué la presse, l’Internet ne tuera pas la BBC.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/18/medias-la-centenaire-bbc-qui-a-prospere-sur-le-declin-de-la-presse-papier-est-aujourd-hui-attaquee-par-le-sommet-et-par-la-base_6146280_3234.html"},"headline":"M\u00e9dias\u00a0: \u00ab\u00a0La centenaire BBC, qui a prosp\u00e9r\u00e9 sur le d\u00e9clin de la presse papier, est aujourd\u2019hui attaqu\u00e9e par le sommet et par la base\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-18T10:47:21+02:00","datePublished":"2022-10-18T10:47:21+02:00","dateModified":"2022-10-18T11:06:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Critiqu\u00e9e par les politiques de droite comme de gauche, la v\u00e9n\u00e9rable institution britannique est d\u00e9sormais attaqu\u00e9e par la concurrence de la t\u00e9l\u00e9vision en ligne et des plates-formes. Mais la \u00ab\u00a0Beeb\u00a0\u00bb d\u00e9tient toujours un atout de taille\u00a0: la confiance, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/468/0/4189/2094/1342/671/60/0/9850200_1666082741418-000-32ku66f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-10">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Ancien diplomate, Valery Kavaleuski, conseiller de l’opposante en exil Svetlana Tsikhanovskaïa, a été envoyé en mission en Ukraine afin de nouer des contacts avec les autorités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le marathon de l’opposition biélorusse pour ouvrir des relations officielles avec Kiev      Ancien diplomate, Valery Kavaleuski, conseiller de l’opposante en exil Svetlana Tsikhanovskaïa, a été envoyé en mission en Ukraine afin de nouer des contacts avec les autorités.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Valery Kavaleuski, chargé des affaires étrangères du cabinet de Svetlana Tsikhanovskaïa, à Kiev, le 17 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               La décoration du bureau aménagé dans un imposant bâtiment de la capitale ukrainienne se limite à deux drapeaux, indices discrets mais éclairants : le bleu et jaune de l’Ukraine ; le rouge et blanc de la Biélorussie démocratique. L’objectif principal de la représentation des forces démocratiques biélorusses, ouverte en juin, est d’ouvrir des relations officielles avec les autorités de Kiev et d’obtenir une rencontre, qui n’a jamais eu lieu jusqu’ici, entre la figure principale de l’opposition, Svetlana Tsikhanovskaïa, et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Nous souhaitons une relation qui nous permettrait d’adopter une approche conjointe sur la Biélorussie et sur la manière dont nous pourrions gagner la guerre en Ukraine », explique Valery Kavaleuski, chargé des affaires étrangères au cabinet de l’opposante, en visite à Kiev ce lundi 17 octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Biélorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                 Le délégué biélorusse, qui n’en est pas à son premier voyage en Ukraine, a été envoyé en mission afin de nouer des contacts avec les autorités de Kiev. « Nous avons des rendez-vous et des rencontres officieuses avec des officiels du gouvernement ukrainien et des députés de la Verkhovna Rada », le Parlement ukrainien, explique-t-il, sans entrer dans les détails.          Résistance de l’intérieur          Valery Kavaleuski est un ancien diplomate qui a travaillé un temps aux Etats-Unis avant de rejoindre les rangs de l’opposition démocratique née en août 2020. A l’époque, la réélection avec 80 % des voix du dictateur Alexandre Loukachenko avait provoqué un mouvement de contestation inédit dans le pays, sévèrement réprimé par le régime de Minsk. La candidate principale de l’opposition au scrutin présidentiel, Svetlana Tsikhanovskaïa, vit, depuis, en exil à Vilnius, la capitale lituanienne, comme la majorité des membres de l’opposition et de la société civile. Une grande partie de ces organisations s’étaient aussi réfugiées en Ukraine.                           Lire aussi l’archive (2020) :  De l’élection truquée de trop à la répression : la chronologie pour comprendre la crise en Biélorussie                 Fin février, alors que les forces de Moscou lançaient leur offensive sur la capitale ukrainienne à partir du territoire biélorusse, l’opposition démocratique démarrait une campagne de communication afin d’unir les forces entre les deux pays. « Pour nous, l’Ukraine est une priorité, car son destin est étroitement lié à la situation interne en Biélorussie, explique le chargé d’affaires. Les Ukrainiens savent qu’ils devront nécessairement avoir affaire au régime de Loukachenko pour gagner cette guerre. Il est crucial que la Biélorussie devienne démocratique et ne représente plus une menace. »          L’opposition mise sur le soutien des partenaires occidentaux, sur son important réseau d’organisations établies à l’étranger et sur sa capacité à agir directement sur le territoire biélorusse pour convaincre l’Ukraine. A Vilnius, l’équipe de Svetlana Tsikhanovskaïa dispose de nombreuses informations sur la situation dans le pays. Au début de la guerre, des résistants biélorusses s’étaient notamment illustrés en perturbant le trafic ferroviaire dont dépendaient les forces russes pour acheminer armes et véhicules militaires.        Il vous reste 41.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/guerre-en-ukraine-le-marathon-de-l-opposition-bielorusse-pour-ouvrir-des-relations-officielles-avec-kiev_6146278_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le marathon de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse pour ouvrir des relations officielles avec Kiev","dateCreated":"2022-10-18T10:45:48+02:00","datePublished":"2022-10-18T10:45:48+02:00","dateModified":"2022-10-18T10:45:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Bi\u00e9lorussie","International"],"description":"Ancien diplomate, Valery Kavaleuski, conseiller de l\u2019opposante en exil Svetlana Tsikhanovska\u00efa, a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en mission en Ukraine afin de nouer des contacts avec les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/1344/0/3375/1687/1342/671/60/0/63c75e5_1666051710781-valery-kavaleuski-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-11">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Après l’annonce de la création d’un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Biélorussie, une « mobilisation cachée » serait en cours, selon le journal biélorusse indépendant « Nacha Niva ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             La Biélorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine      Après l’annonce de la création d’un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Biélorussie, une « mobilisation cachée » serait en cours, selon le journal biélorusse indépendant « Nacha Niva ».          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur cette photo fournie par le service de presse de la présidence du Kazakhstan, le président biélorusse Alexandre Loukachenko s’adresse à son homologue russe, Vladimir Poutine, lors de leur arrivée au sommet de la Communauté des Etats indépendants (CEI), à Astana, le 14 octobre 2022. Ils sont accompagnés du président arménien, Nikol Pachinian (derrière, entre eux) et du président turkmène Serdar Berdimoukhamedov (à droite de Poutine).  AMAN / AP               Depuis le début de l’invasion en Ukraine, la Biélorussie sert de plate-forme logistique à son allié russe. Le 24 février, les troupes de Moscou étaient parties de son territoire pour tenter – sans succès – de conquérir la capitale, Kiev. Le 10 octobre, une partie du déluge de missiles qui se sont abattus sur toute l’Ukraine venait aussi du territoire biélorusse. Une semaine plus tard, c’est encore de la Biélorussie que les « drones kamikazes » qui ont touché Kiev, lundi 17 octobre, ont été lancés, ont affirmé les autorités ukrainiennes.          Jusqu’ici, l’armée biélorusse n’a pas participé aux combats sur le territoire ukrainien, mais la crainte de son implication directe dans le conflit et de l’ouverture d’un nouveau front au nord du pays a encore augmenté depuis que le dictateur biélorusse, Alexandre Loukachenko, a annoncé, le 10 octobre, la création d’un groupement militaire conjoint avec la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En frappant massivement les villes ukrainiennes, le Kremlin fait la promotion d’une opération punitive                 Officiellement, cette force sera uniquement défensive et vise à sécuriser la frontière biélorusse face aux attaques « terroristes » que prépareraient l’Ukraine, la Pologne et la Lituanie, selon le dirigeant. « Nous n’avons tué personne [en Ukraine] et ne prévoyons pas de le faire. Personne ne nous a demandé de participer à cette opération », a-t-il assuré, le 14 octobre, sur la chaîne américaine NBC.          Complicité formalisée          Interrogé sur la taille de cette nouvelle force, M. Loukachenko a affirmé que l’armée biélorusse serait la « base » du groupement, sans préciser combien de soldats russes en feraient partie. « Il n’est pas nécessaire de demander maintenant 10 000 ou 15 000 personnes à la Russie, parce qu’il y a d’autres problèmes là-bas, ceux que vous savez », a ajouté le dirigeant biélorusse. Les premiers soldats russes de cette force conjointe sont déjà arrivés, a annoncé samedi le ministère biélorusse de la défense, images à l’appui.                            Lire aussi   Les cartes de la guerre en Ukraine, depuis l’invasion russe de février                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de vouloir « entraîner la Biélorussie dans la guerre » et a réclamé auprès du G7 une mission d’observation internationale à la frontière entre l’Ukraine et la Biélorussie. « On sait de quoi sont capables les Russes depuis 2014 [date du début de la guerre dans le Donbass], mais nous n’aurions jamais imaginé que la Biélorussie se soumettrait de façon aussi lâche à Moscou », soupire une source diplomatique ukrainienne. A ses yeux, la formation de ce groupement militaire conjoint ne constitue pas un tournant, mais « la formalisation de la complicité » de Minsk avec le pouvoir russe.        Il vous reste 50.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/la-bielorussie-fait-un-pas-de-plus-vers-une-implication-directe-dans-la-guerre-en-ukraine_6146277_3210.html"},"headline":"La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-10-18T10:42:38+02:00","datePublished":"2022-10-18T10:42:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019annonce de la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie, une \u00ab\u00a0mobilisation cach\u00e9e\u00a0\u00bb serait en cours, selon le journal bi\u00e9lorusse ind\u00e9pendant \u00ab\u00a0Nacha Niva\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/739/0/6000/3000/1342/671/60/0/11f1711_43424bc50e7c40f787d366b5b2d2b189-43424bc50e7c40f787d366b5b2d2b189-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-12">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le chancelier social-démocrate, Olaf Scholz, a mis fin, lundi 17 octobre, à une longue confrontation entre ses partenaires Verts et libéraux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Nucléaire             L’Allemagne prolonge le fonctionnement de ses trois dernières centrales nucléaires      Le chancelier social-démocrate, Olaf Scholz, a mis fin, lundi 17 octobre, à une longue confrontation entre ses partenaires Verts et libéraux.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h16    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale nucléaire de Neckarwestheim (Bade-Wurtemberg), en Allemagne, le 22 août 2022.  MICHAEL PROBST / AP               Olaf Scholz a tranché : les trois dernières centrales nucléaires encore en activité en Allemagne continueront de fonctionner jusqu’en avril 2023, a décidé le chancelier social-démocrate (SPD), lundi 17 octobre, mettant fin à une éreintante épreuve de force entre ses partenaires Verts et libéraux (FDP), politiquement délétère pour l’image de sa coalition.          Selon le plan fixé par le gouvernement d’Angela Merkel, après la catastrophe de Fukushima, en 2011, l’Allemagne devait sortir définitivement du nucléaire d’ici à la fin de 2022. La guerre en Ukraine a remis en question ce calendrier : face à la flambée des prix de l’énergie et au risque de pénurie d’électricité cet hiver, le ministre de l’économie, Robert Habeck (Verts), a annoncé, le 5 septembre, que deux des trois dernières centrales nucléaires encore en service seraient « mises en réserve » jusqu’en avril 2023. Autrement dit, qu’elles cesseraient bien de fonctionner fin décembre, comme prévu, mais qu’elles pourraient être sollicitées en cas de besoin pendant trois mois et demi supplémentaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                 Loin de clore le débat, cette annonce l’a au contraire attisé. En prolongeant de quelques mois les seules centrales d’Isar 2 (Bavière) et de Neckarwestheim (Bade-Wurtemberg), mais pas celle d’Emsland (Basse-Saxe), Robert Habeck avait été accusé d’accorder plus d’importance aux intérêts politiques de son parti qu’aux besoins énergétiques de son pays. A un mois des élections régionales en Basse-Saxe, il n’avait échappé à personne que la seule centrale nucléaire qu’il comptait définitivement fermer en décembre était celle située dans ce Land. Et que, ce faisant, l’ancien président des Verts se montrait surtout soucieux de ne pas compliquer la campagne électorale de son parti.          « C’est une décision dont je peux m’accommoder »          Rétrospectivement, le calcul a été payant. En Basse-Saxe, le 9 octobre, les Verts ont recueilli 14,5 % des voix, un score inédit, qui devrait leur permettre de participer à l’exécutif régional aux côtés du SPD. Pour le FDP, partisan d’une prolongation des centrales nucléaires jusqu’en 2024, ce scrutin a en revanche été une douche froide : avec seulement 4,7 % des voix, les libéraux n’ont pas atteint la barre des 5 % leur permettant de siéger au parlement régional.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la quête d’une neutralité carbone sans nucléaire                 Les résultats de ces élections sont essentiels pour comprendre la décision prise, lundi, par Olaf Scholz. En décidant de prolonger jusqu’au printemps 2023 les trois centrales nucléaires encore en activité, et non seulement deux d’entre elles, comme l’avait promis son ministre écologiste de l’économie, le chancelier social-démocrate a fait un geste en direction des libéraux, fort déterminés à montrer, après leur débâcle en Basse-Saxe, qu’ils conservaient une influence au sein du gouvernement fédéral.        Il vous reste 41.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/18/l-allemagne-prolonge-le-fonctionnement-de-ses-trois-dernieres-centrales-nucleaires_6146260_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne prolonge le fonctionnement de ses trois derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires","dateCreated":"2022-10-18T09:16:38+02:00","datePublished":"2022-10-18T09:16:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Entreprises","\u00c9conomie","International","Europe","Allemagne","Nucl\u00e9aire"],"description":"Le chancelier social-d\u00e9mocrate, Olaf Scholz, a mis fin, lundi 17 octobre, \u00e0 une longue confrontation entre ses partenaires Verts et lib\u00e9raux.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/266/0/3436/1718/1342/671/60/0/703afb5_4d82c71e04624944b4b5650908b2d87e-4d82c71e04624944b4b5650908b2d87e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-13">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le Parlement européen a voté un amendement permettant de qualifier de « renouvelable » l’hydrogène produit avec de l’électricité qui ne le serait pas. Une triple menace – climatique, financière et industrielle – pour l’Union européenne, soulignent, dans une tribune pour « Le Monde », trois responsables du Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies renouvelables (CEA).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Énergies renouvelables         « L’amendement européen ôtera à l’hydrogène sa pertinence pour réduire nos émissions de gaz à effet de serre »   Tribune        Maxence Cordiez  Ingénieur chercheur          Stéphane Sarrade  Chercheur          Bertrand Charmaison  Economiste        Le Parlement européen a voté un amendement permettant de qualifier de « renouvelable » l’hydrogène produit avec de l’électricité qui ne le serait pas. Une triple menace – climatique, financière et industrielle – pour l’Union européenne, soulignent, dans une tribune pour « Le Monde », trois responsables du Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies renouvelables (CEA).   Publié aujourd’hui à 06h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le Parlement européen a voté, le 14 septembre, un projet de révision de la directive sur les énergies renouvelables qui lui était soumis par la Commission européenne. L’enjeu était de renforcer les objectifs de déploiement des énergies renouvelables, en lien avec les nouvelles ambitions de l’Union européenne en matière de carburants renouvelables d’origine non biologique (l’hydrogène et ses dérivés).          Le problème est qu’un amendement permettant d’estampiller « renouvelable » l’hydrogène produit à partir d’électricité qui ne le serait pas nécessairement a été adopté par le Parlement… Outre la tromperie que cela constituerait pour le consommateur, cela génère une triple bombe à retardement : climatique, financière et industrielle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »                 Cet amendement étend à un trimestre l’écart temporel maximal entre la production d’électricité renouvelable et la production d’hydrogène par électrolyse de l’eau. Ainsi, il rend possible le fait de qualifier de « renouvelable » de l’hydrogène produit en l’absence de vent ou de soleil si, à un moment dans le trimestre, de l’électricité éolienne ou solaire a été injectée sur le réseau. Comme l’électricité se stocke mal, ce n’est pas nécessairement de l’électricité renouvelable que consommera en pratique l’électrolyseur, mais bien l’électricité disponible à ce moment, potentiellement produite par d’autres moyens, notamment fossiles (charbon ou gaz).          Adapter la charge          Ce dispositif permettrait donc de qualifier de « renouvelable » de l’hydrogène dont l’empreinte carbone pourrait être jusqu’à 50 % supérieure à celle de l’hydrogène produit par les procédés actuels de vaporeformage de gaz fossile. Cela ôtera à l’hydrogène sa pertinence pour réduire nos émissions de gaz à effet de serre… ce qui est pourtant son intérêt premier.          Pour produire de l’hydrogène vraiment « renouvelable » à partir d’énergie solaire ou éolienne, il faut ne faire fonctionner les électrolyseurs que lorsque le réseau reçoit l’énergie renouvelable avec laquelle on souhaite les alimenter. Cela oblige à adapter la charge et la puissance des électrolyseurs à la production renouvelable, et réduit leur taux d’utilisation, se traduisant par des coûts de production de l’hydrogène plus élevés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transition énergétique : « Sortir des énergies fossiles au plus vite »                 En permettant aux électrolyseurs de fonctionner sans avoir à tenir compte des fluctuations de la production renouvelable, l’amendement supprime cette contrainte. Cependant, il ne sera pas possible dans la durée de surestimer ainsi les volumes d’hydrogène renouvelable produits et de sous-estimer les coûts de cette production. En effet, si à terme on se passe réellement des combustibles fossiles, les électrolyseurs devront nécessairement suivre les fluctuations de la production renouvelable : ils produiront donc moins d’hydrogène qu’initialement, et pour plus cher.        Il vous reste 46.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/18/l-amendement-europeen-otera-a-l-hydrogene-sa-pertinence-pour-reduire-nos-emissions-de-gaz-a-effet-de-serre_6146249_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019amendement europ\u00e9en \u00f4tera \u00e0 l\u2019hydrog\u00e8ne sa pertinence pour r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-18T06:50:03+02:00","datePublished":"2022-10-18T06:50:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9nergies renouvelables","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","D\u00e9bats"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en a vot\u00e9 un amendement permettant de qualifier de \u00ab\u00a0renouvelable\u00a0\u00bb l\u2019hydrog\u00e8ne produit avec de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui ne le serait pas. Une triple menace \u2013 climatique, financi\u00e8re et industrielle \u2013 pour l\u2019Union europ\u00e9enne, soulignent, dans une tribune pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, trois responsables du Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies renouvelables (CEA).","author":[{"@type":"Person","name":"Maxence Cordiez","description":"Ing\u00e9nieur chercheur"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Sarrade","description":"Chercheur"}
,{"@type":"Person","name":"Bertrand Charmaison","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/24/187/0/3499/1747/1342/671/60/0/395cd3b_fw1-hyundai-motor-hydrogen-trucks-0524-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-14">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Seul Etat membre de l’OTAN à ne pas appliquer les sanctions, la Turquie a vu ses échanges commerciaux avec Moscou augmenter de 42 % en six mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Turquie             Mersin, le grand port turc transformé en plate-forme de commerce avec la Russie      Seul Etat membre de l’OTAN à ne pas appliquer les sanctions, la Turquie a vu ses échanges commerciaux avec Moscou augmenter de 42 % en six mois.          Par Nicolas Bourcier(Mersin (Turquie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le port international de Mersin, en Turquie, le 6 décembre 2021.  MUSTAFA UNAL UYSAL / ANADOLU AGENCY VIA AFP               Dans un décor écrasé par le soleil et déserté par les hommes, au milieu d’immenses montagnes de conteneurs à perte de vue, la journée de travail de Yasar touche péniblement à sa fin. Il ne donnera ni son vrai nom ni l’armateur pour lequel il s’échine depuis l’aube, ici, à Mersin, au cœur du plus grand port turc en taille et en superficie, interminable lame de béton et d’acier plongeant ses docks et ses grues dans le bleu méditerranéen infini. « La peur d’éventuelles représailles », glisse-t-il d’un ton convaincu. Trois années de travail quasi ininterrompues dans la logistique du commerce maritime, c’est le genre de trajectoire qui trempe un caractère et donne droit à un certain recul. « Le job est dur, admet-il, mais encore plus dur, peut-être, par les temps qui courent. »          A 300 000 euros de bénéfices nets pour le propriétaire de chaque cargo déchargé, Yasar préfère rester prudent. Lui et ses collègues de bureau en gèrent trois par semaine. Certaines compagnies turques plus de quatre-vingts. De quoi entraîner une compétition féroce, surtout en cette période de haute tension internationale où la Turquie joue une périlleuse partition d’équilibriste entre la Russie et les alliés de l’Ukraine, refusant ici d’appliquer les sanctions contre Moscou, négociant là de nouveaux accords commerciaux.          Réexportation de biens          « Jamais l’activité n’a été aussi soutenue, affirme le jeune logisticien. Il y a eu la pandémie, et maintenant la guerre, depuis février ; les routes commerciales s’en trouvent rebattues mais le pays s’en sort plutôt très bien, dans ce domaine du moins. » Face aux sanctions décrétées par les Etats-Unis et l’Union européenne (UE), le recours par les autorités russes à des importations alternatives, à partir de mars, a transformé la Turquie en un de ses principaux hubs de transit.          Les cargaisons en provenance de différents pays du monde sont déchargées dans les ports de Mersin, d’Istanbul et d’Izmir, avant d’être transférées dans des conteneurs appartenant à des entreprises ou à des sous-traitants locaux, qui les acheminent ensuite en Russie vers le port de Novorossiïsk, sur la mer Noire, ou par camion à travers la Géorgie. Une méthode similaire est utilisée pour le transport routier dans les zones sous douane. Mais, en temps de guerre et d’embargos, cette réexportation de biens opérée par la Turquie prend des allures de tour de passe-passe effectué sous le nez des Occidentaux par un pilier de l’OTAN. Le trou dans la raquette des sanctions.          « Du gagnant-gagnant »        Il vous reste 75.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/mersin-le-grand-port-turc-transforme-en-plate-forme-de-commerce-avec-la-russie_6146236_3210.html"},"headline":"Mersin, le grand port turc transform\u00e9 en plate-forme de commerce avec la Russie","dateCreated":"2022-10-18T06:00:39+02:00","datePublished":"2022-10-18T06:00:39+02:00","dateModified":"2022-10-18T17:20:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Union europ\u00e9enne","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Turquie"],"description":"Seul Etat membre de l\u2019OTAN \u00e0 ne pas appliquer les sanctions, la Turquie a vu ses \u00e9changes commerciaux avec Moscou augmenter de 42 % en six mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Mersin (Turquie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/6cba5df_1666072779751-068-aa-07122021-540924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-15">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’émirat possède des participations importantes dans quelques-unes des plus grandes entreprises allemandes. Une influence qui commence à susciter des inquiétudes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Allemagne             Le Qatar, riche et encombrant ami du « made in Germany »      L’émirat possède des participations importantes dans quelques-unes des plus grandes entreprises allemandes. Une influence qui commence à susciter des inquiétudes.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Robert Habeck (6e à partir de la gauche), ministre allemand de l’économie et de la protection du climat, à l’occasion d’une visite de trois jours dans le golfe Persique, à Doha, le 20 mars 2022.  BERND VON JUTRCZENKA / DPA / ZUMA PRESS               A quelques semaines du coup d’envoi de la très controversée Coupe du monde de football au Qatar, le 20 novembre, le petit Etat du Golfe a fait la preuve de son influence grandissante dans la première puissance économique d’Europe. Le 2 octobre, le fonds d’Etat qatari (QIA) a annoncé un investissement de 2,4 milliards d’euros dans RWE, le grand énergéticien d’Essen, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, devenant du même coup son premier actionnaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial au Qatar : les « leçons de morale des Français » passent très mal à Doha                 L’investissement qatari permet à RWE de racheter le groupe américain Con Edison Clean Energy Businesses, spécialisé dans le solaire, pour 6,9 milliards d’euros, et ainsi d’accélérer sa transition vers le renouvelable. En conséquence de quoi, RWE a annoncé, le 4 octobre, en présence du ministre de l’économie écologiste, Robert Habeck, être en mesure de fermer sa dernière centrale à charbon en 2030… en avance de huit ans par rapport à la législation actuelle.          Lourdes concessions          Une excellente nouvelle pour les écologistes au pouvoir, à la fois dans la région et sein du gouvernement fédéral, au moment où ils doivent douloureusement assumer la relance de centrales à charbon mises en réserve et le prolongement de deux centrales nucléaires, afin de pallier la crise énergétique qui sévit en Europe suite à l’invasion de l’Ukraine par la Russie en février.          Quelques jours avant leur congrès, qui s’est déroulé du 14 au 16 octobre, les Verts ont ainsi pu opportunément montrer que, malgré ces lourdes concessions, ils restaient fidèles à leur intention de sortir du charbon d’ici à la fin de la décennie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’entrée en Bourse de Porsche ou la revanche d’un clan                 L’accord avec RWE a été annoncé quelques jours après un autre investissement à haute valeur symbolique pour les Qataris : leur entrée au capital de Porsche, à l’occasion de sa mise en Bourse fin septembre. L’émirat a acquis 4,99 % des « actions préférentielles » du constructeur, qui n’accordent aucun droit de vote à leur propriétaire. Le Qatar se trouve ici en terrain familier. Il est, depuis 2009, un acteur central dans l’univers Volkswagen : il détient 17 % des actions ordinaires (avec droit de vote) du groupe automobile, et accepte sans broncher les arrangements complexes entre les trois pôles de pouvoir au sein de l’entreprise : la famille actionnaire, le Land de Basse-Saxe et le puissant comité d’entreprise.           Au total, le Qatar a investi 25 milliards d’euros dans des entreprises outre-Rhin          Ces exemples illustrent la stratégie poursuivie par le Qatar en Allemagne : des investissements d’ampleur, sur des cibles à haute valeur politique ou d’importance systémique. L’émirat se présente comme un partenaire accommodant, qui facilite les opérations financières au bon moment, sans trop s’impliquer dans les stratégies des entreprises. Et, surtout, c’est un investisseur aux poches profondes : avec un capital de 445 milliards de dollars, le QIA fait partie des dix fonds les plus riches de la planète.        Il vous reste 50.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/18/le-qatar-riche-et-encombrant-ami-du-made-in-germany_6146221_3234.html"},"headline":"Le Qatar, riche et encombrant ami du \u00ab\u00a0made in Germany\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-18T05:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-18T05:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-18T05:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Proche-Orient","Qatar","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019\u00e9mirat poss\u00e8de des participations importantes dans quelques-unes des plus grandes entreprises allemandes. Une influence qui commence \u00e0 susciter des inqui\u00e9tudes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/544/0/5917/2958/1342/671/60/0/0d11342_1666019370605-rea9491328.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-16">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ A la tête du troisième parti après les élections du 11 septembre, le dirigeant conservateur a été élu chef du gouvernement grâce au soutien de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Suède             Suède : Ulf Kristersson, un premier ministre mal élu      A la tête du troisième parti après les élections du 11 septembre, le dirigeant conservateur a été élu chef du gouvernement grâce au soutien de l’extrême droite.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h51    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le leader du parti des Modérés suédois et nouveau premier ministre, Ulf Kristersson, à Stockholm, le 17 octobre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Dans les annales du parti conservateur des Modérés, on s’en souvient comme de la « bataille de Lycksele », du nom de cette commune du nord de la Suède qui, en 1992, accueillit le congrès du MUF (Moderaternas Ungdomsförbundet), les Jeunesses conservatrices. Leur président depuis 1988, Ulf Kristersson, 28 ans, pensait être facilement réélu. Critiqué pour son dilettantisme et son goût plus prononcé pour la communication que pour la réflexion politique, il fut battu de trois voix par Fredrick Reinfeldt, alors âgé de 27 ans.          Neuf ans plus tard, alors qu’Ulf Kristersson avait renoncé à son mandat de député, Fredrick Reinfeldt prenait la direction du parti conservateur, puis devenait premier ministre en 2006, à la tête d’une alliance « bourgeoise » – une coalition composée des conservateurs, des chrétiens-démocrates, des libéraux et des centristes. La droite suédoise avait le vent en poupe. En 2010, le parti conservateur remportait 30 % des voix aux élections législatives, le meilleur score de son histoire.          Ce fut cette année-là qu’Ulf Kristersson revint aux affaires, nommé ministre de la sécurité sociale par son ancien adversaire. A l’époque, personne n’aurait imaginé le voir un jour prendre la direction du parti – ce qu’il fit pourtant en 2017, après la démission d’Anna Kinberg Batra, en poste moins de trois ans. Un an plus tard, il perdait les élections législatives et se retrouvait chef de l’opposition.          Faible cote de popularité          Lundi 17 octobre, Ulf Kristersson a enfin rompu le sort qui semblait le condamner à jouer les seconds rôles. Agé de 58 ans, le patron des conservateurs a été élu premier ministre avec 176 voix pour (et 173 contre). Lors d’une brève conférence de presse, après le vote, il s’est dit « honoré de la confiance » des députés et a confié qu’il s’agissait d’un « grand moment » pour lui.          Cette victoire personnelle, cependant, ne saurait occulter le fait qu’avec 19,1 % des voix aux législatives du 11 septembre, M. Kristersson est le premier ministre le plus mal élu depuis 1978 et qu’il ne doit sa majorité qu’à une alliance avec l’extrême droite. Il a déjà dû faire d’importantes concessions aux Démocrates de Suède (SD), lui valant les critiques acerbes de l’opposition de centre gauche, qui l’accuse d’être une « marionnette ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois                 En juillet 2013, Fredrick Reinfeldt avait mis en garde contre la tentation d’un rapprochement avec le parti nationaliste : « Ils amènent la haine dans la politique suédoise (…). Ils comptent utiliser toute l’influence qu’ils peuvent engendrer pour une seule chose : attaquer les gens venus d’autres pays (…). Notre message est : vous n’aurez aucune influence. » Parmi les spectateurs, Ulf Kristersson, en chemisette rose et col V, applaudissait à tout rompre.        Il vous reste 50.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/suede-ulf-kristersson-un-premier-ministre-mal-elu_6146219_3210.html"},"headline":"Su\u00e8de\u00a0: Ulf Kristersson, un premier ministre mal \u00e9lu","dateCreated":"2022-10-18T05:00:17+02:00","datePublished":"2022-10-18T05:00:17+02:00","dateModified":"2022-10-18T09:51:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"A la t\u00eate du troisi\u00e8me parti apr\u00e8s les \u00e9lections du 11\u00a0septembre, le dirigeant conservateur a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu chef du gouvernement gr\u00e2ce au soutien de l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/d89eeac_1666018820612-197084.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-17">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Son roman « The Seven Moons of Maali Almeida » est une satire pleine d’humour noir qui se déroule pendant la guerre civile ayant secoué le Sri Lanka dans les années 1990.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Culture       Livres             Le Booker Prize britannique récompense l’écrivain sri-lankais Shehan Karunatilaka      Son roman « The Seven Moons of Maali Almeida » est une satire pleine d’humour noir qui se déroule pendant la guerre civile ayant secoué le Sri Lanka dans les années 1990.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h20, mis à jour à 07h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’écrivain Shehan Karunatilaka, lauréat du Booker Prize 2022, à Londres, au Royaume-Uni, le 17 octobre 2022.  DANIEL LEAL / AFP                 L’écrivain sri-lankais Shehan Karunatilaka a remporté, lundi 17 octobre, le prestigieux Booker Prize britannique pour son roman The Seven Moons of Maali Almeida, une satire qui a pour cadre la guerre civile qui a secoué son pays. Le jury a salué « l’ampleur et la compétence, l’audace, la hardiesse et l’hilarité » de l’auteur, qui voit ainsi couronné son deuxième roman.            Cette affaire de meurtre à l’humour noir se déroule dans la capitale sri-lankaise, Colombo, dans les années 1990, pendant la guerre civile. Dans son ouvrage, l’auteur évoque un photographe de guerre, joueur et homosexuel caché, qui essaie de découvrir qui l’a tué.                              Lire aussi   Le Booker Prize récompense l’auteur sud-africain Damon Galgut                   En recevant le prix, Shehan Karunatilaka a salué les cinq autres finalistes et remercié son éditeur, Sort of Books, d’avoir publié ce livre « bizarre, difficile, étrange ». Il a fait part de son espoir que « dans un avenir pas trop lointain », le Sri Lanka « comprenne que ces idées, de corruption, d’appât du gain et de copinage ne fonctionnent pas et ne fonctionneront jamais ».            L’assurance d’une renommée internationale            Le prix littéraire lui a été remis à Londres par la reine consort Camilla, lors de l’une de ses principales apparitions publiques depuis l’accession au trône de son époux, le roi Charles III, pour la première cérémonie du Booker Prize en personne depuis 2019 à cause de la pandémie de Covid-19.                 Shehan Karunatilaka, 47 ans, est le deuxième écrivain né au Sri Lanka à recevoir le Booker Prize, après Michael Ondaatje, en 1992. En 2021, le prix avait été attribué à l’auteur sud-africain Damon Galgut pour The Promise (La Promesse), un livre sur le temps qui passe dans une famille de fermiers blancs dans l’Afrique du Sud postapartheid.            Etaient également en lice l’Anglais Alan Garner pour son roman Treacle Walker, l’Irlandaise Claire Keegan pour Small Things Like This, la Zimbabwéenne NoViolet Bulawayo pour Glory, l’Américaine Elizabeth Strout pour Oh William !, et l’Américain Percival Everett pour The Trees.            Le vainqueur du Booker Prize remporte 50 000 livres (58 000 euros) et l’assurance d’une renommée internationale. Salman Rushdie (1981), Margaret Atwood (2000, 2019) ou Hilary Mantel (2009, 2012), morte le 22 septembre à 70 ans, font partie des écrivains ayant reçu le prix qui récompense les romans écrits en anglais.                              Lire aussi   Booker International Prize : David Diop, premier auteur français à remporter ce prix                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/18/le-booker-prize-britannique-recompense-l-ecrivain-sri-lankais-shehan-karunatilaka_6146211_3246.html"},"headline":"Le Booker Prize britannique r\u00e9compense l\u2019\u00e9crivain sri-lankais Shehan Karunatilaka","dateCreated":"2022-10-18T00:20:16+02:00","datePublished":"2022-10-18T00:20:16+02:00","dateModified":"2022-10-18T07:17:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Asie-Pacifique","Sri Lanka","Livres","Culture"],"description":"Son roman \u00ab\u00a0The Seven Moons of Maali Almeida\u00a0\u00bb est une satire pleine d\u2019humour noir qui se d\u00e9roule pendant la guerre civile ayant secou\u00e9 le Sri Lanka dans les ann\u00e9es 1990.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/dd24b9d_5487063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-18">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le « minibudget » de la cheffe de gouvernement britannique a été réduit à néant, lundi, par son nouveau chancelier de l’Echiquier. Donnée sur le départ, la dirigeante a affirmé qu’elle restait à Downing Street, mais sa marge de manœuvre paraît réduite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de la romancière et essayiste italienne Rosetta Loy                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la première ministre Liz Truss en sursis      Le « minibudget » de la cheffe de gouvernement britannique a été réduit à néant, lundi, par son nouveau chancelier de l’Echiquier. Donnée sur le départ, la dirigeante a affirmé qu’elle restait à Downing Street, mais sa marge de manœuvre paraît réduite.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 00h20, mis à jour à 13h27    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre britannique, Liz Truss, à Londres, le 14 octobre 2022.  DANIEL LEAL / AP               Liz Truss a le visage fermé, elle regarde droit devant elle, assise à sa place attitrée dans la Chambre des communes. La scène est étonnante, presque pénible : lundi 17 octobre, dans l’après-midi, la dirigeante écoute son nouveau chancelier de l’Echiquier (le ministre des finances britannique), Jeremy Hunt, détruire méthodiquement le « minibudget » qu’elle a défendu avec acharnement depuis qu’il a été rendu public, le 23 septembre. Elle est encore la première ministre du Royaume-Uni, mais elle a clairement perdu la partie.          La dirigeante vient d’être privée de sa principale mesure politique, qu’elle avait mise au cœur de sa campagne des primaires conservatrices. Ce sont désormais les marchés financiers qui dictent le tempo au gouvernement et à Jeremy Hunt. Ce dernier, nommé le 14 octobre en remplacement de Kwasi Kwarteng, architecte du « minibudget » avec Liz Truss, a pris les commandes pour tenter de restaurer leur confiance, perdue après que les investisseurs ont particulièrement mal reçu les projets économiques de Liz Truss – des baisses d’impôts massives non financées. La Banque d’Angleterre a dû intervenir à plusieurs reprises pour soutenir les obligations d’Etat britanniques.                           Lire aussi :  Royaume-Uni : son plan économique abandonné, Liz Truss s’accroche à Downing Street                 Fini, les attaques contre une supposée « coalition anticroissance » dénigrant ses plans ou les rêves de « Singapour-sur-Tamise » que Liz Truss, une adepte du « moins possible d’Etat et d’impôts », espérait mettre en pratique. La « priorité » du pays est désormais la « stabilité », a asséné le nouveau chancelier de l’Echiquier. Jeremy Hunt, ex-ministre de la santé de David Cameron et de Theresa May, considéré comme un modéré dans les rangs tories, a annoncé l’abandon de la baisse programmée de 20 % à 19 % de la première tranche d’imposition sur le revenu. Il a aussi confirmé le passage de 19 % à 25 % de l’impôt sur les bénéfices des sociétés, en avril 2023.          « Austérité, saison 2 »          Deux fois candidat malheureux au poste de premier ministre, Jeremy Hunt a même sacrifié une partie de l’énorme plan d’aide de 100 milliards de livres sterling (115 milliards d’euros) annoncé, le 8 septembre, par Liz Truss, deux jours après son arrivée à Downing Street. Ce mécanisme visant à limiter en moyenne à 2 500 livres sterling par an les factures d’énergie des particuliers pendant les deux prochaines années avait été plutôt bien reçu par les médias et les marchés, et la dirigeante s’en prévalait pour éviter les questions gênantes sur le « minibudget ». Cette aide devrait désormais être limitée à six mois : à partir d’avril 2023, elle ne bénéficiera plus qu’aux ménages les plus vulnérables, a précisé M. Hunt.        Il vous reste 59.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/au-royaume-uni-la-premiere-ministre-liz-truss-en-sursis_6146210_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la premi\u00e8re ministre Liz Truss en sursis","dateCreated":"2022-10-18T00:20:05+02:00","datePublished":"2022-10-18T00:20:05+02:00","dateModified":"2022-10-18T13:27:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb de la cheffe de gouvernement britannique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant, lundi, par son nouveau chancelier de l\u2019Echiquier. Donn\u00e9e sur le d\u00e9part, la dirigeante a affirm\u00e9 qu\u2019elle restait \u00e0 Downing Street, mais sa marge de man\u0153uvre para\u00eet r\u00e9duite.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/977/0/5864/2932/1342/671/60/0/c8d0810_1666043215534-706920.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/18/19-19">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Journée de grève, en direct : la SNCF prévoit un « retour progressif à la normale » mercredi ; pas de réquisition dans les raffineries                   Économie  Article réservé à nos abonnés L’écosystème des start-up affirme vouloir renforcer la lutte contre les discriminations                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Médias : « La centenaire BBC, qui a prospéré sur le déclin de la presse papier, est aujourd’hui attaquée par le sommet et par la base »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International « Je suis désolée » : Liz Truss présente ses excuses mais refuse de démissionner                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Route sinueuse pour la voiture électrique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréaliste                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne cherche plus à contenir la récession, on l’encourage »   Karl Eychenne Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Chute de la fréquentation des salles de cinéma : à qui la faute ?                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Rosetta Loy, romancière et essayiste italienne, est morte                   Culture « Mademoiselle Eda-Pierre, en scène », sur France 3 : retour sur la carrière exceptionnelle de la première soprano noire française                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’affaire « Doucet » : mystérieuses disparitions d’œuvres rares dans une bibliothèque parisienne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés J’ai testé Rosy, la nouvelle adresse d’Amandine Chaignot                   Le Goût du Monde Parfum : pourquoi avons-nous soif d’eaux fraîches ?                   Le Goût du Monde Bulgari et Kazuyo Sejima, une intense réflexion                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             Nucléaire : l’Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois dernières centrales      Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h56, mis à jour hier à 21h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La centrale d’Emsland (Basse-Saxe), le 12 janvier 2022.  INA FASSBENDER / AFP                 L’Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois dernières centrales nucléaires, a annoncé, lundi 17 octobre, le chancelier Olaf Scholz. « Les bases légales seront créées pour permettre le fonctionnement des centrales nucléaires Isar 2, Neckarwestheim 2 et Emsland au-delà du 31 décembre 2022 et jusqu’au 15 avril 2023 », précise une lettre du chancelier au gouvernement que l’Agence France-Presse (AFP) a pu consulter.            Entre impératifs énergétiques et considérations politiques, Berlin n’avait auparavant annoncé que le maintien de deux des trois centrales au-delà de fin 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne prolonge de quelques mois deux centrales nucléaires                   La première économie européenne s’efforce de réduire sa dépendance aux importations énergétiques russes dans un contexte de guerre en Ukraine. L’Allemagne avait initialement pour objectif de sortir du nucléaire avant fin 2022.                 Le sort de la centrale d’Emsland (Basse-Saxe), dans le nord de l’Allemagne, avait suscité des frictions au sein du gouvernement de coalition de M. Scholz (Parti social-démocrate), entre Verts antinucléaires et libéraux-démocrates (FDP) notamment. Mais le chancelier a finalement tranché, sans qu’un consensus ait été trouvé.            Frictions au sein du gouvernement de coalition            Le ministre de la justice, Marco Buschmann (FDP), a salué sur Twitter la décision du chancelier. « Le bon sens prévaut… Cela renforce notre pays car cela garantit une plus grande stabilité du réseau et une baisse des prix de l’électricité », s’est-il réjoui, alors que le nucléaire représente actuellement 6 % de la production nette d’électricité en Allemagne.            Mais cette décision est un nouveau coup dur pour le ministre allemand de l’économie, l’écologiste Robert Habeck, dont les frictions avec son collègue des finances, le libéral Christian Lindner, sont de plus en plus patentes. La décision de M. Scholz est « un camouflet pour Habeck », a commenté le Bild lundi.                La ministre de l’environnement, Steffi Lemke, des Verts, a quant à elle salué la « clarification » faite par le chancelier, qui selon elle ne signifie en rien un abandon de la sortie à terme du nucléaire. « L’Allemagne éliminera enfin l’énergie nucléaire le 15 avril 2023 », il n’y aura pas de « prolongation de la durée de vie » des centrales, a-t-elle affirmé sur Twitter.            L’ONG Greenpeace a, de son côté, qualifié la décision de M. Scholz d’« irresponsable ». « La prolongation de la durée de vie des centrales nucléaires nous expose tous à un risque injustifiable », a déclaré le directeur exécutif de Greenpeace Allemagne, Martin Kaiser.                             Lire aussi :  En Allemagne, l’énergéticien RWE va fermer ses centrales à charbon d’ici à 2030                   Le gouvernement allemand a par ailleurs également décidé de prolonger l’activité de plusieurs centrales à charbon jusqu’au printemps 2024, même s’il s’est fixé comme objectif d’abandonner cette énergie en 2030.                La militante écologiste suédoise Greta Thunberg a estimé préférable de continuer à utiliser les centrales nucléaires actuellement en activité en Allemagne plutôt que de se tourner vers le charbon, dans un entretien à la télévision allemande, le 12 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Greta Thunberg bouscule les Verts allemands sur le nucléaire                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 19 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  A la Maison Blanche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/17/nucleaire-l-allemagne-va-prolonger-le-fonctionnement-de-ses-trois-dernieres-centrales_6146195_3210.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019Allemagne va prolonger le fonctionnement de ses trois derni\u00e8res centrales","dateCreated":"2022-10-17T19:56:35+02:00","datePublished":"2022-10-17T19:56:35+02:00","dateModified":"2022-10-17T21:33:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le gouvernement allemand a par ailleurs \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de prolonger l\u2019activit\u00e9 de plusieurs centrales \u00e0 charbon jusqu\u2019au printemps 2024, m\u00eame s\u2019il s\u2019est fix\u00e9 comme objectif d\u2019abandonner cette \u00e9nergie en\u00a02030.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/683/0/4931/2465/1342/671/60/0/4151abd_5485312-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/18/19-20">
<filnamedate="20221018"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221018"><AAMMJJHH="2022101819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Kiev a subi des attaques de « drones kamikazes », lundi matin. Les frappes russes « n’arriveront pas à briser » les Ukrainiens, a affirmé le président Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ combien de drone aurait été lancés sur Kiev ? sur le reste du pays?    MCB         Bonjour Olivier et MCB,          Yuriy Ihnat, un porte-parole du commandement de l’armée de l’air, a affirmé plus tôt dans la journée que l’Ukraine avait abattu trente-sept drones, soit 85 à 86 % de la flotte utilisée par la Russie depuis dimanche soir. On peut donc en déduire que cinq à six engins n’ont pas pu être neutralisés, et ont possiblement atteint leur cible.                    Le 17/10 à 17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky publiera un recueil de ses discours de guerre        Une compilation de discours de guerre de Volodymyr Zelensky sera publiée le 6 décembre. Crown, une filiale du groupe éditorial américain Penguin Random House, a annoncé, lundi, que le livre s’intitulera « Un message d’Ukraine » et comprendra une introduction du président ukrainien, ainsi qu’une préface d’Arkady Ostrovsky, l’éditeur de The Economist pour la Russie et l’Europe de l’Est.          Les bénéfices iront à United24, l’initiative lancée par M. Zelensky pour coordonner les dons de bienfaisance à l’Ukraine. Le chef d’Etat a précisé avoir choisi seize discours qui, espère-t-il, aideront les lecteurs à « comprendre les Ukrainiens : nos aspirations, nos principes et nos valeurs ».                    Le 17/10 à 16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de drones kamikaze auraient été livré ? On a l’impression que beaucoup ont été utilisés dernièrement ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Difficile, là encore, d’estimer ce que vaut réellement l’arsenal russe. Comme expliqué plus tôt dans ce live, si l’Iran nie avoir fourni à la Russie des armes destinées à être utilisées dans la guerre en Ukraine, il semble établi que quatre avions y ont décollé en emportant chacun une centaine de drones, d’au moins deux types : des drones « kamikazes » et des drones de surveillance et de guerre électronique.                    Le 17/10 à 16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour Corentin. La livraison d'avions reste tabou, tant pour les USA que pour les Européens... La position des uns et des autres a-t-elle évolué ? Où en est exactement l'aviation ukrainienne ? Merci pour vos infos.    LeBreton         Bonjour LeBreton,          La livraison d’avions à l’Ukraine n’a jamais vraiment été confirmée depuis le début du conflit, fin février. Le 19 avril dernier, les Etats-Unis avaient seulement évoqué, à mots couverts, la possibilité de ce type d’aide. « Sans entrer dans les détails sur ce que d’autres pays fournissent, je dirais qu’ils ont reçu des appareils supplémentaires et des pièces détachées pour accroître leur flotte aérienne », avait déclaré John Kirby, porte-parole du Pentagone.                    Le 17/10 à 15:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des pompiers déblaient les décombres d’un immeuble après le tir d’un drone sur des bâtiments à Kiev, en Ukraine, lundi 17 octobre 2022. ROMAN HRYTSYNA / AP                 Des pompiers portent le corps d’une personne tuée après le tir d’un drone sur des bâtiments à Kiev, en Ukraine, lundi 17 octobre 2022. YEVHENII ZAVHORODNII / AP                 Des résidents locaux observent les pièces d’un véhicule aérien sans pilote (UAV), que les autorités ukrainiennes considèrent comme un drone Shahed-136 de fabrication iranienne, après une frappe de drone russe, à Kiev, en Ukraine, le 17 octobre 2022. STRINGER / REUTERS                                                    Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :   Roman Hrytsyna / AP          La capitale ukrainienne, Kiev, a été ciblée, lundi matin, par des « attaques de drones kamikazes », a signalé le chef de cabinet de la présidence, Andriy Yermak, après une série d’explosions qui ont secoué le quartier Chevtchenkivsky. Les sirènes d’alerte aérienne ont retenti peu avant la première explosion, qui est survenue vers 6 h 35, heure locale.Selon Volodymyr Zelensky, « la situation sur la ligne de front n’a pas subi de changements significatifs » dimanche. « Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, où des combats extrêmement violents se poursuivent », a détaillé en soirée le président ukrainien.Des responsables prorusses ont accusé l’Ukraine, dimanche, d’une attaque à la roquette qui a frappé le bureau du maire de Donetsk, une ville contrôlée par les séparatistes. Il n’y a pas eu de rapport dans l’immédiat faisant état d’éventuelles victimes. Kiev n’a ni revendiqué ni commenté l’attaque.De nouveaux bombardements ont touché, dimanche, la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, faisant au moins quatre blessés, a annoncé son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.En Russie, le crash d’un avion militaire sur la commune d’Ieïsk, au bord de la mer Azov, a fait au moins quatre morts. Le bombardier SU-34 aurait subi une panne de moteur au décollage avant de s’écraser sur une zone résidentielle.Les ministres des affaires étrangères d’Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publié une déclaration commune appelant notamment l’Union européenne (UE) à aider l’Ukraine à créer un « tribunal spécial » pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.Moscou prévoit d’envoyer environ 9 000 soldats en Biélorussie, tandis que des avions de guerre sont également en route, a rapporté l’agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables biélorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commencé à arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces mêmes sources.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A la télévision ukrainienne, le difficile équilibre entre censure militaire et expression du pluralisme         Critique. Mariupolis 2, sur Arte : un documentaire posthume hors norme de Mantas Kvedaravicius         Factuel. L’UE établit officiellement sa mission de formation militaire pour l’Ukraine         Analyse. De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk         Chronique. En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la télé d’Etat         Chronique. Ces drones iraniens qui sèment la terreur en Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-18T04:53:08+00:00","coverageEndTime":"2022-10-18T04:53:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","description":"Kiev a subi des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb, lundi matin. Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : un avion militaire russe s’est écrasé dans le sud du pays ; plusieurs morts à Kiev après des attaques de drones","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev a subi des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb, lundi matin. Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-18T04:53:08+00:00"
,"endDate":"2022-10-18T04:53:08+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-18T04:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T23:56:49+00:00","articleBody":"     Un avion militaire russe Su-34 s\u2019est \u00e9cras\u00e9 lundi dans un quartier habit\u00e9 de Ie\u00efsk provoquant un gigantesque incendie dans un immeuble de cette ville situ\u00e9e au bord de la mer d\u2019Azov, proche de l\u2019Ukraine, et faisant au moins six morts, selon les autorit\u00e9s russes.          \u00ab\u00a0Six personnes sont mortes, 19 bless\u00e9es, dont deux enfants\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 lundi soir un porte-parole du minist\u00e8re russe des situations d\u2019urgence.          Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan faisait \u00e9tat de quatre morts et 25 personnes hospitalis\u00e9es suite \u00e0 ce crash, qui a provoqu\u00e9 un incendie dans le b\u00e2timent de neuf niveaux o\u00f9 r\u00e9sident environ 600\u00a0habitants, dans la r\u00e9gion de Krasnodar, o\u00f9 s\u2019est produit le drame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du crash d\u2019un avion russe \u00e0 Ie\u00efsk passe \u00e0 6\u00a0morts","dateModified":"2022-10-17T23:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T22:57:07+00:00","articleBody":"     Le Canada a impos\u00e9 lundi des sanctions \u00e0 des journalistes et m\u00e9dias russes ainsi qu\u2019\u00e0 des acteurs jug\u00e9s \u00ab\u00a0complices de la d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb autour de la guerre en Ukraine, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res.          \u00ab\u00a0La guerre du r\u00e9gime russe repose sur le mensonge et la tromperie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M\u00e9lanie Joly, la cheffe de la diplomatie canadienne. \u00ab\u00a0Alors que le nombre de violations des droits de la personne commises par la Russie ne cesse d\u2019augmenter, le Canada prend des mesures pour contrer la propagande qui tente de les excuser\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Parmi les cibles des nouvelles sanctions figurent la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Zvezda, propri\u00e9t\u00e9 du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, et Dmitry Viktorovich Guberniev, un pr\u00e9sentateur de t\u00e9l\u00e9vision. Mais aussi Vladimir Mashkov, acteur star en Russie, qui est un fervent partisan de Vladimir Poutine et de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada sanctionne des m\u00e9dias et des acteurs russes","dateModified":"2022-10-17T22:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T20:45:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont encore r\u00e9ussi \u00e0 frapper. A Kiev, ils ont tu\u00e9 une jeune famille, en ciblant un immeuble d\u2019habitation avec un [drone] Shahed iranien. Un homme et une femme enceinte de six mois (\u2026). Au total, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par ce seul Shahed\u00a0\u00bb, s\u2019est emport\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a aucune chance [de gagner] sur le champ de bataille. Et elle essaie de dissimuler ses d\u00e9faites militaires par la terreur. Pourquoi a-t-elle besoin de la terreur\u00a0? Pour faire pression sur nous, sur l\u2019Europe et sur le monde entier\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi dans son message vid\u00e9o quotidien.          \u00ab\u00a0Afin de garantir la protection de notre ciel et de r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro les capacit\u00e9s des terroristes russes, nous avons besoin de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne nettement plus modernes et de davantage de missiles pour ceux-ci\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-10-17T20:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T19:30:01+00:00","articleBody":"     La frilosit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, tout comme sa volont\u00e9 de traiter de mani\u00e8re \u00e9gale la Russie et l\u2019Ukraine, dans la guerre d\u2019invasion actuelle risque de marginaliser la France en Europe, observent, dans une tribune au Monde, les chercheurs Adam Baczko et Gilles Dorronsoro.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e que la France puisse \u00eatre un m\u00e9diateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T19:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T18:48:32+00:00","articleBody":"     Au moins quatre personnes sont mortes apr\u00e8s le crash, lundi, d\u2019un avion de guerre russe dans une zone r\u00e9sidentielle d\u2019Ie\u00efsk. Une commune situ\u00e9e au bord de la mer d\u2019Azov, face \u00e0 la ville ukrainienne de Marioupol. Le bombardier SU-34 aurait subi une panne de moteur\u00a0: un de ses moteurs a pris feu lors d\u2019un d\u00e9collage pour une mission d\u2019entra\u00eenement, avant de s\u2019\u00e9craser sur un immeuble d\u2019habitation.          Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9cis\u00e9 que six personnes \u00e9taient port\u00e9es disparues et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont huit personnes dans un \u00e9tat grave.\u00a0Les autorit\u00e9s ont r\u00e9serv\u00e9 des salles d\u2019urgence dans les h\u00f4pitaux locaux et ont d\u00e9p\u00each\u00e9 des avions m\u00e9dicaux.\u00a0Au moins dix-sept appartements ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par l\u2019incendie et une centaine d\u2019habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et h\u00e9berg\u00e9s provisoirement. Deux membres d\u2019\u00e9quipage se sont \u00e9ject\u00e9s avant l\u2019impact.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts et six personnes disparues apr\u00e8s le crash d\u2019un avion russe","dateModified":"2022-10-17T20:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T17:53:52+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont menac\u00e9 lundi de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme de drones de T\u00e9h\u00e9ran, apr\u00e8s les r\u00e9centes frappes en Ukraine r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de munitions r\u00f4deuses Shahed-136, fabriqu\u00e9es par l\u2019Iran et fournies \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Toute personne exer\u00e7ant des activit\u00e9s avec l\u2019Iran en lien avec le d\u00e9veloppement de drones ou missiles balistiques, ou [impliqu\u00e9e dans] la circulation d\u2019armes de l\u2019Iran vers la Russie devrait faire preuve de vigilance, a d\u00e9clar\u00e9 Vedant Patel, porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat. Les Etats-Unis n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 avoir recours \u00e0 des sanctions ou \u00e0 prendre des mesures \u00e0 l\u2019encontre des principaux responsables.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e le sujet a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 \u00e0 Luxembourg, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Un certain nombre de ministres ont souhait\u00e9 que l\u2019on approfondisse le travail sur les drones iraniens utilis\u00e9s par la Russie. Il peut s\u2019agir d\u2019une violation de r\u00e9solution des Nations Unies et l\u2019Iran s\u2019expose peut-\u00eatre \u00e0 des sanctions\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la ministre fran\u00e7aise, Catherine Colonna. \u00ab\u00a0Si les preuves sont r\u00e9unies, je ne crois pas que nous rencontrerons la moindre difficult\u00e9 pour adopter des mesures\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington menace de sanctionner toute personne li\u00e9e aux drones iraniens","dateModified":"2022-10-17T17:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T17:27:57+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, lundi, dans le crash d\u2019un avion militaire russe sur un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Ie\u00efsk, dans le sud de la Russie et \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les agences de presse russes. Quinze autres personnes seraient hospitalis\u00e9es, selon le service local du minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, cit\u00e9 par les agences TASS, Interfax et RIA Novosti.          Un bombardier SU-34 s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans la ville portuaire d\u2019Ie\u00efsk apr\u00e8s qu\u2019un de ses moteurs a pris feu lors d\u2019un d\u00e9collage pour une mission d\u2019entra\u00eenement, avait confirm\u00e9 plus t\u00f4t le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.\u00a0Les deux membres de l\u2019\u00e9quipage ont pu s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact, \u00e9chappant au violent incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une zone r\u00e9sidentielle.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs vid\u00e9os montrent le crash du SU-34.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans le crash d\u2019un avion militaire russe","dateModified":"2022-10-17T17:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:58:28+00:00","articleBody":"    Y a-t-il eu une premi\u00e8re estimation du co\u00fbt de la reconstruction de l'Ukraine apr\u00e8s le conflit ?    Tom         Bonsoir Tom,          La Banque mondiale et la Commission europ\u00e9enne ont estim\u00e9 d\u00e9but septembre \u00e0 350\u00a0milliards de dollars les besoins pour reconstruire l\u2019Ukraine et assurer sa reprise \u00e9conomique. \u00ab\u00a0Au 1er\u00a0juin\u00a02022, les dommages directs s\u2019\u00e9levaient \u00e0 plus de 97\u00a0milliards de dollars, le logement, les transports, le commerce et l\u2019industrie \u00e9tant les secteurs les plus touch\u00e9s\u00a0\u00bb, jugeaient alors les deux institutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T17:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:53:58+00:00","articleBody":"           Une jeune fille, Ilona, 9\u00a0ans, se tient au milieu des ruines de sa maison, \u00e0 Koupiansk-Ouzlovo\u00ef, en Ukraine, le 17\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un homme marche au milieu des d\u00e9bris de sa voiture et de sa maison, d\u00e9truites \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/5da3b39_1666025469376-752073.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T17:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:33:53+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes et environ 170\u00a0chars seront d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie, pour y int\u00e9grer le nouveau groupement militaire cr\u00e9\u00e9 entre les deux pays, a confirm\u00e9, lundi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse. La cr\u00e9ation de cette nouvelle force est cens\u00e9e d\u00e9fendre les fronti\u00e8res de la Bi\u00e9lorussie devant la menace ukrainienne\u00a0; menace qu\u2019aucune preuve n\u2019est venue accr\u00e9diter.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 la semaine derni\u00e8re la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb.          Les unit\u00e9s russes seront d\u00e9ploy\u00e9es sur \u00ab\u00a0quatre terrains d\u2019entra\u00eenement dans l\u2019Est et dans le Centre\u00a0\u00bb, o\u00f9 elles vont participer aux exercices impliquant notamment \u00ab\u00a0des tirs de combat et des tirs de missiles antia\u00e9riens\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Valery Revenko, conseiller du ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-17T16:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:07:55+00:00","articleBody":"           Des prisonni\u00e8res de guerre ukrainiennes marchent apr\u00e8s un \u00e9change, dans un lieu inconnu, en Ukraine, le 17 octobre 2022. TELEGRAM\/HANDOUT\/REUTERS           Un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie a eu lieu, a annonc\u00e9, lundi, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Cent huit femmes, en grande partie des militaires, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es.          \u00ab\u00a0Un nouvel \u00e9change \u00e0 grande \u00e9chelle de prisonniers de guerre a eu lieu aujourd\u2019hui. Un \u00e9change particuli\u00e8rement \u00e9mouvant et vraiment sp\u00e9cial\u00a0: nous avons lib\u00e9r\u00e9 cent huit femmes de captivit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Andriy Yermak sur Telegram. Il s\u2019agit selon lui de onze offici\u00e8res, de quatre-vingt-cinq soldates et de trente-sept \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de la ville de Marioupol (Sud-Est), assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes au d\u00e9but du conflit.          M.\u00a0Yermak a aussi affirm\u00e9 que certaines de ces femmes \u00e9taient d\u00e9tenues par les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine depuis 2019 pour leurs \u00ab\u00a0positions pro-ukrainiennes\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a confirm\u00e9 l\u2019\u00e9change et d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cent dix personnes d\u00e9tenues par les Ukrainiens.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/729ef14_1666025248014-752176.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cent huit femmes lib\u00e9r\u00e9es apr\u00e8s un \u00e9change avec la Russie","dateModified":"2022-10-17T16:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T16:06:48+00:00","articleBody":"     Plusieurs agences de presse russes rapportent le crash d\u2019un avion militaire sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Le\u00efsk. La commune, situ\u00e9e sur le territoire russe de Krasnodar, au bord de la mer Azov, fait face \u00e0 Marioupol.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a confirm\u00e9 qu\u2019un Soukho\u00ef\u00a0Su-34 s\u2019\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 lors d\u2019un vol d\u2019entra\u00eenement pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire. Les deux membres d\u2019\u00e9quipage ont pu s\u2019\u00e9jecter avant l\u2019impact.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs vid\u00e9os montrent un immeuble en feu. Les autorit\u00e9s locales ont reconnu qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait propag\u00e9 dans au moins quinze appartements et sur quatre \u00e9tages.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion militaire russe s\u2019\u00e9crase pr\u00e8s de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-17T16:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:48:25+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s font d\u00e9sormais \u00e9tat d\u2019un bilan de quatre morts. \u00ab\u00a0Dix-neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues, quatre sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et trois ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, selon les services de secours. Le bilan des op\u00e9rations men\u00e9es depuis dimanche soir par la Russie monte donc \u00e0 huit morts, avec les quatre personnes tu\u00e9es \u00e0 Kiev dans l\u2019attaque touchant un immeuble d\u2019habitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit morts apr\u00e8s les attaques de drones","dateModified":"2022-10-17T20:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:39:30+00:00","articleBody":"    Connaissez vous le co\u00fbt financier \u00e0 l'achat de ces drones iraniens ?    Emma         Bonjour Emma,          Le drone Shaded-136, de fabrication iranienne, ne co\u00fbterait pas plus de 20\u00a0000\u00a0dollars l\u2019unit\u00e9, selon un prix plusieurs fois relay\u00e9 par diff\u00e9rents m\u00e9dias. Impossible cependant de conna\u00eetre le co\u00fbt pour la Russie de ces engins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T15:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:17:17+00:00","articleBody":"    Bonjour. L'Ukraine dit avoir abattu 37 drones iraniens, sait-on en retour combien ont touch\u00e9 leur cible? Et quelles sont les motivations de la Russie pour cette nouvelle attaque sur Kiev? Une vengeance pour les tirs ukrainiens r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans la r\u00e9gion de Belgorod comme le laisse penser l'inscription retrouv\u00e9e sur un drone abattu?    Olivier        bonjours,\r\ncombien de drone aurait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur Kiev ? sur le reste du pays?    MCB         Bonjour Olivier et MCB,          Yuriy Ihnat, un porte-parole du commandement de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, a affirm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e que l\u2019Ukraine avait abattu trente-sept drones, soit 85 \u00e0 86\u00a0% de la flotte utilis\u00e9e par la Russie depuis dimanche soir. On peut donc en d\u00e9duire que cinq \u00e0 six engins n\u2019ont pas pu \u00eatre neutralis\u00e9s, et ont possiblement atteint leur cible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T15:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T15:06:49+00:00","articleBody":"     Une compilation de discours de guerre de Volodymyr Zelensky sera publi\u00e9e le 6\u00a0d\u00e9cembre. Crown, une filiale du groupe \u00e9ditorial am\u00e9ricain Penguin Random House, a annonc\u00e9, lundi, que le livre s\u2019intitulera \u00ab\u00a0Un message d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et comprendra une introduction du pr\u00e9sident ukrainien, ainsi qu\u2019une pr\u00e9face d\u2019Arkady Ostrovsky, l\u2019\u00e9diteur de The Economist pour la Russie et l\u2019Europe de l\u2019Est.          Les b\u00e9n\u00e9fices iront \u00e0 United24, l\u2019initiative lanc\u00e9e par M.\u00a0Zelensky pour coordonner les dons de bienfaisance \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0Le chef d\u2019Etat a pr\u00e9cis\u00e9 avoir choisi seize discours qui, esp\u00e8re-t-il, aideront les lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0comprendre les Ukrainiens\u00a0: nos aspirations, nos principes et nos valeurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky publiera un recueil de ses discours de guerre","dateModified":"2022-10-17T15:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T14:57:25+00:00","articleBody":"    Combien de drones kamikaze auraient \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 ? On a l\u2019impression que beaucoup ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s derni\u00e8rement ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Difficile, l\u00e0 encore, d\u2019estimer ce que vaut r\u00e9ellement l\u2019arsenal russe. Comme expliqu\u00e9 plus t\u00f4t dans ce live, si l\u2019Iran nie avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans la guerre en Ukraine, il semble \u00e9tabli que\u00a0quatre avions y ont d\u00e9coll\u00e9\u00a0en emportant chacun une centaine de drones, d\u2019au moins\u00a0deux types\u00a0: des drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb et des drones de surveillance et de guerre \u00e9lectronique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T15:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T14:39:37+00:00","articleBody":"    Bonjour Corentin. La livraison d'avions reste tabou, tant pour les USA que pour les Europ\u00e9ens... La position des uns et des autres a-t-elle \u00e9volu\u00e9 ? O\u00f9 en est exactement l'aviation ukrainienne ? Merci pour vos infos.    LeBreton         Bonjour LeBreton,          La livraison d\u2019avions \u00e0 l\u2019Ukraine n\u2019a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, fin f\u00e9vrier. Le 19\u00a0avril dernier, les Etats-Unis avaient seulement \u00e9voqu\u00e9, \u00e0 mots couverts, la possibilit\u00e9 de ce type d\u2019aide. \u00ab\u00a0Sans entrer dans les d\u00e9tails sur ce que d\u2019autres pays fournissent, je dirais qu\u2019ils ont re\u00e7u des appareils suppl\u00e9mentaires et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour accro\u00eetre leur flotte a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0John Kirby, porte-parole du Pentagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T14:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:59:40+00:00","articleBody":"           Des pompiers d\u00e9blaient les d\u00e9combres d\u2019un immeuble apr\u00e8s le tir d\u2019un drone sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, en Ukraine, lundi 17\u00a0octobre\u00a02022. ROMAN HRYTSYNA \/ AP                 Des pompiers portent le corps d\u2019une personne tu\u00e9e apr\u00e8s le tir d\u2019un drone sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, en Ukraine, lundi 17\u00a0octobre\u00a02022. YEVHENII ZAVHORODNII \/ AP                 Des r\u00e9sidents locaux observent les pi\u00e8ces d\u2019un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote (UAV), que les autorit\u00e9s ukrainiennes consid\u00e8rent comme un drone Shahed-136 de fabrication iranienne, apr\u00e8s une frappe de drone russe, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 17\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T14:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:52:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des treize derni\u00e8res heures, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a abattu trente-sept drones iraniens Shahed-136 et trois missiles de croisi\u00e8res\u00a0\u00bb russes, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ce matin. Les attaques, perp\u00e9tr\u00e9es par la Russie contre Kiev et d\u2019autres r\u00e9gions, ont fait au moins sept victimes.          Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a publi\u00e9 sur Twitter les images d\u2019un drone abattu depuis le sol par la police ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images d\u2019un drone abattu","dateModified":"2022-10-17T13:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:45:29+00:00","articleBody":"    Il y a un syst\u00e8me anti-a\u00e9rien Samba que la France a livr\u00e9 \u00e0 la Roumanie. C'est tr\u00e8s bien, on peut comprendre son effet dissuasif, mais ne serait-il pas plus utile sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations ukrainiens ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Dans un entretien donn\u00e9 samedi au Parisien, le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a confirm\u00e9 que la France fournirait \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes antia\u00e9riens Crotale, fabriqu\u00e9s par Thales. \u00ab\u00a0Le nombre est en train d\u2019\u00eatre d\u00e9fini avec les Ukrainiens, mais ce sera significatif pour leur permettre de d\u00e9fendre leur ciel, a d\u00e9velopp\u00e9 le ministre. Nous en poss\u00e9dons douze, mais c\u2019est un dispositif qui a vocation \u00e0 progressivement s\u2019\u00e9teindre et \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par des Mamba, donc cela ne cr\u00e9era pas un manque pour l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Les syst\u00e8mes Mamba, plus performants, ne sont pas destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 Kiev, en effet. Leur nombre limit\u00e9 impose notamment de privil\u00e9gier la d\u00e9fense de sites nationaux strat\u00e9giques. Un d\u00e9tachement Mamba a par contre bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 au printemps en Roumanie, dans le cadre de la mission \u00ab\u00a0Aigle\u00a0\u00bb, en soutien de la \u00ab\u00a0force de r\u00e9action rapide\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T14:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T13:26:31+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE ont approuv\u00e9 ce lundi un plan de formation de pr\u00e8s de 15\u00a0000 soldats ukrainiens, \u00e0 partir de novembre. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous renfor\u00e7ons notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle se d\u00e9fende contre l\u2019agression ill\u00e9gale de la Russie\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans un communiqu\u00e9. La mission, pr\u00e9vue pour durer deux ans, \u00ab\u00a0formera les forces arm\u00e9es ukrainiennes afin qu\u2019elles puissent poursuivre leur courageux combat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les ministres ont aussi valid\u00e9 une nouvelle aide de 500\u00a0millions d\u2019euros pour fournir armes et mat\u00e9riels militaires \u00e0 Kiev. La contribution totale de l\u2019UE en la mati\u00e8re, depuis le d\u00e9but du conflit, s\u2019\u00e9l\u00e8verait d\u00e9sormais \u00e0 plus de 3\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE formera 15\u00a0000 soldats ukrainiens \u00e0 partir de novembre","dateModified":"2022-10-17T13:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:59:26+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9, sur Twitter, \u00e0 l\u2019UE qu\u2019elle prenne des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb contre l\u2019Iran, pays o\u00f9 sont produits les drones Shahed-136, dont le recours a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 lundi par Kiev. Les attaques perp\u00e9tr\u00e9es en d\u00e9but de journ\u00e9e sur la capitale et d\u2019autres r\u00e9gions ont fait au moins sept morts.          Le chef de la politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019UE, Josep Borrell, a d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t lundi que les ministres europ\u00e9ens discuteraient des rapports sur le soutien militaire de l\u2019Iran \u00e0 la Russie dans sa guerre en Ukraine, y compris les all\u00e9gations selon lesquelles Moscou utilise des drones iraniens pour lancer des attaques de type kamikaze sur des cibles \u00e0 Kiev et dans d\u2019autres pays ukrainiens.          \u00ab\u00a0L\u2019Iran, avec ses drones et ses missiles, devient complice de la guerre, de la m\u00eame mani\u00e8re que la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le ministre lituanien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Gabrielius Landsbergis. \u00ab\u00a0Il doit y avoir une attribution claire de la propri\u00e9t\u00e9 des missiles par les alli\u00e9s qui aident l\u2019Ukraine et j\u2019appellerai \u00e0 ce que cela se produise.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9clame des sanctions contre l\u2019Iran","dateModified":"2022-10-17T13:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:41:17+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, que sait-on du fonctionnement actuel des usines d'armement russes ? Je pense aux fabriques de munitions et de missiles. bravo et merci pour votre couverture du conflit !    PEAKTOP         Bonjour Peaktop,          L\u2019usage par la Russie, la semaine derni\u00e8re, de plusieurs dizaines de missiles et de munitions r\u00f4deuses sur l\u2019Ukraine a interrog\u00e9 sur le niveau de son arsenal. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 difficile \u00e0 conna\u00eetre avant l\u2019invasion en Ukraine, mais plusieurs experts occidentaux consid\u00e8rent qu\u2019il est proche de son \u00e9tiage.          Selon l\u2019Institut FOI, Moscou avait une capacit\u00e9 de production annuelle de 120 \u00e0 200 missiles dits \u00ab\u00a0tactico-op\u00e9ratifs\u00a0\u00bb avant la guerre, mais celle-ci est sans doute amoindrie par les sanctions occidentales.          \u00ab\u00a0A terme, les missiles de croisi\u00e8re russes seront moins performants, moins \u201cintelligents\u201d, car les composants indispensables des armes de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration leur seront difficiles, voire impossibles d\u2019acc\u00e8s. Sauf si la Russie et des partenaires comme la Chine parviennent \u00e0 d\u00e9velopper des composants aussi sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, analyse pour Le Monde Dimitri Minic, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales.          Plus de pr\u00e9cisions dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les stocks de missiles de la Russie en question, apr\u00e8s les bombardements massifs en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T13:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T12:17:59+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, rapporte sur Twitter qu\u2019un quatri\u00e8me corps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00e0 Kiev, dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u2019habitation touch\u00e9 lundi matin par un drone. Le bilan des attaques men\u00e9es par la Russie en d\u00e9but de journ\u00e9e est d\u00e9sormais de sept morts, trois autres personnes ayant \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Soumy, selon le gouverneur r\u00e9gional Dmytro Zhyvytskyy.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quatri\u00e8me victime dans les bombardements qui ont touch\u00e9 Kiev","dateModified":"2022-10-17T12:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:54:41+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les multiples frappes russes men\u00e9es lundi matin sur l\u2019Ukraine, annoncent les autorit\u00e9s. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0lors des op\u00e9rations de recherches et de secours (\u2026), les corps de trois civils morts ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Parmi eux se trouvent un jeune couple, un mari et sa femme qui attendaient un enfant. Elle \u00e9tait enceinte de six mois\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Soumy, vis\u00e9e par des \u00ab\u00a0attaques au missile\u00a0\u00bb, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, selon le gouverneur r\u00e9gional, Dmytro Zhyvytskyy.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six morts d\u00fbs aux bombardements sur Kiev et d\u2019autres r\u00e9gions","dateModified":"2022-10-17T12:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:43:59+00:00","articleBody":"           Dans cette photo d\u2019archive prise le 11 ao\u00fbt 2022 la journaliste russe Marina Ovsyannikova est dans le box des accus\u00e9s du tribunal sur des accusations de \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe\u00ab\u00a0, \u00e0 Moscou. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP           Marina Ovsiannikova, la journaliste russe assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a fui la Russie avec sa fille, a annonc\u00e9 son avocat. \u00ab\u00a0[Elle] a quitt\u00e9 la Russie avec sa fille quelques heures apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019appartement o\u00f9 elle \u00e9tait assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence\u00a0\u00bb, a dit Dmitri Zakhvatov, pr\u00e9cisant que m\u00e8re et fille se trouvent en Europe. \u00ab\u00a0Elles vont bien, elles attendent de pouvoir s\u2019exprimer publiquement, mais pour l\u2019instant ce n\u2019est pas s\u00fbr\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Son avocat a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle devait se pr\u00e9senter \u00e0 une audience \u00e0 10\u00a0heures \u00e0 Moscou mais que les enqu\u00eateurs n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9terminer o\u00f9 elle se trouvait.          Marina Ovsiannikova, \u00e2g\u00e9e de 44\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en ao\u00fbt en r\u00e9sidence surveill\u00e9e pour deux mois \u00e0 la suite de sa participation \u00e0 une manifestation organis\u00e9e en juillet devant le Kremlin, pendant laquelle elle avait brandi une affiche qualifiant le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de meurtrier et ses soldats de fascistes. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison si elle est reconnue coupable d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e russe qui diff\u00e8rent de celles du gouvernement.          Quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive en Ukraine, elle avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir de la grande cha\u00eene russe Pervy Kanal, o\u00f9 elle travaillait comme journaliste depuis pr\u00e8s de vingt ans. Elle avait agit\u00e9 en plein direct une pancarte appelant \u00e0 la fin des combats et les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas croire la propagande\u00a0\u00bb. Pour ce geste, elle avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e et avait re\u00e7u une amende. Elle avait ensuite quitt\u00e9 le pays pour travailler pour le m\u00e9dia allemand Die Welt.          Accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe, Marina Ovsiannikova a \u00e9crit, le 5\u00a0octobre, dans un message post\u00e9 sur la messagerie Telegram, n\u2019avoir rien \u00e0 se reprocher. \u00ab\u00a0Je me consid\u00e8re comme totalement innocente, et puisque notre Etat refuse de respecter ses propres lois, je refuse de me conformer \u00e0 la mesure de contrainte qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e \u00e0 compter du 30\u00a0septembre\u00a02022 et je m\u2019en lib\u00e8re\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle. Elle estime avoir \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e \u00ab\u00a0pour avoir dit la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la journaliste russe qui a brandi une pancarte contre le conflit lors d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende et lib\u00e9r\u00e9e                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/34c69dc_1666013213514-197330.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste dissidente Marina Ovsiannikova a fui la Russie pour l\u2019Europe","dateModified":"2022-10-17T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:12:26+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il qu'aucun m\u00e9dia fran\u00e7ais ne relaie la fermeture ou le transfert des embassades en Ukraine des pays suivants : Chine, Serbie, Kazakhstan, Ouzb\u00e9kistan, Bi\u00e9lorussie, Turkm\u00e9nistan, Egypte (peut-\u00eatre d'autres ?) annonc\u00e9s depuis hier suite \u00e0 de graves probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 ?\nCela para\u00eet \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d'information important.    Sebosnos         Bonjour Sebosnos,          Nous avons en effet vu l\u2019annonce de toutes ces fermetures ou transferts d\u2019ambassades et Emmanuel Grynszpan l\u2019a relay\u00e9e sur Twitter.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T11:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T11:02:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Dmitri Medvedev, a mis en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Isra\u00ebl semble s\u2019appr\u00eater \u00e0 livrer des armes au r\u00e9gime de Kiev. C\u2019est une mesure tr\u00e8s imprudente. Elle d\u00e9truira toutes les relations inter\u00e9tatiques entre nos pays\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 sur son compte Telegram. Il a par ailleurs renouvel\u00e9 les accusations de \u00ab\u00a0nazisme\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adresse de l\u2019Ukraine, l\u2019une des justifications avanc\u00e9es par Moscou pour son assaut contre sa voisine.          Interrog\u00e9e sur ces propos, une porte-parole du premier ministre isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que son cabinet ne les commenterait pas.          L\u2019Ukraine a appel\u00e9 par le pass\u00e9 Isra\u00ebl \u00e0 la soutenir face \u00e0 la Russie, alors que les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes et russes entretiennent des relations \u00e9troites. Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont jusqu\u2019ici limit\u00e9 leur coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine \u00e0 de l\u2019aide humanitaire et \u00e0 des livraisons de mat\u00e9riel non l\u00e9tal afin de m\u00e9nager sa relation avec Moscou. Cependant, Isra\u00ebl est parall\u00e8lement devenu un refuge pour les d\u00e9tracteurs du Kremlin, des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s russes s\u2019y \u00e9tant m\u00eame install\u00e9es depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Dmitri Medvedev met en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0","dateModified":"2022-10-17T12:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:34:26+00:00","articleBody":"    Les Ukrainiens ne disposent-ils pas d'armes antidrones ? Avec tout le materiel moderme dont ils disposent \u00e7a peut paraitre \u00e9tonnant.    Kolim         Bonjour Kolim,          La d\u00e9fense sol-air, c\u2019est tout sauf \u00e9vident, compte tenu des diff\u00e9rents niveaux \u00e0 couvrir, des diff\u00e9rents fournisseurs\u00a0: cet article devrait vous permettre d\u2019y voir plus clair \ud83d\udc47             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T10:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#695004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:29:53+00:00","articleBody":"           Des soldats russes \u00e0 proximit\u00e9 de la gare de Paveliets, \u00e0 Moscou, dimanche 16 octobre 2022. YURI KADOBNOV \/ AFP           Les centres de mobilisation militaire de Moscou, ouverts depuis pr\u00e8s d\u2019un mois, vont fermer lundi, a annonc\u00e9 son maire, Sergue\u00ef Sobianine. \u00ab\u00a0Les centres de mobilisation pour les personnes mobilis\u00e9es ferment le 17\u00a0octobre\u00a02022 \u00e0 14\u00a0heures locales\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 M. Sobianine dans un communiqu\u00e9, sans donner d\u2019indications sur le nombre de Moscovites mobilis\u00e9s en pr\u00e8s d\u2019un mois. Selon lui, \u00ab\u00a0les objectifs de mobilisation partielle, \u00e9tablis sur la base du d\u00e9cret du pr\u00e9sident et de la mission du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, ont \u00e9t\u00e9 pleinement remplis\u00a0\u00bb, permettant la fin du processus d\u2019enr\u00f4lement \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons et prions pour que vous reveniez sains et saufs\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Sobianine.          Vendredi, Vladimir Poutine avait affirm\u00e9 ne pas pr\u00e9voir une nouvelle vague de mobilisation des Russes dans l\u2019arm\u00e9e, tout en reconnaissant que l\u2019actuelle avait connu des rat\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019un mois. Selon lui, 222\u00a0000 hommes sur les 300\u00a0000 pr\u00e9vus ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s, dont 16\u00a0000 se trouvent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 dans des \u00ab\u00a0unit\u00e9s impliqu\u00e9es dans des combats\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la r\u00e9signation, la peur et la col\u00e8re                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/6ae9e5d_1665989945173-000-32lh9g6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les centres de mobilisation militaires de Moscou ferment lundi","dateModified":"2022-10-17T10:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:22:22+00:00","articleBody":"           Des policiers ukrainiens \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un immeuble endommag\u00e9 par les drones-suicides russes. (YASUYOSHI CHIBA \/ AFP) YASUYOSHI CHIBA \/ AFP           Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi, Moscou assure avoir atteint toutes ses cibles en Ukraine, apr\u00e8s des frappes meurtri\u00e8res dans la matin\u00e9e qui ont vis\u00e9 des infrastructures cruciales dans trois r\u00e9gions du pays et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont continu\u00e9 \u00e0 mener des frappes a\u00e9riennes et maritimes \u00e0 longue port\u00e9e avec des armes de haute pr\u00e9cision contre les installations de commandement militaire et de syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine. Toutes les installations cibl\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Les frappes russes men\u00e9es ont fait au moins trois morts, a annonc\u00e9 un responsable de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/cb0cb9e_5482601-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaques de drones\u00a0: Moscou affirme avoir atteint toutes ses cibles, trois morts \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-17T10:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T10:04:16+00:00","articleBody":"           Des pompiers et des militaires sur les lieux d\u2019une frappe russe \u00e0 Kiev, lundi. (Reuters\/Vladyslav Musiienko) STRINGER \/ REUTERS           Plusieurs frappes russes ont vis\u00e9 lundi matin des infrastructures cruciales de trois r\u00e9gions d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev, a annonc\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce matin, des terroristes russes ont de nouveau attaqu\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine dans trois r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, citant \u00ab\u00a0cinq frappes de drone\u00a0\u00bb sur Kiev et \u00ab\u00a0des attaques au missile\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Dnipropetrovsk et Soumy. \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Tous les services travaillent actuellement (\u2026) \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, demandant \u00e0 la population de ces trois r\u00e9gions d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9conomiser la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, surtout aux heures de pointe\u00a0\u00bb. Dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, \u00e9galement touch\u00e9e par les frappes russes, \u00ab\u00a0nos soldats ont abattu trois missiles ennemis\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence, mais \u00ab\u00a0une roquette a touch\u00e9 une installation d\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/cbd8024_ppp-gar45-ukraine-crisis-kyiv-blasts-1017-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des infrastructures cruciales vis\u00e9es par les attaques russes, \u00ab\u00a0des centaines de localit\u00e9\u00a0\u00bb sans \u00e9l...","dateModified":"2022-10-17T10:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:44:59+00:00","articleBody":"           Photo d\u2019un crat\u00e8re d\u2019obus fournie par Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod. AP           Au cours des derniers jours, l\u2019Ukraine a bombard\u00e9 plusieurs cibles militaires en territoire russe, dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Belgorod. Une vingtaine de familles seraient concern\u00e9es par les destructions, a \u00e9crit le gouverneur de cet oblast, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.               De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence RIA Novosti a annonc\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait bombard\u00e9 Donetsk, Gorlovka (Horlivka en ukrainien) et Maki\u00efvka, dans le Donbass.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/f4b25ba_a44b565724964e19895cd636cfff4fd3-a44b565724964e19895cd636cfff4fd3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements ukrainiens sur la r\u00e9gion de Belgorod, en Russie, et sur le Donbass","dateModified":"2022-10-17T10:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:27:12+00:00","articleBody":"                     Certains habitants ont pr\u00e9par\u00e9 des affaires en cas d\u2019\u00e9vacuation de leur immeuble, \u00e0 Kiev. Un drone a frapp\u00e9 une maison voisine, le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une habitante de Kiev s\u2019effondre en pleurs apr\u00e8s l\u2019attaque sur Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Un policier tient un d\u00e9bris de drone Shahed-136 iranien rebaptis\u00e9 Geran-2\u00a0par la Russie qui porte une inscription manuscrite \u00ab\u00a0Pour Belgorod, Pour Luch\u00a0\u00bb. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/80d0ee6_1665998734932-kiev-attaque-de-drone-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T10:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:16:37+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes de s\u00e9curit\u00e9 de Microsoft ont annonc\u00e9 avoir rep\u00e9r\u00e9 une vague d\u2019attaques informatiques visant des entreprises des secteurs de la logistique et des transports en Ukraine et en Pologne, dans\u00a0un nouveau rapport publi\u00e9\u00a0vendredi\u00a014 octobre. Ces attaques, dont le nombre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifi\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es le 11 octobre, en d\u00e9ployant successivement dans les r\u00e9seaux de plusieurs entreprises un ran\u00e7ongiciel \u2013 un outil servant \u00e0 rendre inaccessibles des machines, g\u00e9n\u00e9ralement accompagn\u00e9 d\u2019une demande de ran\u00e7on. Ce maliciel, pr\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Prestige\u00a0\u00bb, ne correspond cependant \u00e0 aucun groupe connu du secteur tr\u00e8s scrut\u00e9 de la cybercriminalit\u00e9.          Microsoft n\u2019a pas encore attribu\u00e9 les attaques, mais cette nouvelle campagne a cibl\u00e9 certaines victimes d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment par le logiciel HermeticWiper. Ce logiciel destructeur, d\u00e9ploy\u00e9 juste avant l\u2019invasion russe par un acteur non identifi\u00e9, avait touch\u00e9 plusieurs entit\u00e9s ukrainiennes, dont le minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures. Plusieurs \u00ab\u00a0wipers\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour attaquer des cibles ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre, et\u00a0au moins l\u2019un d\u2019entre eux a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aux services de renseignement militaires russes.             Lire aussi :   Trois mois de guerre en Ukraine\u00a0: contre Kiev, des cyberattaques discr\u00e8tes mais r\u00e9elles          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles cyberattaques d\u00e9tect\u00e9es en Ukraine","dateModified":"2022-10-17T09:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T09:07:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\n\u00c9tant donn\u00e9 qu'il n'existe plus de doute sur l'origine iranienne des drones, est il envisag\u00e9 des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard des dirigeants iraniens ?    Chris         Bonjour Chris,          L\u2019Iran nie avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans la guerre en Ukraine. Pourtant, il semble \u00e9tabli que quatre avions ont d\u00e9coll\u00e9 d\u2019Iran en emportant chacun une centaine de drones, d\u2019au moins\u00a0deux types\u00a0: des drones kamikazes et des drones de surveillance et de guerre \u00e9lectronique.          D\u2019ailleurs, au d\u00e9but du mois de septembre, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor a annonc\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions contre les gardiens de la r\u00e9volution et plusieurs entreprises iraniennes, impliqu\u00e9s dans ces livraisons. Parmi ces mesures, on compte le gel de l\u2019ensemble des avoirs et biens poss\u00e9d\u00e9s par ces entreprises aux Etats-Unis. Quant aux gardiens de la r\u00e9volution, ils sont d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9s par une s\u00e9rie de sanctions, en lien notamment avec le dossier du nucl\u00e9aire iranien, et inscrits sur la liste noire am\u00e9ricaine des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb.          La France a mis en garde jeudi l\u2019Iran contre la fourniture de drones \u00e0 la Russie, estimant que cela constituerait \u00ab\u00a0une violation\u00a0\u00bb de la r\u00e9solution de l\u2019ONU de 2015 approuvant le JCPoA, l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \u00ab\u00a0Nous notons les nombreuses informations qui font \u00e9tat de l\u2019usage de drones iraniens par les forces arm\u00e9es russes en Ukraine, dans des bombardements ayant vis\u00e9 des cibles civiles et susceptibles de constituer des crimes de guerre. Plusieurs de nos partenaires europ\u00e9ens et internationaux font \u00e9galement ce constat\u00a0\u00bb, expliquait, jeudi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un point de presse \u00e9lectronique. \u00ab\u00a0Une telle fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie constituerait par ailleurs une violation de la r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, ajoutait-il. Nous nous coordonnons avec nos partenaires europ\u00e9ens sur les r\u00e9ponses \u00e0 apporter.\u00a0\u00bb          La r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU endossait le JCPoA, conclu entre les grandes puissances et T\u00e9h\u00e9ran pour brider le programme nucl\u00e9aire de l\u2019Iran, en \u00e9change d\u2019une lev\u00e9e des sanctions internationales le visant.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                 Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T09:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:52:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le corps d\u2019une femme a \u00e9t\u00e9 extrait des d\u00e9combres d\u2019une maison du quartier Chevtchenkivsky \u00bb, a \u00e9crit le maire de Kiev, Vitali Klitschko,\u00a0sur Telegram, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Une autre personne est sous les d\u00e9combres. Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent. Trois victimes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins une personne tu\u00e9e \u00e0 Kiev lors des attaques de drones, selon le maire","dateModified":"2022-10-17T09:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:33:42+00:00","articleBody":"     Des attaques de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb ont cibl\u00e9 lundi matin un quartier central de Kiev et plusieurs explosions tr\u00e8s fortes ont \u00e9t\u00e9 entendues, une semaine exactement apr\u00e8s les derni\u00e8res frappes russes sur la capitale ukrainienne. Le compte Ukraine Reporter sur Twitter montre l\u2019ambiance dans les rues de Kiev, ce lundi, lors d\u2019une attaque, avec le son des drones et celui des tirs des forces ukrainiennes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance dans les rues de Kiev, lundi, lors d\u2019une attaque de drones","dateModified":"2022-10-17T08:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T08:13:43+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens tirent sur un drone quelque secondes avant qu\u2019il ne s\u2019\u00e9crase sur un b\u00e2timent de Kiev. (Vadym Sarakhan\/AP) VADYM SARAKHAN \/ AP           Des instructions sont diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux ukrainiens sur la mani\u00e8re d\u2019abattre les drones iraniens. L\u2019ensemble des pr\u00e9conisations reste assez empirique\u00a0:           Viser des drones \u00e0 partir d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res sans utilisation de munitions tra\u00e7antes est extr\u00eamement difficile, car il faut tenir compte de plusieurs param\u00e8tres (distance de la cible, diminution verticale de la trajectoire de la balle,\u00a0etc.). Le moyen le plus efficace est le tir de barrage. Tirez pendant une \u00e0 deux secondes sur un point fixe situ\u00e9 en avant de ce que vous pensez \u00eatre la trajectoire de vol du drone, afin qu\u2019il traverse une nu\u00e9e de balles.           A une distance de 200\u00a0m, il faut tirer \u00e0 13\u00a0m devant l\u2019engin \u2013 ou 5\u00a0fois la taille du fuselage \u2013, \u00e0 500\u00a0m, il est recommand\u00e9 de tirer \u00e0 38\u00a0m devant l\u2019engin,\u00a0etc., sachant que les munitions de 7.62 des armes utilis\u00e9es en Ukraine ont une vitesse initiale de 840\u00a0m\/s et que les drones parcourent 50\u00a0m\/s.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/21f57ff_0bbdea81b1b14bcdb9a31c06764b8ea2-0bbdea81b1b14bcdb9a31c06764b8ea2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructions pour abattre les drones avec des armes l\u00e9g\u00e8res","dateModified":"2022-10-17T08:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:42:15+00:00","articleBody":"     Deux personnes\u00a0sont \u00ab\u00a0sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb d\u2019un immeuble apr\u00e8s les attaques qui ont touch\u00e9 Kiev, a annonc\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de la capitale ukrainienne. Dans le centre-ville, la circulation est bloqu\u00e9e dans plusieurs rues et M.\u00a0Klitscko a demand\u00e9 aux habitants de ne pas se rendre dans le centre-ville et de ne pas ignorer les sir\u00e8nes d\u2019alerte.                    Au cours des treize derni\u00e8res heures, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir abattu 37\u00a0drones iraniens Shahed-136 et 3\u00a0missiles de croisi\u00e8re russes. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi peut attaquer nos villes, mais ils n\u2019arriveront pas \u00e0 nous briser\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes \u00ab\u00a0n\u2019arriveront pas \u00e0 briser\u00a0\u00bb les Ukrainiens","dateModified":"2022-10-17T07:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:34:13+00:00","articleBody":"                     A Kiev le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux d'une des attaques de drone dans le quartier de la gare centrale de Kiev, le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A Kiev le 17 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/d936047_1665991846014-kiev-attaque-de-drone-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs autres cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attaques de drones \u00e0 Kiev ce matin","dateModified":"2022-10-17T07:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T07:05:21+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien se met \u00e0 l\u2019abri alors qu\u2019une sir\u00e8ne d\u2019alerte a\u00e9rienne retentit lors d\u2019une frappe de drone russe,  le 17 octobre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Les pompiers interviennent \u00e0 la suite d\u2019une frappe de drone sur des b\u00e2timents, \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/94628f6_1665990263504-2022-10-17t063948z-714271353-rc2u2x955uuz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv-blasts.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T07:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T06:26:39+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, les forces a\u00e9riennes ukrainiennes annoncent que quinze drones\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus, lundi, entre 3\u00a0h\u00a030 et 6\u00a0h\u00a050\u00a0: six au-dessus de la r\u00e9gion d\u2019Odessa et neuf au-dessus de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Au total, 26\u00a0Shahed-136 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans la nuit du 16 au 17\u00a0octobre. Les Russes ont \u00e9galement attaqu\u00e9 les infrastructures critiques avec des missiles de croisi\u00e8re de diff\u00e9rents types, dont trois ont \u00e9t\u00e9 abattus par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs drones abattus dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa","dateModified":"2022-10-17T06:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T06:09:20+00:00","articleBody":"                     Un policier ukrainien essaie d\u2019abattre un drone survolant Kiev, le 17 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Kiev a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e \u00e0 quatre reprises lors d\u2019attaques de drones iraniens qui ont endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel et cibl\u00e9 la gare ferroviaire, ont annonc\u00e9 des reponsables ukrainiens. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP              Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/4991368_1665986874563-196513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T07:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T05:38:10+00:00","articleBody":"     Deux nouvelles explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le quartier Chevtchenkivsky, selon le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur Telegram. Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message, il annon\u00e7ait qu\u2019un incendie s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 dans un immeuble non r\u00e9sidentiel\u00a0du quartier et que plusieurs b\u00e2timents r\u00e9sidentiels avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Il a publi\u00e9 une photo des d\u00e9bris d\u2019un drone Shahed.          Les frappes de drones et de missiles qui ont vis\u00e9 Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine lundi 10\u00a0septembre ont fait 19\u00a0morts et 105\u00a0bless\u00e9s.          Elles avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit le pont de Crim\u00e9e. Ces frappes russes avaient vis\u00e9 des infrastructures essentielles ukrainiennes, en particulier les installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, souvent tr\u00e8s loin du front. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des drones d\u2019attaque livr\u00e9s \u00e0 la Russie par l\u2019Iran avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour ces attaques en plus de missiles.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles explosions dans le quartier Chevtchenkivsky de Kiev","dateModified":"2022-10-17T09:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T05:16:44+00:00","articleBody":"                     Bombardement russe \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Des pompiers travaillent sur les lieux d\u2019un bombardement russe \u00e0 Kiev, le 17 octobre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/fc3f98e_1665983869455-196482.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un avion militaire russe s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud du pays\u00a0; plusieurs morts \u00e0 K...","dateModified":"2022-10-17T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:44:43+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s Andriy Yermak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les explosions entendues ce matin \u00e0 Kiev viennent de drones kamikazes.          \u00ab\u00a0Les Russes pensent que cela les aidera, mais cela montre leur d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9.          Dans sa chronique publi\u00e9e hier sur Lemonde.fr, Jean-Pierre Filiu, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po, expliquait que les drones iraniens de type Shahed (\u00ab\u00a0martyr\u00a0\u00bb, en persan) \u00e9taient devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu\u2019a ordonn\u00e9s le Kremlin sur le territoire ukrainien.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des drones kamikazes sur Kiev, selon le conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-10-17T05:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:23:09+00:00","articleBody":"     Le site ukrainien d\u2019informations The Kyiv independent confirme au moins quatre explosions survenues ce matin \u00e0 Kiev.          Le maire de la ville, Vitali Klitschko, a signal\u00e9 sur Telegram des d\u00e9tonations dans le quartier de Chevtchenkivsky. Il pr\u00e9cise que des d\u00e9tails seront fournis plus tard.          \u00ab\u00a0L\u2019alerte a\u00e9rienne continue. Restez dans les refuges\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut-il.          Ces explosions surviennent une semaine exactement apr\u00e8s des frappes russes sur la capitale ukrainienne. Lundi 10\u00a0octobre, des bombardements russes d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois avaient touch\u00e9 Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine, faisant au moins 19 morts et 105 bless\u00e9s et suscitant un toll\u00e9 international.          Mardi, la Russie, qui a essuy\u00e9 de nombreux revers militaires r\u00e9cemment, avait poursuivi ses tirs, de moindre ampleur, frappant notamment tr\u00e8s loin du front les installations \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ouest ukrainien.          Les tirs avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019explosion qui a en partie d\u00e9truit le pont russe de Crim\u00e9e, de grande importance strat\u00e9gique.          Vendredi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est montr\u00e9 satisfait de ces frappes massives, et a jug\u00e9 que de nouveaux bombardements d\u2019ampleur sur les villes d\u2019Ukraine n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9cessaires \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins quatre explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-17T05:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:20:04+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, les cinq cha\u00eenes d\u2019informations ukrainiennes diffusent vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre, sept jours sur sept, les m\u00eames bulletins, loi martiale oblige.          L\u2019arm\u00e9e impose une censure militaire stricte\u00a0: les r\u00e9dactions doivent attendre quatre heures avant de diffuser les images de frappes russes. Ceci afin d\u2019\u00e9viter d\u2019aider l\u2019ennemi \u00e0 \u00ab\u00a0corriger le tir\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit aussi et surtout de maintenir une coh\u00e9sion au sein de la population face \u00e0 l\u2019adversit\u00e9 et de lutter contre les tentatives de d\u00e9stabilisation men\u00e9es par la Russie sur les r\u00e9seaux sociaux.          Mais l\u2019opposition d\u00e9nonce une instrumentalisation croissante de cet outil par Volodymyr Zelensky.             Lire aussi :     A la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, le difficile \u00e9quilibre entre censure militaire et expression du pluralisme          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, le difficile \u00e9quilibre entre censure militaire et expression du pluralisme","dateModified":"2022-10-17T04:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:07:16+00:00","articleBody":"      Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, lundi matin, \u00e0 Kiev, une semaine exactement apr\u00e8s des frappes russes sur la capitale ukrainienne, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. La premi\u00e8re explosion a eu lieu vers 6\u00a0h\u00a035 locales (5\u00a0h\u00a035 \u00e0 Paris), puis la deuxi\u00e8me dix minutes plus tard. Les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne avaient retenti peu avant.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0la situation sur la ligne de front n\u2019a pas subi de changements significatifs\u00a0\u00bb dimanche. \u00ab\u00a0Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, o\u00f9 des combats extr\u00eamement violents se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien.          Des responsables prorusses ont accus\u00e9 l\u2019Ukraine, dimanche, d\u2019une attaque \u00e0 la roquette qui a frapp\u00e9 le bureau du maire de Donetsk, une ville contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes. Il n\u2019y a pas eu de rapport dans l\u2019imm\u00e9diat faisant \u00e9tat d\u2019\u00e9ventuelles victimes. Kiev n\u2019a ni revendiqu\u00e9 ni comment\u00e9 l\u2019attaque.          De nouveaux bombardements ont touch\u00e9, dimanche, la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, faisant au moins quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune appelant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.          Moscou pr\u00e9voit d\u2019envoyer environ 9\u00a0000\u00a0soldats en Bi\u00e9lorussie, tandis que des avions de guerre sont \u00e9galement en route, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables bi\u00e9lorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces m\u00eames sources.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 17\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-17T05:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html#694663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/17/guerre-en-ukraine-en-direct-un-avion-militaire-russe-s-est-ecrase-dans-le-sud-du-pays-plusieurs-morts-a-kiev-apres-des-attaques-de-drones_6146093_3210.html","datePublished":"2022-10-17T04:06:44+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct s\u2019ouvre pour vous informer sur les \u00e9v\u00e9nements autour de la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible  en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-17T05:08:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/c80cbf0_1666014981936-713547.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
