<FILE-date="2022/01/15/19">

<article-nb="2022/01/15/19-1">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ La candidate instituée par Les Républicains pour l’élection présidentielle a visité le camp de migrants de l’île grecque de Samos, samedi 15 janvier, confortant sa position stricte sur les questions d’immigration.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Élection présidentielle 2022             En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »      La candidate instituée par Les Républicains pour l’élection présidentielle a visité le camp de migrants de l’île grecque de Samos, samedi 15 janvier, confortant sa position stricte sur les questions d’immigration.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h25, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La candidate LR Valérie Pécresse en déplacement en Grèce pour parler de questions d’immigration, île de Samos, 15 janvier 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                 « Un modèle à développer » : Valérie Pécresse s’est rendue, samedi 15 janvier, au camp de migrants de Samos, en Grèce. Elle a vu dans les containers impeccables et les clôtures sécurisées un « exemple » de la politique d’« humanité » et de « fermeté » qu’elle prône sur l’immigration.            Arrivée en fin de matinée dans le camp ouvert à la fin du mois de septembre dans cette île située face aux côtes turques, la candidate Les Républicains (LR) à la présidentielle s’est fait longuement expliquer par le secrétaire général du ministère grec des migrations, Manos Logothetis, le fonctionnement des quartiers et l’accès à cette structure ceinte d’une triple clôture barbelée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Samos, la Grèce inaugure des camps de haute sécurité pour les réfugiés                   « Plus confortable » mais « moins de liberté »            Portiques de sécurité avec reconnaissance digitale et tourniquets à l’entrée, horaires de sortie compris entre 8 heures et 20 heures, zone de rétention pour les déboutés de l’asile… les mesures de sécurité sont strictes, et critiquées par les organisations non gouvernementales (ONG), qui s’inquiètent d’atteintes à la liberté de mouvement.              Sur le terrain balayé par un vent froid, Valérie Pécresse a vanté « un modèle qui allie la fermeté, le courage de dire non » et « en même temps l’humanité des conditions d’accueil » car « il y a des écoles pour les enfants, une sécurité très grande, un vrai confort », en contraste avec le bidonville de Vathy où les migrants s’entassaient auparavant.            Réfectoires, terrains de jeu, installations allant du WiFi aux laveries, ainsi que des chambres installées dans des containers blancs : « C’est plus confortable mais il y a moins de liberté », explique Philipp, un bénévole, qui fait état de problèmes « de santé mentale ». Les habitants « peuvent se déplacer s’ils ont les autorisations et sont dans le parcours de demandeur d’asile. Quand ils arrivent ce n’est pas le cas, en cas de rejet non plus… », assure Marc-Antoine Pineau, de l’association Asia.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai peur d’être coincée ici pour l’éternité » : la galère sans fin des réfugiés en Grèce, bloqués aux portes de l’Europe                                 Des migrants somaliens manifestent contre leurs conditions de détention pendant la visite de Valérie Pécresse dans le nouveau centre fermé à accès contrôlé hautement sécurisé pour les migrants, île de Samos, le 15 janvier 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                 Au passage de la candidate, une dizaine de manifestants somaliens ont déployé des banderoles, sur lesquelles on peut lire, en anglais, « stop à la détention » ou « la liberté des réfugiés compte ». « C’est un camp de détention juste comme Guantanmo », lance l’un des manifestants, tandis que Valérie Pacresse, à 100 mètres, s’entretient avec des policiers.              « Il n’y a rien à faire ici. Quand tu perds ta carte, qu’on appelle ici “l’Ausweis”, tu ne peux rien faire. Même un animal on le libère parfois ! », lance Brici, un Camerounais, sur le terrain goudronné et dépourvu de toute végétation, avant d’ajouter : « C’est plus humiliant que révoltant. »            « Exemple à suivre »            Mme Pécresse, qui porte un projet très ferme sur le régalien, martèle : « On ne peut pas avoir une Europe passoire, une Europe supermarché où on entre et sorte de façon incontrôlée. » Et si elle réfute le terme de « forteresse » elle l’assure : « Il n’y a pas de grande puissance sans respect de la frontière. »            Alors que le nombre de migrants irréguliers est, selon Frontex, revenu en 2021 à ses niveaux d’avant la pandémie, le camp de Samos est « un exemple à suivre » pour la candidate qui vante « un modèle en termes d’efficacité, ayant permis de diviser par huit le flux de clandestins passés par la Grèce ». Le coût est élevé – 43 millions d’euros – mais « beaucoup moins que ceux induits par les bidonvilles que nous avons dans nos villes », affirme Valérie Pécresse, selon qui « il faut généraliser ce qui se fait ici ».              Sur le terrain de l’immigration, privilégié des candidats d’extrême droite Marine Le Pen et Eric Zemmour, Valérie Pécresse, qui a rencontré samedi le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, tacle Emmanuel Macron qui « a voulu mettre la poussière sous le tapis ».            Entourée d’Eric Ciotti et de Michel Barnier, la candidate LR prône aussi « une alliance des pays frontaliers européens », avec entre eux « une coopération renforcée ». Elle soutient les pays européens demandant « le financement par l’UE des murs de barbelés qui permettent de faire converger les arrivants vers les points de passage autorisés ». Car « le mur n’est pas la solution, mais ça peut être la réponse », assure-t-elle.                             Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse choisit la surenchère sécuritaire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                                                                                    Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/15/en-visite-au-camp-de-migrants-de-samos-valerie-pecresse-vante-un-modele-de-fermete-et-d-humanite_6109638_823448.html"},"headline":"En visite dans le camp de migrants de Samos, Val\u00e9rie P\u00e9cresse vante un \u00ab\u00a0mod\u00e8le\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0humanit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-15T16:25:13+01:00","datePublished":"2022-01-15T16:25:13+01:00","dateModified":"2022-01-15T18:35:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate institu\u00e9e par Les R\u00e9publicains pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a visit\u00e9 le camp de migrants de l\u2019\u00eele grecque de Samos, samedi 15\u00a0janvier, confortant sa position stricte sur les questions d\u2019immigration.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/0/0/6000/3000/1342/696/60/0/95ed542_694206220-ad024-pecresse-grece-ii-dsc00807-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/15/19-2">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Le vote, issu d’une initiative citoyenne pour départager les candidats de la gauche à la présidentielle, se tiendra en ligne du 27 au 30 janvier. Anna Agueb-Porterie, Charlotte Marchandise et Pierre Larrouturou sont également candidats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Élection présidentielle 2022             Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot      Le vote, issu d’une initiative citoyenne pour départager les candidats de la gauche à la présidentielle, se tiendra en ligne du 27 au 30 janvier. Anna Agueb-Porterie, Charlotte Marchandise et Pierre Larrouturou sont également candidats.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h23, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors d’une visite de Christiane Taubira sur le marché de Noël de Saint-Denis, le 18 decembre 2021, au lendemain de l'annonce sur l'éventualité de sa candidature,  un militant en faveur de la Primaire populaire tend l’affiche de l’initiative citoyenne.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 L’échéance de la Primaire populaire se rapproche. Alors que ce vote en ligne d’initiative citoyenne pour désigner un candidat de gauche unique à l’élection présidentielle se déroulera du 27 au 30 janvier, les organisateurs du mouvement ont communiqué samedi 15 janvier la liste définitive des sept candidats dont le nom sera soumis au jugement majoritaire des électeurs inscrits. Il s’agit de la militante écologiste Anna Agueb-Porterie, de la candidate socialiste Anne Hidalgo, du candidat écologiste Yannick Jadot, de l’eurodéputé et militant écologiste Pierre Larrouturou, de l’experte de la santé Charlotte Marchandise, du candidat « insoumis » Jean-Luc Mélenchon et de l’ancienne garde des sceaux Christiane Taubira.            Cette dernière a déclaré officiellement sa candidature trois heures plus tôt depuis Lyon. Les fondateurs de la Primaire populaire, Mathilde Imer et Samuel Grzybowski, ont donné une conférence de presse à Paris, samedi à 14 heures, pour dévoiler la liste des candidats retenus. Parmi les quatre principaux candidats sélectionnés, Mme Taubira est la seule à avoir annoncé qu’elle se plierait aux « règles de la Primaire populaire » et en reconnaîtra « le résultat ». Cela signifie qu’elle ne devrait maintenir sa candidature que si elle sort gagnante. Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Anne Hidalgo s’y refusent.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le grand poker menteur de la gauche                   Un vote par mention : le jugement majoritaire            Fin janvier, lors de ce scrutin citoyen à un seul tour, les électeurs de gauche s’exprimeront par voie électronique selon les règles du jugement majoritaire. Plutôt que de choisir un prétendant et d’exclure les autres, ils se prononceront donc sur chaque candidat en leur attribuant « une mention » afin d’exprimer leurs préférences, comme l’a expliqué Chloé Ridel, fondatrice de l’association MieuxVoter, lors du point presse. La question qui leur sera posée est la suivante : « Pour faire gagner l’écologie et la justice sociale, ces candidats sont ? » Les électeurs pourront compléter la phrase en choisissant un jugement parmi les cinq mentions suivantes : « très bien », « bien », « assez bien », « passable », « insuffisant ».              Pour pouvoir participer au scrutin, les inscriptions sont encore ouvertes jusqu’au 23 janvier. Au 10 janvier, 120 000 électeurs avaient confirmé leur inscription en se pliant à la vérification d’identité, qui passe par la communication de leurs coordonnées bancaires, d’un numéro de téléphone et d’une adresse e-mail. Un nouveau bilan des inscriptions sera communiqué lundi 17 janvier.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : choisir son président en donnant un avis à chaque candidat, une expérience démocratique                   Le vote de la Primaire populaire aura lieu via la plate-forme Neovote, qui fut utilisée en septembre et décembre dernier lors de la primaire des écologistes et du congrès Les Républicains (LR). Lors de la première, environ 122 000 personnes avaient participé au vote, et 139 000 militants LR avaient pris part au vote en ligne du congrès de leur parti.            Le collectif de la Primaire populaire a été fondé en février 2021 par deux militants des milieux associatifs, Mathilde Imer et Samuel Grzybowski. Ces derniers ont fait savoir samedi que l’initiative avait recueilli près de 885 000 euros de dons depuis son lancement, provenant de 11 493 contributeurs. Ces dons permettent au collectif de payer la plate-forme de vote mais aussi de couvrir les coûts de communication du mouvement et de former les volontaires.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le désenchantement des électeurs de gauche à trois mois de la présidentielle                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                                                                                    Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/15/primaire-populaire-sept-candidatures-retenues-dont-celles-de-christiane-taubira-anne-hidalgo-jean-luc-melenchon-et-yannick-jadot_6109637_823448.html"},"headline":"Primaire populaire\u00a0: sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Yannick Jadot","dateCreated":"2022-01-15T16:23:57+01:00","datePublished":"2022-01-15T16:23:57+01:00","dateModified":"2022-01-15T17:15:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le vote, issu d\u2019une initiative citoyenne pour d\u00e9partager les candidats de la gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, se tiendra en ligne du 27 au 30\u00a0janvier. Anna Agueb-Porterie, Charlotte Marchandise et Pierre Larrouturou sont \u00e9galement candidats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/19/512/0/6720/3360/1342/696/60/0/b0c3a75_514907650-cbi0964006.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/15/19-3">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ La candidate du Rassemblement national a mis en ligne, samedi 15 janvier, un clip de campagne tourné sur l’esplanade du Louvre, lieu symbolique de l’élection d’Emmanuel Macron en 2017. Le musée demande le retrait de la vidéo réalisée sans autorisation préalable.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Élection présidentielle 2022             Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »      La candidate du Rassemblement national a mis en ligne, samedi 15 janvier, un clip de campagne tourné sur l’esplanade du Louvre, lieu symbolique de l’élection d’Emmanuel Macron en 2017. Le musée demande le retrait de la vidéo réalisée sans autorisation préalable.          Par Franck Johannès (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 12h59, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dans un clip de campagne de trois minutes et demie, où elle se met en scène déambulant sur la célèbre esplanade, Marine Le Pen a concentré ses attaques sur Emmanuel Macron.  - / AFP                 Le président sortant y avait célébré sa victoire contre Marine Le Pen en 2017. C’est au Louvre que la candidate du Rassemblement national (RN), de nouveau en lice pour l’élection présidentielle, a enregistré sa prise de parole, diffusée samedi 15 janvier.            Pour lancer « la dernière ligne droite de la campagne », la candidate d’extrême droite avait prévu d’organiser une convention présidentielle, samedi 15 janvier, à Reims, la ville où ont été sacrés les rois de France : en raison du Covid-19, la réunion a été renvoyée au 5 février et la candidate du RN s’est contentée d’une brève déclaration vidéo devant la pyramide du Louvre, pour « clore le quinquennat d’Emmanuel Macron », qui l’avait ouvert en ces mêmes lieux, le 7 mai 2017.              Dans un clip de campagne de trois minutes et demie, où elle se met en scène déambulant sur la célèbre esplanade, Marine Le Pen, « au cœur de ce joyau architectural, écrin des plus belles réalisations culturelles de l’homme », a voulu « délivrer un message de mobilisation et d’espoir » – et a surtout concentré ses attaques sur Emmanuel Macron, dont elle tente de rester la principale adversaire.            « Le vent des saisons a emporté ses paroles », y dit la candidate, qui fustige « une gestion absurde des crises incessantes, fréquemment provoquées, souvent entretenues et toujours subies ». Celle-là aura, selon Mme Le Pen, « dissipé les dernières illusions : la dégradation de la fonction présidentielle, la trahison des devoirs envers les Français comme la corrosion du gouvernement par le mensonge et la dissimulation [qui] ont rapproché encore le pays de l’affaissement et les Français du déclassement ».            Elle s’est inquiétée de ce qu’il adviendrait, s’il était réélu, « de notre existence en tant que peuple si la France reste livrée à l’avidité des intérêts privés, à l’ensauvagement des délinquants, à l’injustice des politiques, à la contestation permanente de nos valeurs et de notre mode de vie, au mépris affiché des élites pour le peuple, à l’assaut des mondialistes sur notre souveraineté ».              Elle entend, face à « un macronisme toxique pour le pays », rendre aux Français « leur pays, leur sécurité, leur argent, leur fierté » et les a engagés, à trois mois de la présidentielle, à ne pas attendre l’élection mais « à la faire ». « Pour fermer définitivement la parenthèse ouverte ici d’un macronisme toxique pour le pays, j’ai besoin de vous à mes côtés », appelle-t-elle dans discours entrecoupé d’images de campagne sur un fond de musique d’ordinateur.            Interrogée vendredi sur la symbolique du lieu, la figure de proue du RN avait aussi souligné que le Louvre, « cœur nucléaire » de la culture française, était le symbole « de la puissance et du rayonnement que notre pays peut retrouver » et représentait en cela « un message d’espoir » pour « repartir plus vite et plus fort ».            Mais le Musée du Louvre, cessionnaire exclusif des droits patrimoniaux de la pyramide, a rappelé que toute utilisation de l’image de la pyramide devait faire l’objet « d’une autorisation préalable », explique Le Parisien, et a demandé à l’équipe de Marine Le Pen de retirer sa vidéo. « Nous appartenons à l’ensemble des Français. Nous ne pouvons pas être l’identité d’un parti, d’une revendication. Or, dans son clip, Marine Le Pen revendique l’image du Louvre pour elle », indique le musée. En cas de refus, la candidate s’expose à des poursuites.                             Lire aussi le récap politique :  Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »…                   Concurrencée à droite            La candidate d’extrême droite doit, en outre, tenir, mardi, une conférence de presse sur la présidence de l’Union européenne par la France. Une intervention prévue la veille d’un discours d’Emmanuel Macron devant le Parlement européen dans le cadre de cette présidence, régulièrement mise en avant par le chef de l’Etat, qui ne cache plus son « envie » d’être candidat.              Il s’agit, pour Marine Le Pen, de retrouver sa place de première opposante à Emmanuel Macron, quand elle était donnée l’an dernier au second tour face à lui. Elle entend réinstaller le clivage entre le camp des « mondialistes », que le président incarne à ses yeux, et le camp des « nationaux », qu’elle dit représenter.            Mais la chef du RN est désormais concurrencée dans son propre camp par Eric Zemmour, qui affirme qu’il n’y a « pas de monopole de la candidature nationale », et par Valérie Pécresse, investie pour représenter Les Républicains (LR).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen poursuit sa campagne à bas bruit en Occitanie                        Franck Johannès (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                                                                                    Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/15/marine-le-pen-au-louvre-veut-refermer-la-parenthese-macron_6109622_823448.html"},"headline":"Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer \u00ab\u00a0la parenth\u00e8se Macron\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-15T12:59:51+01:00","datePublished":"2022-01-15T12:59:51+01:00","dateModified":"2022-01-15T16:02:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate du Rassemblement national a mis en ligne, samedi 15\u00a0janvier, un clip de campagne tourn\u00e9 sur l\u2019esplanade du Louvre, lieu symbolique de l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017. Le mus\u00e9e demande le retrait de la vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e sans autorisation pr\u00e9alable.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/369/0/5258/2629/1342/696/60/0/2ec23f2_5337034-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/15/19-4">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le candidat d’extrême droite souhaite que les enfants en situation de handicap soient scolarisés dans des « établissements spécialisés », plutôt que dans les classes avec les autres élèves.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Politique       Éric Zemmour             Scolarisation des enfants handicapés : Eric Zemmour déclenche un tollé avec ses propos sur l’« obsession de l’inclusion »      Le candidat d’extrême droite souhaite que les enfants en situation de handicap soient scolarisés dans des « établissements spécialisés », plutôt que dans les classes avec les autres élèves.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h57, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Eric Zemmour, lors de son discours à Saint-Quentin (Aisne), le 14 janvier 2022.  CYRIL BITTON /DIVERGENCE POUR " LE MONDE"                 Nouvelle polémique en marge d’un déplacement d’Eric Zemmour. Lors d’une rencontre avec des enseignants acquis à sa cause à Honnecourt-sur-Escaut (Nord) vendredi 14 janvier, le candidat d’extrême droite s’est déclaré favorable à l’accueil des enfants en situation de handicap dans des « établissements spécialisés, sauf pour les gens légèrement handicapés évidemment », plutôt que dans les classes avec les autres élèves.            « Pour le reste, oui, je pense que l’obsession de l’inclusion est une mauvaise manière faite aux autres enfants et à ces enfants-là qui sont, les pauvres, complètement dépassés par les autres enfants. Donc je pense qu’il faut des enseignants spécialisés qui s’en occupent », a-t-il estimé.                              Lire aussi   De l’école à l’université, le difficile parcours des jeunes en situation de handicap                   Demande d’excuses            La secrétaire d’Etat chargée du handicap, Sophie Cluzel, a fustigé samedi, sur Twitter, « une déclaration pitoyable ». « Très en colère » sur BFM-TV, elle a critiqué une « vision misérabiliste » et « excluante » du handicap. « Bien sûr que c’est compliqué, mais c’est vraiment l’honneur de la France de pouvoir scolariser ces enfants avec les autres, au milieu des autres », a-t-elle ajouté.              Le chef de file des députés LR, Damien Abad, lui-même en situation de handicap, a dénoncé des propos « scandaleux » d’Eric Zemmour et une « ségrégation à tous les étages ». « Oui, nous devons avoir l’obsession de l’inclusion. Je demande des excuses publiques », a-t-il lancé sur Twitter.            La candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a pour sa part jugé « impardonnable » de « s’attaquer aux enfants fragilisés par un handicap ». La figure de proue du parti Les Républicains, Valérie Pécresse, a embrayé en marge d’un déplacement en Grèce, fustigeant « la brutalité » des propos d’Eric Zemmour : « Mon projet, c’est plus d’inclusion pour les enfants fragiles. »            Même ton pour les candidats de gauche : « Il est comme toujours dans l’outrance, la violence et l’injure », a cinglé la désormais candidate déclarée Christiane Taubira, quand Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) dénonçait « une vision du monde opposée » à la sienne. Le communiste Fabien Roussel s’est dit « révulsé par la proposition » d’Eric Zemmour, ajoutant ne pas vouloir de « cette société d’apartheid ».              Les réactions ont également été vives dans le milieu associatif. Le président national de l’Association pour adultes et jeunes handicapés, Jean-Louis Garcia, s’est ému sur BFM-TV de ce qu’il considère être une « ségrégation », une « mise à part », tandis que la présidente de SOS-Autisme France, Olivia Cattan, s’est « indignée » de propos jugés « discriminatoires » et d’une « méconnaissance » du candidat Zemmour sur le sujet. Tous deux renvoient à la loi de 2005 qui garantit l’égalité des chances pour les enfants handicapés.            Le président de l’Association pour la prise en compte du handicap dans les politiques publiques et privées, Matthieu Annereau, par ailleurs élu local La République en marche et non-voyant, a quant à lui estimé que « l’exclusion des 12 millions de personnes handicapées en France évoquée par M. Zemmour [était] profondément nauséabonde ».            « Prendre en compte les cas particuliers »            Eric Zemmour (Reconquête !) est revenu sur ses propos samedi matin :            « Bien sûr, il y a des cas où le fait de les mettre dans un établissement ordinaire est une bonne chose car ça leur permet de progresser, de se socialiser. Et puis il y a d’autres cas, réels, plus nombreux qu’on ne le dit où c’est une souffrance pour ces enfants [handicapés] (…). Ce que j’ai voulu dire, c’est que je ne veux pas que l’obsession de l’inclusion nous prive et nous conduise à négliger la nécessité d’établissements spécialisés. »            « Je pense que c’est une position idéologique, comme toujours, a-t-il précisé. On a décidé que c’était mieux de mettre tout le monde ensemble. Moi, je pense que non », « pas pour les mettre à l’écart mais pour s’en occuper mieux ». Sur Twitter, le candidat à la présidentielle a appelé à « prendre en compte les cas particuliers » de chaque enfant, avec des possibilités de « passerelles » entre « établissements spécialisés » et « ordinaires ».              M. Zemmour doit poursuivre samedi son périple dans l’Aisne à Villers-Cotterêts pour une visite du chantier du château, avant un déplacement à Château-Thierry.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le validisme, une analyse des rapports sociaux par le prisme du handicap                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                                                                                    Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/15/scolarisation-des-enfants-handicapes-eric-zemmour-fustige-l-obsession-de-l-inclusion_6109621_823448.html"},"headline":"Scolarisation des enfants handicap\u00e9s\u00a0: Eric Zemmour d\u00e9clenche un toll\u00e9 avec ses propos sur l\u2019\u00ab\u00a0obsession de l\u2019inclusion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-15T12:57:10+01:00","datePublished":"2022-01-15T12:57:10+01:00","dateModified":"2022-01-15T16:54:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["Politique","\u00c9ric Zemmour","Soci\u00e9t\u00e9","Handicap"],"description":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite souhaite que les enfants en situation de handicap soient scolaris\u00e9s dans des \u00ab\u00a0\u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s\u00a0\u00bb, plut\u00f4t que dans les classes avec les autres \u00e9l\u00e8ves.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/ba891ba_351436325-cbi0972044.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/15/19-5">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ L’ancienne garde des sceaux de François Hollande a promis de se soumettre au résultat de la Primaire populaire, une initiative citoyenne transpartisane à gauche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Élection présidentielle 2022             Christiane Taubira annonce sa candidature à l’élection présidentielle      L’ancienne garde des sceaux de François Hollande a promis de se soumettre au résultat de la Primaire populaire, une initiative citoyenne transpartisane à gauche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Christiane Taubira salue ses supporteurs après sa déclaration de candidature à l’élection présidentielle, sur l’esplanade de la Grande-Côte, dans le quartier de la Croix-Rousse, à Lyon, le 15 janvier 2022.  HUGO RIBES / ITEM POUR " LE MONDE"                 Elle avait promis de clarifier sa position à la mi-janvier. Christiane Taubira a annoncé, samedi 15 janvier, qu’elle se lançait à son tour dans la course à la présidentielle. « Il nous faut revigorer notre démocratie, en réhabilitant le Parlement, en contrôlant l’action du gouvernement et en veillant à la séparation réelle [des pouvoirs]. (…) Nous sommes trop éduqués, trop cultivés, trop actifs pour nous accommoder plus longtemps encore d’un possible usage des institutions comme instrument d’un pouvoir personnel, a-t-elle déclaré. Pour toutes ces exigences d’un gouvernement qui nous respecte et qui vous respecte (…), je suis candidate à la présidence de la République ».                             Suivre notre live du jour sur l’élection présidentielle :  Christiane Taubira s’exprime sur sa candidature, la Primaire populaire dévoile sa liste… Fin du faux suspense pour la gauche                   Mme Taubira a promis de se soumettre au résultat de la Primaire populaire, une initiative citoyenne transpartisane à gauche rassemblant au moins 120 000 électeurs potentiels. Les autres principaux candidats de gauche dont les noms seront aussi proposés à ce scrutin ont tous refusé de s’y soumettre.                              Lire aussi   Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Quatre priorités            Depuis le quartier de la Croix-Rousse à Lyon, connu pour avoir été le lieu de travail des Canuts, les ouvriers de la soie lyonnais au XIXe siècle, Mme Taubira a listé les principaux axes de son projet, à commencer par « la jeunesse ». La candidate guyanaise a notamment annoncé qu’elle souhaitait que les « 46 % des jeunes (…) obligés de travailler pendant leurs études » reçoivent « un revenu de 800 euros par mois pendant cinq ans » afin « qu’ils soient en capacité de se consacrer à leurs études ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Christiane Taubira, la fin du suspense pour l’élection présidentielle                   Deuxième axe de son projet : « la justice sociale ». L’ancienne députée de la Guyane aborde ainsi la question des « bas salaires » et promet de revaloriser le smic « à 1 400 euros net » par mois. Elle promet ensuite de taxer davantage le patrimoine « à partir de 10 millions d’euros ». « Nous allons puiser [dans ces fortunes] et recueillir chaque année environ 10 milliards de recettes fiscales supplémentaires », fait-elle valoir.              Concernant l’écologie, son troisième grand axe de campagne, la candidate de gauche affirme qu’il s’agit de « l’affaire du siècle », en référence explicite à la pétition et au recours en justice porté par le collectif du même nom en 2018, afin d’interpeller l’opinion publique et le gouvernement sur l’urgence climatique. Mme Taubira déclare ainsi notamment vouloir une TVA à taux zéro pour les produits issus de l’agriculture biologique au niveau européen et propose d’augmenter le bonus écologique sous conditions de ressources.            Enfin, le quatrième grand axe de priorités déroulé par la candidate est « la République » dont l’école est pour elle « le cœur battant ». « L’école, qui est un lieu de reproduction des inégalités sociales et familiales [doit participer] à la mixité sociale. Pour les écoles hors contrat, nous allons veiller à ce qu’elles respectent les valeurs et les principes de la République et prendre les dispositions nécessaires en cas de constat de non-respect de ces valeurs », a notamment affirmé la candidate.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le grand poker menteur de la gauche                   Gauche fragmentée            L’ex-garde des sceaux de François Hollande, connue notamment pour la loi reconnaissant l’esclavage comme un crime contre l’humanité et son combat pour l’ouverture du mariage aux couples homosexuels, met ainsi un terme à l’attente qu’elle avait suscitée chez une partie des électeurs de gauche le 17 décembre, lorsqu’elle avait dit « envisager » d’être candidate face à « l’impasse » d’une gauche fragmentée.              Cinq autres candidats de gauche sont déjà en lice : l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon, l’écologiste Yannick Jadot, la socialiste Anne Hidalgo, le communiste Fabien Roussel et le chantre de la « remontada » de la France Arnaud Montebourg, proche de l’abandon.            A moins de trois mois de l’élection présidentielle, Christiane Taubira peut-elle réussir à faire l’union qui a jusqu’à présent échoué, alors que certains socialistes la regardent encore comme ayant contribué, par sa candidature, à l’éviction de Lionel Jospin au premier tour de la présidentielle de 2002 ? Elle n’avait alors recueilli que 2,32 % des suffrages. La candidate guyanaise a cependant déjà réussi à convaincre la présidente de la région Bourgogne-Franche-Comté, la socialiste Marie-Guite Dufay. Et le maire de Marseille, Benoît Payan (PS), a annoncé qu’il soutiendrait le vainqueur de la Primaire populaire.            En déplacement à Nantes avant son grand meeting « immersif » de dimanche, Jean-Luc Mélenchon a réagi auprès du Monde à l’annonce de cette nouvelle candidature à gauche. « Ils s’agitent parce qu’ils sont concurrents tous les trois, Yannick Jadot, Anne Hidalgo et Christiane Taubira. Comme je m’y attendais, ils ne disent rien d’autre que ce qui est déjà dans mon programme : smic à 1 400 euros, allocation étudiante… », a déclaré le candidat de La France insoumise, en référence aux propositions de l’ancienne garde des sceaux. Il a ajouté : « Si j’arrive au second tour, je demanderai à ceux qui veulent rejoindre une majorité et gouverner d’entrer en dialogue avec moi. Ça m’intéresse de voir qu’ils commencent à converger. »              La déclaration de candidature de Mme Taubira s’inscrit dans le cadre d’un week-end politique bien rempli. Sa rivale Anne Hidalgo, en déplacement à Villeurbanne, a d’ailleurs lancé : « Chacun est libre de faire ce qu’il entend, et maintenant, projet contre projet » ; Jean-Luc Mélenchon est lui à Nantes ; Valérie Pécresse se trouve en Grèce, pour une séquence sur le contrôle des migrants ; Marine Le Pen donne une « déclaration solennelle » depuis l’esplanade du Louvre, et Eric Zemmour se rend à Château-Thierry.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Christiane Taubira dans « Le Monde », la « petite hache » devenue l’espoir de la gauche                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                                                                                    Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/15/christiane-taubira-annonce-sa-candidature-a-l-election-presidentielle_6109618_823448.html"},"headline":"Christiane Taubira annonce sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-01-15T11:37:14+01:00","datePublished":"2022-01-15T11:37:14+01:00","dateModified":"2022-01-15T16:36:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Christiane Taubira","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"L\u2019ancienne garde des sceaux de Fran\u00e7ois Hollande a promis de se soumettre au r\u00e9sultat de la Primaire populaire, une initiative citoyenne transpartisane \u00e0 gauche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/404/0/4847/2423/1342/696/60/0/f4d5e33_971883756-hribes-20220115-taubiralemonde-0054.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/15/19-6">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Candidat surprise, le penseur libéral bascule de la sphère intellectuelle à l’arène politique. Aussi « méthodique » que « romantique », il séduit à droite et à gauche et fait de la simplification des normes son cheval de bataille.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Élection présidentielle 2022             Gaspard Koenig, portrait d’un candidat-philosophe inclassable à l’élection présidentielle 2022      Candidat surprise, le penseur libéral bascule de la sphère intellectuelle à l’arène politique. Aussi « méthodique » que « romantique », il séduit à droite et à gauche et fait de la simplification des normes son cheval de bataille.          Par Marie Pouzadoux         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Si vous lui demandez d’où il parle, Gaspard Koenig répond qu’il est, en même temps, « de droite et de gauche ». Gardez-vous toutefois des comparaisons hâtives : cela n’a rien à voir avec l’expression d’Emmanuel Macron et « le centre technocratique et néolibéral qu’il représente ». Revenu du macronisme, qui l’a déçu par son exercice du pouvoir « centralisé et étouffant les libertés », le philosophe libéral désormais candidat à l’élection présidentielle défend plutôt une posture de « centre radical ».          Après de longs mois de réflexion, ce normalien agrégé de philosophie de 39 ans, a décidé, mardi 11 janvier, d’endosser le rôle de candidat. L’écrivain s’est épris de la philosophie libérale lors d’une année d’étude au sein de la prestigieuse université américaine Columbia (New York). S’il est devenu ensuite un temps la plume de la ministre Christine Lagarde, puis a rejoint trois ans la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD), à Londres, il se décide en 2012, à entrer dans le champ des idées politiques en se présentant sur la 3e circonscription à l’étranger. Son aventure malheureuse lui donne l’envie de créer son propre think-tank.                            Lire aussi   Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle                 « Penseur romantique et grand pragmatique »          Dix ans plus tard, Génération libre a permis à Gaspard Koenig de se constituer un large réseau politique, entrepreneurial et financier. Mais il constate, avec une certaine frustration, « avoir passé la décennie à murmurer aux oreilles de décideurs qui s’avéraient bouchées ». Le véritable déclic a eu lieu en 2020, lors d’un périple de six mois sur le dos de sa jument Destinada, sur les traces de Montaigne. Il rencontre « un tas de Français écrasés au quotidien par le poids des normes » et se convainc de se saisir de cette question pour bâtir un projet politique pour voir où cela le mène.          Baptisé « Simple », son parti politique naît au printemps 2021. Dans la foulée, l’auteur arpente la France pour recueillir des témoignages et en tirer des propositions. Alors qu’il organise son premier meeting à l’automne, le philosophe peaufine en secret les contours d’un programme présidentiel, autour de cinq grandes propositions : la réduction des normes par cent, l’autonomie locale, un revenu universel, la patrimonialité des données numériques et l’affirmation d’un droit du vivant. Entouré d’une équipe permanente de sept personnes depuis l’été, il se fait notamment conseiller par Nicolas Gardères, avocat en droit public, Guillaume Liegey, entrepreneur de la « tech » spécialiste des données électorales et Alain Lambert, ancien élu et ministre délégué au budget.        Il vous reste 49.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/15/presidentielle-2022-gaspard-koenig-portrait-d-un-candidat-philosophe-inclassable_6109612_823448.html"},"headline":"Gaspard Koenig, portrait d\u2019un candidat-philosophe inclassable \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022","dateCreated":"2022-01-15T11:00:06+01:00","datePublished":"2022-01-15T11:00:06+01:00","dateModified":"2022-01-15T11:11:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Candidat surprise, le penseur lib\u00e9ral bascule de la sph\u00e8re intellectuelle \u00e0 l\u2019ar\u00e8ne politique. Aussi \u00ab\u00a0m\u00e9thodique\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0romantique\u00a0\u00bb, il s\u00e9duit \u00e0 droite et \u00e0 gauche et fait de la simplification des normes son cheval de bataille.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Pouzadoux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/589/0/7059/3529/1342/696/60/0/d2ef9b5_678305662-dpaphotosfive304248.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/15/19-7">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ La candidate du Parti socialiste à la présidentielle de 2022, qui a dévoilé son programme jeudi 13 janvier à Paris, avait été destinataire de contributions de la part de spécialistes du sujet au PS.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Élection présidentielle 2022       Anne Hidalgo             Anne Hidalgo présente ses propositions sur la sécurité, entre l’état des lieux et la déclaration d’intentions      La candidate du Parti socialiste à la présidentielle de 2022, qui a dévoilé son programme jeudi 13 janvier à Paris, avait été destinataire de contributions de la part de spécialistes du sujet au PS.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 10h14    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                En matière de sécurité, s’il est recommandé à un candidat à l’élection présidentielle de prendre de la hauteur, une altitude trop élevée ne garantit pas pour autant la définition d’une solide doctrine. En présentant son programme, Réunir la France, jeudi 13 janvier à Paris, Anne Hidalgo, la candidate du Parti socialiste (PS), en a fourni la démonstration. Résumées aux points 46 et 47 d’un programme qui en compte 70, ses principales propositions hésitent entre l’état des lieux en forme de survol et la déclaration d’intentions.          Certes, après la frénésie normative qui a accompagné le moindre surgissement de faits divers au cours du quinquennat d’Emmanuel Macron, difficile de ne pas acquiescer au constat dressé par la candidate du Parti socialiste, celui d’une nécessaire « efficacité dans la durée » plutôt qu’une politique de « spectacle ». De même, le bon sens commande de reconnaître la pertinence des « deux grandes priorités » affichées par Mme Hidalgo : assurer la tranquillité des Français, lutter contre le terrorisme et la criminalité organisée.          Mais pour le reste ? Deux paragraphes à peine, qui évoquent le recrutement de policiers et gendarmes « pour répondre aux besoins locaux, précis et spécifiques », leur formation améliorée afin de réprimer « le racisme, l’antisémitisme, l’homophobie, le harcèlement de rue », une présence renforcée « sur le terrain » associée à une meilleure répartition « dans les quartiers aux heures où les habitants ont le plus besoin d’eux », des services de renseignement aux « moyens technologiques et humains confortés »…                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Anne Hidalgo officialise son programme présidentiel dans un contexte de tensions internes                 Selon quel calendrier et quels critères de déploiement, après quels éventuels arbitrages budgétaires, pour servir quelle stratégie ? Le programme présenté jeudi observe sur ces points un prudent mutisme. Il ne se révèle pas davantage précis en matière de promesses d’allègement de la procédure pénale, une mesure qui répond à l’une des revendications emblématiques des syndicats de policiers, mais se heurte aux engagements communautaires de la France autant qu’aux doutes émis par les organisations professionnelles de magistrats sur la question, véritable serpent de mer du débat judiciaro-policier.          Un angle mort programmatique          Aussi, y compris au sein du Parti socialiste, lit-on volontiers dans ces engagements la persistance d’un véritable angle mort programmatique, « impensé » socialiste en matière de sécurité que déplorait naguère Julien Dray, alors en charge du dossier. Depuis le début des années 2000 et l’émergence du concept de police de proximité, dernière contribution significative de la gauche dans cette discipline, cette lacune n’a guère été comblée.        Il vous reste 40.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/15/anne-hidalgo-presente-ses-propositions-sur-la-securite-entre-l-etat-des-lieux-et-la-declaration-d-intentions_6109604_6059010.html"},"headline":"Anne Hidalgo pr\u00e9sente ses propositions sur la s\u00e9curit\u00e9, entre l\u2019\u00e9tat des lieux et la d\u00e9claration d\u2019intentions","dateCreated":"2022-01-15T10:14:42+01:00","datePublished":"2022-01-15T10:14:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Anne Hidalgo"],"keywords":["Parti socialiste","Anne Hidalgo","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"La candidate du Parti socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2022, qui a d\u00e9voil\u00e9 son programme jeudi 13 janvier \u00e0 Paris, avait \u00e9t\u00e9 destinataire de contributions de la part de sp\u00e9cialistes du sujet au PS.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/126aa69_479308177-ad021-hidalgoprog-dsc07776-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/15/19-8">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Alors que l’ancienne ministre de la justice a officialisé samedi 15 janvier sa candidature à l’élection présidentielle, la Primaire populaire a présenté la liste des sept candidats qui seront soumis au vote des inscrits du 27 au 30 janvier. Si Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira en font partie, cette dernière est la seule à avoir annoncé qu’elle se soumettra à son résultat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Présidentielle 2022 : Christiane Taubira candidate, liste définitive de la Primaire populaire... Fin du faux suspense à gauche Alors que l’ancienne ministre de la justice a officialisé samedi 15 janvier sa candidature à l’élection présidentielle, la Primaire populaire a présenté la liste des sept candidats qui seront soumis au vote des inscrits du 27 au 30 janvier. Si Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira en font partie, cette dernière est la seule à avoir annoncé qu’elle se soumettra à son résultat.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (4)           16:48   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Anne Hidalgo annonce que c’est « maintenant projet contre projet »        « Chacun est libre de faire ce qu’il entend, et maintenant, c’est projet contre projet », a tranché la candidate socialiste, en déplacement samedi à Villeurbanne, en réaction à l’annonce de candidature de Christiane Taubira. Mi-décembre, Anne Hidalgo avait appelé ses adversaires de gauche à s’unir pour l’élection présidentielle derrière une candidature unique et grâce à une primaire commune : la Primaire populaire s’annonçait comme le moyen le plus évident pour les départager et la maire de Paris avait entamé un rapprochement avec le collectif citoyen.          Mais sa proposition avait été rapidement rejettée par MM. Mélenchon, Jadot et Roussel. La candidate socialiste avait donc fait savoir que puisque ces derniers refusaient de se soumettre à un scrutin commun, elle ne le ferait pas non plus. Alors qu’elle vient, jeudi, de présenter son programme, la candidate assure qu’elle maintiendra sa candidature « jusqu’au bout ».                    15:05   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon réagit à la candidature de Mme Taubira : « Ils ne disent rien d’autre que ce qui est déjà dans mon programme »        Le candidat à la présidentielle de La France insoumise (LFI), en visite au Musée de l’imprimerie à Nantes, a réagi auprès du Monde à la déclaration de candidature de Christiane Taubira. S’il a salué « une femme militante », il a estimé que c’était une candidature de plus, et que Mme Taubira comme Mme Hidalgo et M. Jadot « commencent à converger », avec leurs propositions, vers son programme. Il fait ainsi référence aux annonces de Christiane Taubira sur la hausse du smic et une allocation étudiante mensuelle de 800 euros :           Comme je m’y attendais, qu’ils ne disent rien d’autre que ce qui est déjà dans mon programme : smic à 1 400 euros, allocation étudiante… Si j’arrive au second tour, je demanderai à ceux qui veulent rejoindre une majorité et gouverner d’entrer en dialogue avec moi. Ça m’intéresse de voir qu’ils commencent à converger.                     14:28   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              7 candidats retenus pour la Primaire populaire, dont Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira        Mathilde Imer et Samuel Grzybowski, fondateurs de l’initiative citoyenne, ont annoncé les noms des candidats retenus : Anna Agueb-Porterie, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Pierre Larrouturou, Charlotte Marchandise, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira.           Lors de ce scrutin à un seul tour, les électeurs s’exprimeront selon les règles du jugement majoritaire, en se prononçant sur chaque candidat « en leur attribuant une mention », afin d’exprimer leurs préférences, comme l’a expliqué Chloé Ridel, fondatrice de l’association MieuxVoter           La question qui sera posée aux électeurs lors du vote est la suivante : « Pour faire gagner l’écologie et la justice sociale, ces candidats sont  ? » Les électeurs pourront répondre en choisissant parmi ces « cinq mentions » : « très bien », « bien », « assez bien », « passable », « insuffisant ».          Les inscriptions pour pouvoir participer au scrutin sont ouvertes jusqu’au 23 janvier                     11:36   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je suis candidate à la présidence de la République », annonce Christiane Taubira        Egrenant les rencontres qu’elle a effectuées ces dernières semaines, le besoin de justice sociale qu’elle a constaté, tout comme « l’aspiration à un autre mode de gouvernement » qu’elle dit partager, Christiane Taubira affirme : « Pour toutes ces exigences d’un gouvernement qui nous respecte et qui vous respecte, je suis candidate à la présidence de la République. »                  Tout le live                17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin de ce direct spécial gauche !        C’est la fin de ce direct spécial gauche, merci à tous de nous avoir suivis ! Alors que Christiane Taubira a officialisé samedi 15 janvier sa candidature à l’élection présidentielle depuis Lyon, le collectif de la Primaire populaire a présenté la liste des noms des sept candidats qui seront soumis au vote des sympathisants de gauche inscrits sur la plate-forme, du 27 au 30 janvier : Anne Hidalgo, Anna Agueb-Porterie, Pierre Larrouturou, Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon, Charlotte Marchandise et Christiane Taubira.          Parmi les quatre candidats principaux que sont Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira, cette dernière est la seule à avoir annoncé qu’elle se soumettra au résultat de la Primaire populaire. Si ce vote pour tenter de désigner un candidat commun se tiendra bien, les candidatures se maintiennent et l’union semble s’éloigner.          Retrouvez-nous lundi dès 7 h 30 pour le retour de notre live quotidien consacré à l’actualité politique de l’élection présidentielle de 2022. Vous pouvez aussi vous inscrire à la newsletter de la rédaction politique pour être certains de ne pas louper une miette de cette campagne !                         17:08   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels sont les candidats qui annoncent reconnaître ce scrutin?    Matt         Bonjour Matt,          parmi les sept candidats retenus pour le scrutin de la Primaire populaire, quatre reconnaissent la légitimité du scrutin et annoncent qu’ils se plieront à son résultat, c’est-à-dire qu’ils feront ensuite campagne pour la gagnante ou le gagnant. Il s’agit de la militante écologiste Anna Agueb-Porterie, de l’eurodéputé et militant écologiste Pierre Larrouturou, de l’experte de la santé Charlotte Marchandise et de l’ancienne garde des sceaux Christiane Taubira.          Mme Taubira est la seule parmi les quatre « gros » candidats sélectionnés à avoir annoncé qu’elle se plierait aux « règles de la Primaire populaire ». Cela signifie qu’elle ne devrait maintenir sa candidature que si elle sort gagnante. Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Anne Hidalgo s’y refusent.                              16:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Inquiétude, colère, lassitude, ras-le-bol : le grand désarroi des électeurs de gauche                             Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : le désenchantement des électeurs de gauche à trois mois de la présidentielle                       16:48   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Anne Hidalgo annonce que c’est « maintenant projet contre projet »        « Chacun est libre de faire ce qu’il entend, et maintenant, c’est projet contre projet », a tranché la candidate socialiste, en déplacement samedi à Villeurbanne, en réaction à l’annonce de candidature de Christiane Taubira. Mi-décembre, Anne Hidalgo avait appelé ses adversaires de gauche à s’unir pour l’élection présidentielle derrière une candidature unique et grâce à une primaire commune : la Primaire populaire s’annonçait comme le moyen le plus évident pour les départager et la maire de Paris avait entamé un rapprochement avec le collectif citoyen.          Mais sa proposition avait été rapidement rejettée par MM. Mélenchon, Jadot et Roussel. La candidate socialiste avait donc fait savoir que puisque ces derniers refusaient de se soumettre à un scrutin commun, elle ne le ferait pas non plus. Alors qu’elle vient, jeudi, de présenter son programme, la candidate assure qu’elle maintiendra sa candidature « jusqu’au bout ».                    16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi Arnaud Montebourg ne fait pas partie des candidats de la primaire populaire ?    Coco        Le candidat PCF Fabien Roussel n'est pas considéré de gauche pour cette primaire populaire ?    SG        Pourquoi Mrs Montebourg, Roussel, Poutou, Arthaud par exemple ne figurent ils pas sur la liste de la primaire de gauche qui se fixe pour but de rassembler les candidats de gauche ?     Pascal Pierre         Bonjour à tous,           Mme Arthaud, MM. Montebourg, Roussel et Poutou, tous les quatre candidats de gauche déclarés à l’élection présidentielle, ne feront en effet pas partie des candidats, qui pourront s’exprimer lors de la Primaire populaire. Mais cela s’explique non pas parce qu’ils ne sont pas estimés comme de gauche, mais parce qu’ils ne faisaient pas partie des dix candidats « préqualifiés » pour le scrutin à l’automne dernier, après une consultation en ligne organisée par le collectif.          Ces dix précandidats étaient en effet les dix personnalités de gauche ayant reçu le plus de parrainages des 132 000 sympathisants inscrits en ligne. Trois personnalités de plus que ceux retenus aujourd’hui y figuraient notamment : le député La France insoumise (LFI) et journaliste François Ruffin, l’économiste Gaël Giroud et la députée LFI Clémentine Autain. Ils ont tous les trois été retirés de la liste finale rendue publique ce samedi car ils ne se sont pas, depuis leur « prénomination », déclarés candidats à l’élection présidentielle 2022.                     15:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qu’est-ce que le jugement majoritaire ?          Pour en apprendre plus sur le mode de scrutin au jugement majoritaire, qui sera utilisé lors du vote de la Primaire populaire fin janvier, retrouvez l’article de notre journaliste Julien Lemaignen :                     Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : choisir son président en donnant un avis à chaque candidat, une expérience démocratique                       15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin de la conférence de presse de la Primaire populaire        La conférence de presse donnée par la Primaire populaire est terminée. A la fin de leurs échanges avec les journalistes, les organisateurs de la plate-forme ont notamment annoncé que cette initiative citoyenne avait recueilli près de 885 000 euros de dons depuis son lancement en février 2021, provenant de 11 493 contributeurs. Ils ont précisé que ces contributions permettaient de mettre en œuvre la plate-forme, de couvrir les coûts de communication du mouvement et de former les volontaires.                     15:05   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon réagit à la candidature de Mme Taubira : « Ils ne disent rien d’autre que ce qui est déjà dans mon programme »        Le candidat à la présidentielle de La France insoumise (LFI), en visite au Musée de l’imprimerie à Nantes, a réagi auprès du Monde à la déclaration de candidature de Christiane Taubira. S’il a salué « une femme militante », il a estimé que c’était une candidature de plus, et que Mme Taubira comme Mme Hidalgo et M. Jadot « commencent à converger », avec leurs propositions, vers son programme. Il fait ainsi référence aux annonces de Christiane Taubira sur la hausse du smic et une allocation étudiante mensuelle de 800 euros :           Comme je m’y attendais, qu’ils ne disent rien d’autre que ce qui est déjà dans mon programme : smic à 1 400 euros, allocation étudiante… Si j’arrive au second tour, je demanderai à ceux qui veulent rejoindre une majorité et gouverner d’entrer en dialogue avec moi. Ça m’intéresse de voir qu’ils commencent à converger.                     14:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On ne sait pas qui va gagner ce scrutin »        Interrogé au sujet de l’utilité de la Primaire populaire et au sujet de Christiane Taubira, seule des quatre « gros » candidats du casting qui a accepté de se plier au résultat du vote et de signer le contrat de valeur du mouvement citoyen si elle l’emporte, Samuel Grzybowski répond :           « Je rappelle que sept personnes seront représentées au vote populaire le 30 janvier, parmi lesquelles figurent Christiane Taubira. Rendez-vous le 30 janvier au soir pour faire le constat, si oui ou non il y a toujours autant de candidatures à gauche. Aujourd’hui, on est incapables de le dire. Notre espérance, c’est que l’on puisse continuer à travailler au service du rassemblement et inviter toutes les forces politiques à se rallier derrière les citoyens. (...) Pourquoi est-ce que Christiane Taubira remporterait le processus ? Il y a des centaines de milliers de participants. »          Ce dernier ajoute toutefois : « Si Christiane Taubira ne l’emporte pas, elle a été au moins, elle, très claire sur le fait qu’elle respecterait le résultat et participerait à la campagne. On sera donc très heureux de faire campagne avec elle aux côtés de celui ou celle qui remporterait l’élection. Et ce qui fait vraiment pour nous la différence, je l’ai évoqué, c’est le dernier kilomètre vis-à-vis des électeurs et électrices, parce qu’on pense que la personne qui va l’emporter a besoin de nous pour gagner cette présidentielle et pour changer d’échelle. »          Mathilde Imer renchérit à ce sujet : « On ne sait pas qui va gagner ce scrutin. Cela dépend de qui s’inscrit au vote » d’ici le 23 janvier, affirme-t-elle, avant d’ajouter : « Notre mouvement œuvrera au rassemblement quoi qu’il arrive. » La militante écologiste retourne enfin la question aux candidats de gauche qui ne souhaitent pas participer à la Primaire populaire : « Qu’est-ce que eux répondent aux 85 % d’électeurs de gauche et de l’écologie qui veulent que cela se passe par un vote ? »                    14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              120 000 inscriptions confirmées au 10 janvier, nouveau point d’étape lundi        « Le nombre d’inscrits réel », ayant confirmé leur inscription par une vérification d’identité, est au 10 janvier de 120 000, sur les 300 000 inscrits à l’origine, selon Samuel Gryzbowski. Un nouveau point d’étape sera effectué lundi 17 janvier. Pour rappel, lors de la primaire écologiste tenue fin septembre 2021, environ 122 000 personnes étaient inscrites au vote. Ils étaient 139 000 du côté du parti Les Républicains lors du vote en ligne de son congrès fin décembre dernier.                    14:28   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              7 candidats retenus pour la Primaire populaire, dont Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira        Mathilde Imer et Samuel Grzybowski, fondateurs de l’initiative citoyenne, ont annoncé les noms des candidats retenus : Anna Agueb-Porterie, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Pierre Larrouturou, Charlotte Marchandise, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira.           Lors de ce scrutin à un seul tour, les électeurs s’exprimeront selon les règles du jugement majoritaire, en se prononçant sur chaque candidat « en leur attribuant une mention », afin d’exprimer leurs préférences, comme l’a expliqué Chloé Ridel, fondatrice de l’association MieuxVoter           La question qui sera posée aux électeurs lors du vote est la suivante : « Pour faire gagner l’écologie et la justice sociale, ces candidats sont  ? » Les électeurs pourront répondre en choisissant parmi ces « cinq mentions » : « très bien », « bien », « assez bien », « passable », « insuffisant ».          Les inscriptions pour pouvoir participer au scrutin sont ouvertes jusqu’au 23 janvier                     14:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait des deux fondateurs de la Primaire populaire, Mathilde Imer et Samuel Grzybowski                            Lire aussi :  Faire gagner la gauche, le combat des deux fondateurs de la Primaire populaire                                  14:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Conférence de presse à venir sur la Primaire populaire        Dans quelques instants débutera une conférence de presse organisée par les militants de la Primaire populaire, initiative citoyenne en faveur d’une candidature commune à gauche. Devrait être connue la liste définitive des noms des candidats soumis au vote des sympathisants inscrits au vote en ligne, qui aura lieu du 27 au 30 janvier, afin que ces derniers choisissent leur candidat.          Pour rappel, des candidats qui ont refusé de se soumettre au résultat du vote, tels que Jean-Luc Mélenchon ou Yannick Jadot, pourront tout de même faire partie de la liste des candidats retenus, malgré le fait qu’ils aient déclaré qu’ils ne reconnaîtraient pas le résultat du vote.          Sera également communiqué pour l’occasion le nombre de votants dont l’inscription est confirmée, sur les 300 000 inscrits à l’origine. Début janvier, le nombre d’inscriptions validées était de 120 000.           La conférence presse est à suivre ici :                                         13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi la primaire populaire demande t’elle notre carte bleue pour s’inscrire ?     Fred        Primaire populaire : je vote JLMélenchon (même s'il n'est pas candidat ). Dommage qu'il faille rentrer sa carte bancaire pour voter ! Est -ce du déjà vu ? Merci    Eve          Bonjour Fred, Eve et tous les autres,           Vous êtes nombreux à avoir posé cette question des coordonnées bancaires. Pour des raisons de sécurisation du vote en ligne, la plate-forme Neovote, déjà utilisée pour la primaire écologiste en septembre 2021 et le congrès Les Républicains en décembre dernier, demande une vérification d’identité afin d’éviter les fraudes. La plate-forme précise que cela passe notamment par la vérification de vos coordonnées bancaires (cartes bancaires françaises uniquement), même si l’inscription au vote pour la Primaire populaire est gratuite. Il faut aussi joindre un numéro de téléphone portable et une adresse e-mail.                     13:38   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Lesquels des candidats de gauche sont susceptibles de se rallier à Christiane Taubira ?    Lisa         Bonjour Lisa,           Le ralliement d’Arnaud Montebourg, ancien ministre socialiste de l’économie et candidat déclaré à l’élection présidentielle depuis le 4 septembre 2021, est en discussion. Ce dernier a connu des difficultés de campagne notoires, notamment en interne, après sa proposition controversée de bloquer des transferts d’argent vers les pays qui ne rapatrient pas leurs ressortissants. Mi-décembre, au moment où Anne Hidalgo appelait à une primaire entre les candidats de gauche, celui-ci avait appelé à une candidature commune, filmant et partageant sur les réseaux ses coups de fils passés aux autres prétendants de gauche pour tenter de les convaincre de s’unir.          L’équipe de M. Montebourg est en lien depuis plusieurs semaines avec celle de Mme Taubira, discutant d’un éventuel accord qui conduirait M. Montebourg à se retirer de la campagne présidentielle. Mais cet accord n’a pas encore été finalisé, ni acté.                     13:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une déclaration de candidature tenue à Lyon devant près de 200 personnes            Christiane Taubira lors de son discours de déclaration de candidature à l’élection présidentielle, le 15 janvier 2022 à Lyon, sur l’esplanade de la grande côte de la Croix Rousse. HUGO RIBES / ITEM POUR " LE MONDE"                               13:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si Mme Taubira est choisie par la Primaire populaire, est-ce que la candidate du PS se retirera ?    André         Bonjour André,          Sur ce point, Anne Hidalgo, candidate investie par le Parti socialiste (PS) pour l’élection présidentielle 2022, a réaffirmé cette semaine qu’elle maintiendrait sa candidature « jusqu’au bout », quel que soit le résultat de la Primaire populaire. Un changement de position notable, alors qu’elle avait appelé mi-décembre la gauche à faire candidature commune et annoncé vouloir se soumettre à ce processus citoyen pour départager les candidats de gauche. La maire de Paris a finalement rétropédalé et fait savoir qu’elle ne s’y soumettrait pas puisqu’aucun de ses concurrents, notamment Yannick Jadot, ne voulaient le faire.          Un changement de position qui a suscité des tensions au sein des équipes de campagne de la candidate tout juste réorganisées, et l’incompréhension chez une partie des militants et élus du PS. Benoit Payan, maire socialiste de Marseille élu sous la bannière du « Printemps marseillais », qui souhaite l’union, a annoncé vendredi qu’il soutiendrait la ou le vainqueur de la Primaire populaire.                    13:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La candidate s’en remettra au résultat de la Primaire populaire        Lors de son discours de déclaration de candidature, Christiane Taubira a rappelé qu’elle se pliera aux « règles de la Primaire populaire » et en reconnaîtra « le résultat ». Cela signifie qu’elle maintiendra sa candidature uniquement si elle sort gagnante de ce scrutin citoyen, qui doit avoir lieu en ligne du 27 au 30 janvier, et qui départagera plusieurs candidats de gauche.          La liste précise des noms des candidats soumis au vote sera justement communiquée à 14 heures par les militants de la Primaire populaire. Sera également donné le nombre de participants total qui ont confirmé leur participation au vote, sur les 300 000 inscrits à l’origine. Dans la liste des noms qui seront soumis au vote des sympathisants de gauche pourront figurer les noms de candidats qui ont refusé de tenir compte de l’initiative et de s’y soumettre, notamment Jean-Luc Mélenchon, Yannick Jadot mais aussi, finalement, Anne Hidalgo.                    12:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre axes de campagne : la jeunesse, la justice sociale, l’écologie et la République        Hausse du smic à 1 400 euros net, revenu mensuel pour les étudiants de 800 euros pendant cinq ans, recrutement de 100 000 soignants, TVA à 0 % sur les produits issus de l’agriculture biologique… Christiane Taubira a égréné lors de sa déclaration de candidature ses premières mesures, qui s’inscrivent dans les quatre grands axes prioritaires de campagne que compte déployer l’ancienne garde des sceaux : la jeunesse, la justice sociale, l’écologie et la République. Retrouvez le récapitulatif de son annonce de candidature ici :                     Lire aussi :  Christiane Taubira annonce sa candidature à l’élection présidentielle                       12:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christiane Taubira a terminé son discours officialisant sa candidature à l’élection présidentielle            Christiane Taubira, ancienne ministre de la justice, ovationnée à la fin de son discours de déclaration de candidature à l’élection présidentielle 2022, prononcé à Lyon en marge d’un rassemblement pour l’union de la gauche, samedi 15 janvier. JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                                                Anne Hidalgo annonce que c’est « maintenant projet contre projet »         Jean-Luc Mélenchon réagit à la candidature de Mme Taubira : « Ils ne disent rien d’autre que ce qui est déjà dans mon programme »         7 candidats retenus pour la Primaire populaire, dont Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira         « Je suis candidate à la présidence de la République », annonce Christiane Taubira                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux         Christiane Taubira s’est exprimée samedi 15 janvier en fin de matinée lors d’un rassemblement militant pour l’union de la gauche, dans le quartier de la Croix-Rousse à Lyon, pour annoncer sa candidature à l’élection présidentielle et réaffirmer qu’elle se soumettra au résultat de la Primaire populaire, qui se tiendra en ligne du 27 au 30 janvier. Le choix du lieu de sa déclaration est symbolique, en référence à la révolte des Canuts au XIXe siècle, artisans de la soie réprimés pour avoir réclamé l’autonomie ouvrière. Avec cette déclaration symbolique, Mme Taubira a mis fin au faux suspense qui entoure sa candidature depuis la fin de décembre. Vendredi 17 décembre, elle avait publié un message vidéo sur les réseaux sociaux, où elle disait « envisager » de se présenter à l’élection présidentielle et se donner jusqu’au 15 janvier pour arrêter sa décision. La quasi-candidate avait, entre-temps, rassemblé une équipe et réalisé plusieurs déplacements thématiques à travers la France. Sa décision devrait arrêter le casting à gauche pour le scrutin présidentiel qui se tiendra dans moins de trois mois.Autre annonce du jour attendue par une partie des électeurs de gauche : la liste définitive des noms des candidats soumis au scrutin de la Primaire populaire pour une « investiture citoyenne » a été dévoilée lors d’une conférence de presse samedi à 14 heures. Sept participants au scrutin ont été retenus : Anna Agueb-Porterie, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Pierre Larrouturou, Charlotte Marchandise, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira. Pour rappel, certains candidats ont refusé de se soumettre au résultat du vote, tels que MM. Mélenchon et Jadot. 120 000 votants sont confirmés, il faut s’inscrire avant le 23 janvier pour un vote qui se déroulera en ligne entre le 27 et le 30 janvier.         Pour aller plus loin :         Christiane Taubira, la fin du suspense pour l’élection présidentielleElection présidentielle 2022 : le désenchantement des électeurs de gauche à trois mois de la présidentielleFaire gagner la gauche, le combat des deux fondateurs de la Primaire populaire                          Anne Hidalgo annonce que c’est « maintenant projet contre projet »         Jean-Luc Mélenchon réagit à la candidature de Mme Taubira : « Ils ne disent rien d’autre que ce qui est déjà dans mon programme »         7 candidats retenus pour la Primaire populaire, dont Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Christiane Taubira         « Je suis candidate à la présidence de la République », annonce Christiane Taubira                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","coverageStartTime":"2022-01-15T16:26:57+00:00","coverageEndTime":"2022-01-15T16:26:57+00:00","headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022 : Christiane Taubira candidate, liste d\u00e9finitive de la Primaire populaire... Fin du...","description":"Alors que l\u2019ancienne ministre de la justice a officialis\u00e9 samedi 15 janvier sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la Primaire populaire a pr\u00e9sent\u00e9 la liste des sept candidats qui seront soumis au vote des inscrits du 27 au 30 janvier. Si Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Christiane Taubira en font partie, cette derni\u00e8re est la seule \u00e0 avoir annonc\u00e9 qu\u2019elle se soumettra \u00e0 son r\u00e9sultat.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Christiane Taubira"],"keywords":["Jean-Luc M\u00e9lenchon","Yannick Jadot","Anne Hidalgo","Christiane Taubira","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Présidentielle 2022 : Christiane Taubira candidate, liste définitive de la Primaire populaire... Fin du faux suspense à gauche","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que l\u2019ancienne ministre de la justice a officialis\u00e9 samedi 15 janvier sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la Primaire populaire a pr\u00e9sent\u00e9 la liste des sept candidats qui seront soumis au vote des inscrits du 27 au 30 janvier. Si Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Christiane Taubira en font partie, cette derni\u00e8re est la seule \u00e0 avoir annonc\u00e9 qu\u2019elle se soumettra \u00e0 son r\u00e9sultat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/0/0/2000/1333/1342/696/3/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-01-15T16:26:57+00:00"
,"endDate":"2022-01-15T16:26:57+00:00"
  C\u2019est la fin de ce direct sp\u00e9cial gauche, merci \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0! Alors que Christiane Taubira a officialis\u00e9 samedi 15\u00a0janvier sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle depuis Lyon, le collectif de la Primaire populaire a pr\u00e9sent\u00e9 la liste des noms des sept candidats qui seront soumis au vote des sympathisants de gauche inscrits sur la plate-forme, du 27 au 30\u00a0janvier\u00a0: Anne Hidalgo, Anna Agueb-Porterie, Pierre Larrouturou, Yannick Jadot, Jean-Luc M\u00e9lenchon, Charlotte Marchandise et Christiane Taubira.          Parmi les quatre candidats principaux que sont Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Christiane Taubira, cette derni\u00e8re est la seule \u00e0 avoir annonc\u00e9 qu\u2019elle se soumettra au r\u00e9sultat de la Primaire populaire. Si ce vote pour tenter de d\u00e9signer un candidat commun se tiendra bien, les candidatures se maintiennent et l\u2019union semble s\u2019\u00e9loigner.          Retrouvez-nous lundi d\u00e8s 7\u00a0h\u00a030 pour le retour de notre live quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022. Vous pouvez aussi vous inscrire \u00e0 la newsletter de la r\u00e9daction politique\u00a0pour \u00eatre certains de ne pas louper une miette de cette campagne\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce direct sp\u00e9cial gauche\u00a0!","dateModified":"2022-01-15T16:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#149118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T16:08:29+00:00","articleBody":"    Quels sont les candidats qui annoncent reconna\u00eetre ce scrutin?    Matt         Bonjour Matt,          parmi les sept candidats retenus pour le scrutin de la Primaire populaire, quatre reconnaissent la l\u00e9gitimit\u00e9 du scrutin et annoncent qu\u2019ils se plieront \u00e0 son r\u00e9sultat, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils feront ensuite campagne pour la gagnante ou le gagnant. Il s\u2019agit de la militante \u00e9cologiste Anna Agueb-Porterie, de l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 et militant \u00e9cologiste Pierre Larrouturou, de l\u2019experte de la sant\u00e9 Charlotte Marchandise et de l\u2019ancienne garde des sceaux Christiane Taubira.          Mme Taubira est la seule parmi les quatre \u00ab\u00a0gros \u00bb candidats s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 avoir annonc\u00e9 qu\u2019elle se plierait aux \u00ab\u00a0r\u00e8gles de la Primaire populaire \u00bb. Cela signifie qu\u2019elle ne devrait maintenir sa candidature que si elle sort gagnante. Yannick Jadot, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Anne Hidalgo s\u2019y refusent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022 : Christiane Taubira candidate, liste d\u00e9finitive de la Primaire populaire... Fin du...","dateModified":"2022-01-15T16:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T15:56:24+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: le d\u00e9senchantement des \u00e9lecteurs de gauche \u00e0 trois mois de la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e9tude, col\u00e8re, lassitude, ras-le-bol\u00a0: le grand d\u00e9sarroi des \u00e9lecteurs de gauche ","dateModified":"2022-01-15T15:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#149135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T15:48:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Chacun est libre de faire ce qu\u2019il entend, et maintenant, c\u2019est projet contre projet\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9 la candidate socialiste, en d\u00e9placement samedi \u00e0 Villeurbanne, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019annonce de candidature de Christiane Taubira. Mi-d\u00e9cembre, Anne Hidalgo avait appel\u00e9 ses adversaires de gauche \u00e0 s\u2019unir pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle derri\u00e8re une candidature unique et gr\u00e2ce \u00e0 une primaire commune\u00a0: la Primaire populaire s\u2019annon\u00e7ait comme le moyen le plus \u00e9vident pour les d\u00e9partager et la maire de Paris avait entam\u00e9 un rapprochement avec le collectif citoyen.          Mais sa proposition avait \u00e9t\u00e9 rapidement rejett\u00e9e par MM. M\u00e9lenchon, Jadot et Roussel. La candidate socialiste avait donc fait savoir que puisque ces derniers refusaient de se soumettre \u00e0 un scrutin commun, elle ne le ferait pas non plus. Alors qu\u2019elle vient, jeudi, de pr\u00e9senter son programme, la candidate assure qu\u2019elle maintiendra sa candidature \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo annonce que c\u2019est \u00ab\u00a0maintenant projet contre projet\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-15T15:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#149116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T15:30:44+00:00","articleBody":"    Pourquoi Arnaud Montebourg ne fait pas partie des candidats de la primaire populaire ?    Coco        Le candidat PCF Fabien Roussel n'est pas consid\u00e9r\u00e9 de gauche pour cette primaire populaire ?    SG        Pourquoi Mrs Montebourg, Roussel, Poutou, Arthaud par exemple ne figurent ils pas sur la liste de la primaire de gauche qui se fixe pour but de rassembler les candidats de gauche ?     Pascal Pierre         Bonjour \u00e0 tous,           Mme Arthaud, MM.\u00a0Montebourg, Roussel et Poutou, tous les quatre candidats de gauche d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ne feront en effet pas partie des candidats, qui pourront s\u2019exprimer lors de la Primaire populaire. Mais cela s\u2019explique non pas parce qu\u2019ils ne sont pas estim\u00e9s comme de gauche, mais parce qu\u2019ils ne faisaient pas partie des dix candidats \u00ab\u00a0pr\u00e9qualifi\u00e9s\u00a0\u00bb pour le scrutin \u00e0 l\u2019automne dernier, apr\u00e8s une consultation en ligne organis\u00e9e par le collectif.          Ces dix pr\u00e9candidats \u00e9taient en effet les dix personnalit\u00e9s de gauche ayant re\u00e7u le plus de parrainages des 132\u00a0000 sympathisants inscrits en ligne. Trois personnalit\u00e9s de plus que ceux retenus aujourd\u2019hui y figuraient notamment\u00a0: le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise (LFI) et journaliste Fran\u00e7ois Ruffin, l\u2019\u00e9conomiste Ga\u00ebl Giroud et la d\u00e9put\u00e9e LFI Cl\u00e9mentine Autain. Ils ont tous les trois \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de la liste finale rendue publique ce samedi car ils ne se sont pas, depuis leur \u00ab\u00a0pr\u00e9nomination \u00bb, d\u00e9clar\u00e9s candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022 : Christiane Taubira candidate, liste d\u00e9finitive de la Primaire populaire... Fin du...","dateModified":"2022-01-15T15:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#149089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T14:25:07+00:00","articleBody":"     Pour en apprendre plus sur le mode de scrutin au jugement majoritaire, qui sera utilis\u00e9 lors du vote de la Primaire populaire fin janvier, retrouvez l\u2019article de notre journaliste Julien Lemaignen\u00a0:                     Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: choisir son pr\u00e9sident en donnant un avis \u00e0 chaque candidat, une exp\u00e9rience d\u00e9mocratique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le jugement majoritaire\u202f?  ","dateModified":"2022-01-15T14:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#149050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T14:17:44+00:00","articleBody":"     La conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e par la Primaire populaire est termin\u00e9e. A la fin de leurs \u00e9changes avec les journalistes, les organisateurs de la plate-forme ont notamment annonc\u00e9 que cette initiative citoyenne avait recueilli pr\u00e8s de 885\u00a0000\u00a0euros de dons depuis son lancement en f\u00e9vrier 2021, provenant de 11\u00a0493\u00a0contributeurs. Ils ont pr\u00e9cis\u00e9 que ces contributions permettaient de mettre en \u0153uvre la plate-forme, de couvrir les co\u00fbts de communication du mouvement et de former les volontaires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de la conf\u00e9rence de presse de la Primaire populaire","dateModified":"2022-01-15T14:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T14:05:05+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de La France insoumise (LFI), en visite au Mus\u00e9e de l\u2019imprimerie \u00e0 Nantes, a r\u00e9agi aupr\u00e8s du Monde \u00e0 la d\u00e9claration de candidature de Christiane Taubira. S\u2019il a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une femme militante\u00a0\u00bb, il a estim\u00e9 que c\u2019\u00e9tait une candidature de plus, et que Mme\u00a0Taubira comme Mme\u00a0Hidalgo et M.\u00a0Jadot \u00ab\u00a0commencent \u00e0 converger\u00a0\u00bb, avec leurs propositions, vers son programme. Il fait ainsi r\u00e9f\u00e9rence aux annonces de Christiane Taubira sur la hausse du smic et une allocation \u00e9tudiante mensuelle de 800\u00a0euros :           Comme je m\u2019y attendais, qu\u2019ils ne disent rien d\u2019autre que ce qui est d\u00e9j\u00e0 dans mon programme\u00a0: smic \u00e0 1\u00a0400 euros, allocation \u00e9tudiante\u2026 Si j\u2019arrive au second tour, je demanderai \u00e0 ceux qui veulent rejoindre une majorit\u00e9 et gouverner d\u2019entrer en dialogue avec moi. \u00c7a m\u2019int\u00e9resse de voir qu\u2019ils commencent \u00e0 converger.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon r\u00e9agit \u00e0 la candidature de Mme Taubira\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ne disent rien d\u2019autre que ce q...","dateModified":"2022-01-15T14:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T13:56:29+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 au sujet de l\u2019utilit\u00e9 de la Primaire populaire et au sujet de Christiane Taubira, seule des quatre \u00ab gros \u00bb candidats du casting qui a accept\u00e9 de se plier au r\u00e9sultat du vote et de signer le contrat de valeur du mouvement citoyen si elle l\u2019emporte, Samuel Grzybowski r\u00e9pond\u00a0:           \u00ab Je rappelle que sept personnes seront repr\u00e9sent\u00e9es au vote populaire le 30 janvier, parmi lesquelles figurent Christiane Taubira. Rendez-vous le 30 janvier au soir pour faire le constat, si oui ou non il y a toujours autant de candidatures \u00e0 gauche. Aujourd\u2019hui, on est incapables de le dire. Notre esp\u00e9rance, c\u2019est que l\u2019on puisse continuer \u00e0 travailler au service du rassemblement et inviter toutes les forces politiques \u00e0 se rallier derri\u00e8re les citoyens. (...) Pourquoi est-ce que Christiane Taubira remporterait le processus ? Il y a des centaines de milliers de participants.\u00a0\u00bb          Ce dernier ajoute toutefois : \u00ab\u00a0Si Christiane Taubira ne l\u2019emporte pas, elle a \u00e9t\u00e9 au moins, elle, tr\u00e8s claire sur le fait qu\u2019elle respecterait le r\u00e9sultat et participerait \u00e0 la campagne. On sera donc tr\u00e8s heureux de faire campagne avec elle aux c\u00f4t\u00e9s de celui ou celle qui remporterait l\u2019\u00e9lection. Et ce qui fait vraiment pour nous la diff\u00e9rence, je l\u2019ai \u00e9voqu\u00e9, c\u2019est le dernier kilom\u00e8tre vis-\u00e0-vis des \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, parce qu\u2019on pense que la personne qui va l\u2019emporter a besoin de nous pour gagner cette pr\u00e9sidentielle et pour changer d\u2019\u00e9chelle. \u00bb          Mathilde Imer rench\u00e9rit \u00e0 ce sujet\u00a0: \u00ab On ne sait pas qui va gagner ce scrutin. Cela d\u00e9pend de qui s\u2019inscrit au vote \u00bb d\u2019ici le 23 janvier, affirme-t-elle, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab Notre mouvement \u0153uvrera au rassemblement quoi qu\u2019il arrive.\u00a0\u00bb La militante \u00e9cologiste retourne enfin la question aux candidats de gauche qui ne souhaitent pas participer \u00e0 la Primaire populaire\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que eux r\u00e9pondent aux 85\u00a0% d\u2019\u00e9lecteurs de gauche et de l\u2019\u00e9cologie qui veulent que cela se passe par un vote\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fOn ne sait pas qui va gagner ce scrutin\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-15T14:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T13:41:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le nombre d\u2019inscrits r\u00e9el \u00bb, ayant confirm\u00e9 leur inscription par une v\u00e9rification d\u2019identit\u00e9, est au 10\u00a0janvier de 120\u00a0000, sur les 300\u00a0000 inscrits \u00e0 l\u2019origine, selon Samuel Gryzbowski. Un nouveau point d\u2019\u00e9tape sera effectu\u00e9 lundi 17\u00a0janvier. Pour rappel, lors de la primaire \u00e9cologiste tenue fin septembre\u00a02021, environ 122 000 personnes \u00e9taient inscrites au vote. Ils \u00e9taient 139\u00a0000 du c\u00f4t\u00e9 du parti Les R\u00e9publicains lors du vote en ligne de son congr\u00e8s fin d\u00e9cembre dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"120\u00a0000 inscriptions confirm\u00e9es au 10\u00a0janvier, nouveau point d\u2019\u00e9tape lundi","dateModified":"2022-01-15T13:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T13:28:01+00:00","articleBody":"     Mathilde Imer et Samuel Grzybowski, fondateurs de l\u2019initiative citoyenne, ont annonc\u00e9 les noms des candidats retenus\u00a0: Anna Agueb-Porterie, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Pierre Larrouturou, Charlotte Marchandise, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Christiane Taubira.           Lors de ce scrutin \u00e0 un seul tour, les \u00e9lecteurs s\u2019exprimeront selon les r\u00e8gles du jugement majoritaire, en se pronon\u00e7ant sur chaque candidat \u00ab en leur attribuant une mention \u00bb, afin d\u2019exprimer leurs pr\u00e9f\u00e9rences, comme l\u2019a expliqu\u00e9 Chlo\u00e9 Ridel, fondatrice de l\u2019association MieuxVoter           La question qui sera pos\u00e9e aux \u00e9lecteurs lors du vote est la suivante\u00a0: \u00ab Pour faire gagner l\u2019\u00e9cologie et la justice sociale, ces candidats sont\u00a0\u00a0? \u00bb Les \u00e9lecteurs pourront r\u00e9pondre en choisissant parmi ces \u00ab cinq mentions \u00bb\u00a0: \u00ab tr\u00e8s bien \u00bb, \u00ab bien \u00bb, \u00ab assez bien \u00bb, \u00ab passable \u00bb, \u00ab insuffisant\u00a0\u00bb.          Les inscriptions pour pouvoir participer au scrutin sont ouvertes jusqu\u2019au 23\u00a0janvier       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7 candidats retenus pour la Primaire populaire, dont Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean-Luc M\u00e9lenchon et ...","dateModified":"2022-01-15T13:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T13:18:06+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Faire gagner la gauche, le combat des deux fondateurs de la Primaire populaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait des deux fondateurs de la Primaire populaire, Mathilde Imer et Samuel Grzybowski","dateModified":"2022-01-15T13:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T13:04:01+00:00","articleBody":"     Dans quelques instants d\u00e9butera une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e par les militants de la Primaire populaire, initiative citoyenne en faveur d\u2019une candidature commune \u00e0 gauche. Devrait \u00eatre connue la liste d\u00e9finitive des noms des candidats soumis au vote des sympathisants inscrits au vote en ligne, qui aura lieu du 27 au 30\u00a0janvier, afin que ces derniers choisissent leur candidat.          Pour rappel, des candidats qui ont refus\u00e9 de se soumettre au r\u00e9sultat du vote, tels que Jean-Luc M\u00e9lenchon ou Yannick Jadot, pourront tout de m\u00eame faire partie de la liste des candidats retenus, malgr\u00e9 le fait qu\u2019ils aient d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils ne reconna\u00eetraient pas le r\u00e9sultat du vote.          Sera \u00e9galement communiqu\u00e9 pour l\u2019occasion le nombre de votants dont l\u2019inscription est confirm\u00e9e, sur les 300\u00a0000 inscrits \u00e0 l\u2019origine. D\u00e9but janvier, le nombre d\u2019inscriptions valid\u00e9es \u00e9tait de 120 000.           La conf\u00e9rence presse est \u00e0 suivre ici\u00a0:                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence de presse \u00e0 venir sur la Primaire populaire","dateModified":"2022-01-15T13:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T12:47:48+00:00","articleBody":"    Pourquoi la primaire populaire demande t\u2019elle notre carte bleue pour s\u2019inscrire ?     Fred        Primaire populaire : je vote JLM\u00e9lenchon (m\u00eame s'il n'est pas candidat ). Dommage qu'il faille rentrer sa carte bancaire pour voter ! Est -ce du d\u00e9j\u00e0 vu ? Merci    Eve          Bonjour Fred, Eve et tous les autres,           Vous \u00eates nombreux \u00e0 avoir pos\u00e9 cette question des coordonn\u00e9es bancaires. Pour des raisons de s\u00e9curisation du vote en ligne, la plate-forme Neovote, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e pour la primaire \u00e9cologiste en septembre 2021 et le congr\u00e8s Les R\u00e9publicains en d\u00e9cembre dernier, demande une v\u00e9rification d\u2019identit\u00e9 afin d\u2019\u00e9viter les fraudes. La plate-forme pr\u00e9cise que cela passe notamment par la v\u00e9rification de vos coordonn\u00e9es bancaires (cartes bancaires fran\u00e7aises uniquement), m\u00eame si l\u2019inscription au vote pour la Primaire populaire est gratuite. Il faut aussi joindre un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable et une adresse e-mail.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022 : Christiane Taubira candidate, liste d\u00e9finitive de la Primaire populaire... Fin du...","dateModified":"2022-01-15T12:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T12:38:42+00:00","articleBody":"    Lesquels des candidats de gauche sont susceptibles de se rallier \u00e0 Christiane Taubira ?    Lisa         Bonjour Lisa,           Le ralliement d\u2019Arnaud Montebourg, ancien ministre socialiste de l\u2019\u00e9conomie et candidat d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle depuis le 4 septembre 2021, est en discussion. Ce dernier a connu des difficult\u00e9s de campagne notoires, notamment en interne, apr\u00e8s sa proposition controvers\u00e9e de bloquer des transferts d\u2019argent vers les pays qui ne rapatrient pas leurs ressortissants. Mi-d\u00e9cembre, au moment o\u00f9 Anne Hidalgo appelait \u00e0 une primaire entre les candidats de gauche, celui-ci avait appel\u00e9 \u00e0 une candidature commune, filmant et partageant sur les r\u00e9seaux ses coups de fils pass\u00e9s aux autres pr\u00e9tendants de gauche pour tenter de les convaincre de s\u2019unir.          L\u2019\u00e9quipe de M. Montebourg est en lien depuis plusieurs semaines avec celle de Mme\u00a0Taubira, discutant d\u2019un \u00e9ventuel accord qui conduirait M. Montebourg \u00e0 se retirer de la campagne pr\u00e9sidentielle. Mais cet accord n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9, ni act\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022 : Christiane Taubira candidate, liste d\u00e9finitive de la Primaire populaire... Fin du...","dateModified":"2022-01-15T12:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T12:24:07+00:00","articleBody":"         Christiane Taubira lors de son discours de d\u00e9claration de candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 15 janvier 2022 \u00e0 Lyon, sur l\u2019esplanade de la grande c\u00f4te de la Croix Rousse. HUGO RIBES \/ ITEM POUR \" LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/4e8c09a_555230271-c7a8536.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9claration de candidature tenue \u00e0 Lyon devant pr\u00e8s de 200 personnes","dateModified":"2022-01-15T12:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T12:19:08+00:00","articleBody":"    Si Mme Taubira est choisie par la Primaire populaire, est-ce que la candidate du PS se retirera ?    Andr\u00e9         Bonjour Andr\u00e9,          Sur ce point, Anne Hidalgo, candidate investie par le Parti socialiste (PS) pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, a r\u00e9affirm\u00e9 cette semaine qu\u2019elle maintiendrait sa candidature \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, quel que soit le r\u00e9sultat de la Primaire populaire. Un changement de position notable, alors qu\u2019elle avait appel\u00e9 mi-d\u00e9cembre la gauche \u00e0 faire candidature commune et annonc\u00e9 vouloir se soumettre \u00e0 ce processus citoyen pour d\u00e9partager les candidats de gauche. La maire de Paris a finalement r\u00e9trop\u00e9dal\u00e9 et fait savoir qu\u2019elle ne s\u2019y soumettrait pas puisqu\u2019aucun de ses concurrents, notamment Yannick Jadot, ne voulaient le faire.          Un changement de position qui a suscit\u00e9 des tensions au sein des \u00e9quipes de campagne de la candidate tout juste r\u00e9organis\u00e9es, et l\u2019incompr\u00e9hension chez une partie des militants et \u00e9lus du PS. Benoit Payan, maire socialiste de Marseille \u00e9lu sous la banni\u00e8re du \u00ab\u00a0Printemps marseillais \u00bb, qui souhaite l\u2019union, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il soutiendrait la ou le vainqueur de la Primaire populaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022 : Christiane Taubira candidate, liste d\u00e9finitive de la Primaire populaire... Fin du...","dateModified":"2022-01-15T12:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T12:02:02+00:00","articleBody":"     Lors de son discours de d\u00e9claration de candidature, Christiane\u00a0Taubira a rappel\u00e9 qu\u2019elle se pliera aux \u00ab\u00a0r\u00e8gles de la Primaire populaire\u00a0\u00bb et en reconna\u00eetra \u00ab\u00a0le r\u00e9sultat\u00a0\u00bb. Cela signifie qu\u2019elle maintiendra sa candidature uniquement si elle sort gagnante de ce scrutin citoyen, qui doit avoir lieu en ligne du 27 au 30\u00a0janvier, et qui d\u00e9partagera plusieurs candidats de gauche.          La liste pr\u00e9cise des noms des candidats soumis au vote sera justement communiqu\u00e9e \u00e0 14\u00a0heures par les militants de la Primaire populaire. Sera \u00e9galement donn\u00e9 le nombre de participants total qui ont confirm\u00e9 leur participation au vote, sur les 300\u00a0000 inscrits \u00e0 l\u2019origine. Dans la liste des noms qui seront soumis au vote des sympathisants de gauche pourront figurer les noms de candidats qui ont refus\u00e9 de tenir compte de l\u2019initiative et de s\u2019y soumettre, notamment Jean-Luc M\u00e9lenchon, Yannick Jadot mais aussi, finalement, Anne Hidalgo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate s\u2019en remettra au r\u00e9sultat de la Primaire populaire","dateModified":"2022-01-15T12:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T11:51:21+00:00","articleBody":"     Hausse du smic \u00e0 1\u00a0400 euros net, revenu mensuel pour les \u00e9tudiants de 800\u00a0euros pendant cinq ans, recrutement de 100\u00a0000 soignants, TVA \u00e0 0\u00a0% sur les produits issus de l\u2019agriculture biologique\u2026 Christiane Taubira a \u00e9gr\u00e9n\u00e9 lors de sa d\u00e9claration de candidature ses premi\u00e8res mesures, qui s\u2019inscrivent dans les quatre grands axes prioritaires de campagne\u00a0que compte d\u00e9ployer l\u2019ancienne garde des sceaux\u00a0: la jeunesse, la justice sociale, l\u2019\u00e9cologie et la R\u00e9publique. Retrouvez le r\u00e9capitulatif de son annonce de candidature ici\u00a0:                     Lire aussi :  Christiane Taubira annonce sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre axes de campagne\u00a0: la jeunesse, la justice sociale, l\u2019\u00e9cologie et la R\u00e9publique","dateModified":"2022-01-15T12:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T11:35:21+00:00","articleBody":"         Christiane Taubira, ancienne ministre de la justice, ovationn\u00e9e \u00e0 la fin de son discours de d\u00e9claration de candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, prononc\u00e9 \u00e0 Lyon en marge d\u2019un rassemblement pour l\u2019union de la gauche, samedi 15 janvier. JEAN-PHILIPPE KSIAZEK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/435c7f5_5336943-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christiane Taubira a termin\u00e9 son discours officialisant sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-01-15T11:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T11:22:56+00:00","articleBody":"     La candidate a termin\u00e9 cette prise de parole officialisant sa candidature en indiquant que son projet pr\u00e9sidentiel aura pour but de \u00ab  concilier l\u2019objectivit\u00e9 et l\u2019exigence avec l\u2019attention \u00e0 chacune et \u00e0 chacun, et notamment aux plus vuln\u00e9rables  \u00bb :           Nous allons faire tout cela ensemble parce que nous en sommes capables. Nous allons le faire en discutant. En peu de temps, parfois, et nous allons le faire parfois dans l\u2019incompr\u00e9hension, et de temps en temps, avec amour. Ce n\u2019est pas obligatoire, mais \u00e7a n\u2019est pas interdit. Nous sommes une grande et belle d\u00e9mocratie. Nous aurons \u00e0 concilier la solidit\u00e9 et la modernit\u00e9, nos institutions. Nous saurons concilier l\u2019objectivit\u00e9 et l\u2019exigence avec l\u2019attention \u00e0 chacune et \u00e0 chacun, et notamment aux plus vuln\u00e9rables. Ce sera le ressort de ma pr\u00e9sidence et ce sera l\u2019\u0153uvre du peuple.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fConcilier l\u2019objectivit\u00e9 et l\u2019exigence avec l\u2019attention \u00e0 chacune et \u00e0 chacun, et notamment ...","dateModified":"2022-01-15T11:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T11:19:29+00:00","articleBody":"     Enfin, le quatri\u00e8me grand axe de priorit\u00e9s d\u00e9roul\u00e9 par la candidate est \u00ab\u00a0la R\u00e9publique\u00a0\u00bb qui est, affirme-t-elle, dont \u00ab\u00a0le c\u0153ur battant c\u2019est l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cole, qui est un lieu de reproduction des in\u00e9galit\u00e9s sociales et familiales [doit participer] \u00e0 la mixit\u00e9 sociale. Pour les \u00e9coles hors contrat, nous allons veiller \u00e0 ce qu\u2019elles respectent les valeurs et les principes de la R\u00e9publique et prendre les dispositions n\u00e9cessaires en cas de constat de non-respect de ses valeurs\u00a0\u00bb, a ainsi notamment affirm\u00e9 la candidate.           Christiane Taubira a adress\u00e9 un message de fraternit\u00e9 et en faveur de la diversit\u00e9, qui fait l\u2019histoire de France, souligne-t-elle, faisant l\u2019\u00e9loge de la R\u00e9publique indivisible, \u00ab\u00a0notre bien le plus pr\u00e9cieux\u00a0 :            Nous avons besoin de vous. Le pays a besoin de vous et nous avancerons ensemble. Nous avan\u00e7ons ensemble. Nous savons que c\u2019est l\u2019histoire France qui a fait et qui fait la France telle qu\u2019elle est aujourd\u2019hui. (...) Nous avons besoin de ressentir pleinement notre immense diversit\u00e9 (...). C\u2019est ce que permet la R\u00e9publique indivisible, la R\u00e9publique indivisible et la\u00efque. Nous sommes diff\u00e9rents, nous sommes singuliers, nous avons des exp\u00e9riences personnelles, familiales, territoriales, professionnelles, culturelles vari\u00e9es. Nous sommes diff\u00e9rents. Nous sommes ath\u00e9es, libres penseurs, agnostiques, croyants. Nous sommes diff\u00e9rents et la R\u00e9publique est indivisible parce que la soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas uniforme. Mais elle est la\u00efque, elle nous permet de tenir ensemble. C\u2019est pour cela notre bien le plus pr\u00e9cieux.           La candidate affirme\u00a0ainsi qu\u2019\u00ab\u00a0elle nous permet de penser un destin commun. C\u2019est pour \u00e7a que nous allons la d\u00e9fendre \u00bb, promettant une \u00ab\u00a0grande vigilance et une totale intransigeance contre toutes les attaques les plus sournoises et les plus frontales\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0contre les discriminations et contre la stigmatisation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4e et dernier grand axe du projet pr\u00e9sidentiel de Mme Taubira\u00a0: \u00ab\u00a0la R\u00e9publique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-15T11:28:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T11:01:26+00:00","articleBody":"     Concernant l\u2019\u00e9cologie, son troisi\u00e8me grand axe de campagne, la candidate de gauche affirme qu\u2019il s\u2019agit de \u00ab\u00a0l\u2019affaire du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 la p\u00e9tition et le recours en justice port\u00e9 par le collectif du m\u00eame nom en\u00a02018, afin d\u2019interpeller l\u2019opinion publique et le gouvernement sur l\u2019urgence climatique.           Mme Taubira d\u00e9clare ainsi\u00a0notamment vouloir une TVA \u00e0 taux z\u00e9ro pour les produits issus de l\u2019agriculture biologique au niveau europ\u00e9en et propose d\u2019augmenter le bonus \u00e9cologique sous conditions de ressources\u00a0 : \u00ab Je veillerai \u00e0 ce que les ressources et les investissements fran\u00e7ais et europ\u00e9ens dans la recherche nous permettent de passer rapidement et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la n\u00e9cessaire transition \u00e9cologique d\u00e9carbon\u00e9e. Assurer les nouvelles mobilit\u00e9s, veiller \u00e0 ce que l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique consomme de moins en moins, parce que nous savons \u00e0 quel point elle est \u00e9nergivore. Accompagner ces entreprises qui relocalisent et qui produisent en France. Augmenter le bonus \u00e9cologique sous conditions de ressources [pour toucher] les personnes qui ont des revenus modestes. Pour l\u2019agriculture biologique, je veux une TVA \u00e0 taux z\u00e9ro. C\u2019est un sujet europ\u00e9en. Ce sera une de mes grandes batailles avec l\u2019Union europ\u00e9enne, qui est notre espace social, et qui doit devenir un espace d\u2019harmonisation fiscale et un espace de droits et de libert\u00e9. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cologie, c\u2019est l\u2019affaire du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, affirme Christiane Taubira","dateModified":"2022-01-15T11:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T10:52:57+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me axe de son projet\u00a0: \u00ab la justice sociale \u00bb. L\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e de la Guyane aborde ainsi la question des \u00ab bas salaires \u00bb et promet de revaloriser le smic \u00ab \u00e0 1 400 euros net \u00bb par mois. Elle promet ensuite de taxer davantage le patrimoine \u00ab \u00e0 partir de 10 millions d\u2019euros \u00bb. \u00ab Nous allons puiser [dans ces fortunes] et recueillir chaque ann\u00e9e environ 10 milliards de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires \u00bb, fait-elle valoir.          \u00ab La justice sociale, c\u2019est aussi notre syst\u00e8me de sant\u00e9 publique qui est \u00e0 bout de souffle. Apr\u00e8s avoir ferm\u00e9 et supprim\u00e9 des milliers de lits aujourd\u2019hui, on ferme des services, faute de soignantes et de soignants qui ont \u00e9t\u00e9 tellement maltrait\u00e9s si longtemps \u00bb, constate Mme\u00a0Taubira. Elle veut donc \u00ab recruter 100 000 soignants et les r\u00e9mun\u00e9rer correctement, dignement, \u00e0 la hauteur les meilleurs [salaires] de nos partenaires europ\u00e9ens \u00bb et mettre fin \u00e0 la tarification \u00e0 l\u2019acte \u00e0 l\u2019hopital.           Enfin, sur ce point, elle affirme vouloir lutter pour les droits des travailleurs des plates-formes\u00a0afin que l\u2019\u00ab ub\u00e9risation cesse d\u2019\u00eatre une zone de non-droit et que les personnes qui y travaillent aient droit aussi \u00e0 des salaires corrects, d\u00e9cents, aient droit \u00e0 la retraite, aux cong\u00e9s, aux cong\u00e9s maternit\u00e9, aux cong\u00e9 de paternit\u00e9. \u00bb  Elle promet aussi de convoquer une \u00ab conf\u00e9rence sur les salaires \u00bb et de d\u00e9fendre un gouvernement \u00ab qui sache dialoguer au lieu de moraliser et de caporaliser \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Promesse d\u2019un smic \u00e0 1\u00a0400\u00a0euros net, une taxation plus forte du patrimoine et 100\u00a0000\u00a0soignants s...","dateModified":"2022-01-15T11:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T10:46:11+00:00","articleBody":"     La candidate confirm\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 d\u00e9roule son premier des quatre axes prioritaires de campagne et de programme\u00a0qu\u2019elle se fixe : celui de \u00ab la jeunesse \u00bb, de \u00ab l\u2019\u00e9mancipation \u00bb. Elle propose notamment un revenu mensuel pour tous les \u00e9tudiants, afin de pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0:           \u00ab Faire en sorte qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e2ge de la majorit\u00e9 civique, la jeunesse puisse acc\u00e9der aussi \u00e0 une majorit\u00e9 sociale. Il faut que nos jeunes puissent faire des \u00e9tudes, parce qu\u2019ils sont notre avenir. Or, aujourd\u2019hui, 46\u00a0% des jeunes sont oblig\u00e9s de travailler pendant leurs \u00e9tudes. Nous veillerons \u00e0 ce qu\u2019ils soient en capacit\u00e9 de se consacrer \u00e0 leurs \u00e9tudes en leur allouant un revenu de 800\u00a0euros par mois pendant cinq ans, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu\u2019ils puissent \u00e9tudier et mettre tout leur talent au service de l\u2019avenir. C\u2019est le premier grand axe de mes priorit\u00e9s. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un revenu de 800 euros mensuel pour les \u00e9tudiants pendant cinq ans ","dateModified":"2022-01-15T10:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T10:41:21+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre de la justice \u00e9nonce, \u00e0 la suite de la confirmation de sa candidature, les premi\u00e8res grandes orientations et mesures de son programme pr\u00e9sidentiel. Faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ses anciennes responsabilit\u00e9s gouvernementales, elle affirme,\u00a0au sujet de la puissance publique : \u00ab\u00a0Nous ferons ensemble et nous ferons d\u2019abord pour renforcer la puissance publique pour un Etat plus attentif, plus attentionn\u00e9, plus juste, plus efficace. Je sais les besoins d\u2019un Etat fort, je sais la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre aux missions r\u00e9galiennes. Je sais qu\u2019elles peuvent \u00eatre lourdes. \u00bb          Elle aura ainsi \u00ab\u00a0quatre priorit\u00e9s\u00a0\u00bb en ligne de mire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mme Taubira promet de \u00ab\u00a0renforcer la puissance publique\u00a0\u00bb pour un Etat \u00ab\u00a0plus attentif\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0plu...","dateModified":"2022-01-15T10:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T10:36:59+00:00","articleBody":"     Egrenant les rencontres qu\u2019elle a effectu\u00e9es ces derni\u00e8res semaines, le besoin de justice sociale qu\u2019elle a constat\u00e9, tout comme \u00ab l\u2019aspiration \u00e0 un autre mode de gouvernement \u00bb qu\u2019elle dit partager, Christiane Taubira affirme\u00a0: \u00ab Pour toutes ces exigences d\u2019un gouvernement qui nous respecte et qui vous respecte, je suis candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. \u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fJe suis candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique\u202f\u00bb, annonce Christiane Taubira","dateModified":"2022-01-15T10:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T10:33:27+00:00","articleBody":"     Evoquant son d\u00e9placement r\u00e9cent \u00e0 Bondy, o\u00f9 elle pr\u00e9cise \u00eatre all\u00e9e \u00ab soutenir une liste d\u2019union gauche \u00bb pour les \u00e9lections municipales partielles, l\u2019ancienne ministre de la justice rappelle\u00a0: \u00ab C\u2019est l\u00e0-bas d\u2019ailleurs que j\u2019ai d\u00e9clar\u00e9 que je [reconnaissais] les r\u00e8gles de la Primaire populaire et que j\u2019en reconna\u00eetrais le r\u00e9sultat. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mme\u00a0Taubira rappelle qu\u2019elle se pliera aux \u00ab\u202fr\u00e8gles de la Primaire populaire\u202f\u00bb et en reconna\u00eet...","dateModified":"2022-01-15T10:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T10:30:08+00:00","articleBody":"     Christiane Taubira entame son discours, dans le quartier de la Croix-Rousse \u00e0 Lyon. Derri\u00e8re un pupitre, elle commence en d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab J\u2019honore, comme pr\u00e9vu, le rendez-vous [que nous avions] fix\u00e9 [\u00e0 la] mi-janvier. \u00bb \u00ab Nous sommes ici parce que le pays s\u2019interroge. Sur l\u2019ensemble du territoire, dans l\u2019Hexagone, les [d\u00e9partements et territoires d\u2019]outre-mer, je vois, j\u2019entends les col\u00e8res face aux in\u00e9galit\u00e9s, aux injustices, aux discriminations, sur lesquelles parfois viennent se poser des paroles de m\u00e9pris \u00bb, fait valoir l\u2019ancienne garde des seaux. Elle revient ensuite sur ses rencontres de terrain de ces derni\u00e8res semaines, alors qu\u2019elle a multipli\u00e9 les d\u00e9placements en attendant de se d\u00e9cider sur la confirmation ou non de sa candidature.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christiane Taubira prend la parole ","dateModified":"2022-01-15T10:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T10:06:42+00:00","articleBody":"     Mme\u00a0Taubira doit prendre la parole \u00e0 11\u00a0h 15, dans le quartier de la Croix-Rousse \u00e0 Lyon, pour annoncer sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, en marge d\u2019un rassemblement pour l\u2019union de la gauche. Pr\u00e8s de 200\u00a0personnes attendent l\u2019ancienne garde des sceaux dans le froid glacial et la brume, nous fait savoir notre journaliste sur place, Laurent Telo.           Sont notamment pr\u00e9sents les proches soutiens de la quasi-candidate : les anciens d\u00e9put\u00e9s socialistes Christian Paul et Daniel Goldberg ainsi que le pr\u00e9sident du Parti radical de gauche, Guillaume Lacroix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 200 personnes rassembl\u00e9es \u00e0 Lyon attendent la prise de parole de Christiane Taubira ","dateModified":"2022-01-15T10:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T09:51:54+00:00","articleBody":"     Appelant de ses v\u0153ux \u00e0 une union de la gauche sur le mod\u00e8le du Printemps marseillais qui a permis la victoire commune et historique de la gauche aux derni\u00e8res municipales \u00e0 Marseille, le maire socialiste de la ville, Beno\u00eet Payan, a annonc\u00e9, jeudi soir dans un entretien au journal Lib\u00e9ration, qu\u2019il soutiendrait le vainqueur de la Primaire populaire, quel qu\u2019il soit, tout en appelant les diff\u00e9rents candidats \u00e0 s\u2019unir. \u00ab Quand on est face \u00e0 la falaise, on saute, ou bien on s\u2019arr\u00eate. Et l\u00e0, il vaut mieux s\u2019arr\u00eater \u00bb, a fait valoir ce dernier, estimant que la gauche, \u00ab dans ces conditions [d\u2019une multitude de candidatures], elle ne gagnera pas \u00bb.          Retrouver l\u2019article de notre correspondant \u00e0 Marseille, Gilles Rof, sur le r\u00eave des membres du Printemps marseillais de voir la m\u00eame initiative d\u2019union qu\u2019ils ont connue localement \u00e9clore sur le plan national.                               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022 : le Printemps marseillais se r\u00eave toujours en exemple pour l\u2019\u00e9chelon national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Beno\u00eet Payan, maire socialiste de Marseille, soutiendra le vainqueur de la Primaire populaire","dateModified":"2022-01-15T10:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T09:37:52+00:00","articleBody":"     Pierre Larrouturou et onze militants de gauche ont mis fin vendredi 14\u00a0janvier \u00e0 leur gr\u00e8ve de la faim pour demander l\u2019union de la gauche. Ces derniers, plaidant pour une candidature unique \u00e0 travers le processus de vote citoyen de la Primaire populaire, ont cess\u00e9 leur gr\u00e8ve de la faim huit jours apr\u00e8s l\u2019avoir entam\u00e9e, pour \u00ab raisons m\u00e9dicales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 dans un communiqu\u00e9.           Gr\u00e2ce \u00e0 cette gr\u00e8ve, des millions de nos concitoyens ont entendu notre cri d\u2019alarme sur l\u2019urgence climatique et sur l\u2019enjeu crucial du rassemblement des gauches et des \u00e9cologistes \u00bb, se f\u00e9licite le collectif. Parmi les gr\u00e9vistes de la faim figuraient, outre Pierre Larrouturou, Anne Hessel \u2013 la fille de St\u00e9phane Hessel \u2013, l\u2019\u00e9cologiste Pierre Monnier et sept militants se pr\u00e9sentant comme des \u00ab jeunes de la g\u00e9n\u00e9ration climat \u00bb. Malgr\u00e9 l\u2019arr\u00eat de leur gr\u00e8ve, ils continuent \u00e0 soutenir que la gauche peut encore gagner en\u00a02022 \u00bb et que \u00ab le rassemblement sera toujours possible en f\u00e9vrier, apr\u00e8s le vote du 30 janvier \u00bb de la Primaire populaire.          N\u00e9anmoins, l\u2019\u00ab insoumis \u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot et, finalement aussi, la socialiste Anne Hidalgo ont tour \u00e0 tour refus\u00e9 de participer \u00e0 cette initiative citoyenne qui doit d\u00e9signer un candidat commun du 27 au 30\u00a0janvier. Seule Christiane Taubira affirme accepter de jouer le jeu de la Primaire populaire. L\u2019initiative citoyenne d\u00e9signera son champion \u00e0 travers un vote au jugement majoritaire \u2013 l\u2019\u00e9lecteur est appel\u00e9 \u00e0 donner des mentions, de \u00ab\u00a0rejet\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab tr\u00e8s bien \u00bb, la personne qui l\u2019emporte \u00e9tant celle ayant la meilleure m\u00e9diane \u2013, m\u00eame contre le gr\u00e9 du gagnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Union de la gauche\u00a0: 12 militants de gauche, dont l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Pierre Larrouturou, ont cess\u00e9 leur g...","dateModified":"2022-01-15T10:08:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T09:31:39+00:00","articleBody":"     Christian Paul, maire de Lormes (Ni\u00e8vre) et soutien de Christiane Taubira, l\u2019affirme\u00a0: lors de sa d\u00e9claration ce samedi, cette derni\u00e8re \u00ab va parler de fond, de sa vision de la France, de ce que la gauche peut apporter \u00e0 la France, et de ce qu\u2019elle peut apporter \u00bb. \u00ab Christiane Taubira veut \u00eatre l\u2019antidote \u00e0 la lassitude de l\u2019\u00e9lectorat de gauche, qui n\u2019en peut plus de la dispersion \u00bb, ajoute l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste. Mme\u00a0Taubira devrait officialiser sa candidature depuis le quartier de la Croix-Rousse \u00e0 Lyon, en r\u00e9f\u00e9rence symbolique \u00e0 la r\u00e9volte des Canuts au XIXe\u00a0si\u00e8cle, artisans de la soie r\u00e9prim\u00e9s pour avoir r\u00e9clam\u00e9 l\u2019autonomie ouvri\u00e8re.          Derni\u00e8re \u00e0 entrer dans l\u2019ar\u00e8ne de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche, l\u2019ancienne garde des sceaux avait annonc\u00e9, le 17\u00a0d\u00e9cembre, qu\u2019elle envisageait d\u2019\u00eatre candidate \u00ab\u00a0face \u00e0 l\u2019impasse\u00a0\u00bb d\u2019une gauche plus que jamais divis\u00e9e, et avait donn\u00e9 rendez-vous au 15\u00a0janvier pour clarifier son choix. L\u2019ex-ministre du gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande avait toutefois assur\u00e9 qu\u2019elle ne serait \u00ab\u00a0pas une candidate de plus\u00a0\u00bb et qu\u2019elle mettrait \u00ab\u00a0toutes ses forces dans les derni\u00e8res chances de l\u2019union\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9claration symbolique dans le quartier de la r\u00e9volte des Canuts","dateModified":"2022-01-15T09:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T09:08:04+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Christiane Taubira, la fin du suspense pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e tardivement dans la campagne, Christiane Taubira mise sur la Primaire populaire pour cr\u00e9er sensa...","dateModified":"2022-01-15T09:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html#148167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/15/la-primaire-populaire-a-devoile-ses-sept-candidats-avant-l-election-presidentielle-2022-dont-hidalgo-jadot-melenchon-et-taubira_6109601_6059010.html","datePublished":"2022-01-15T09:05:34+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la situation de la gauche pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022. A trois mois du premier tour, le casting final des candidats de gauche \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e devrait \u00eatre plus ou moins arr\u00eat\u00e9 ce samedi.          Ils seront finalement six sur la ligne de d\u00e9part. Apr\u00e8s les annonces d\u00e9j\u00e0 officielles de candidatures de Jean-Luc M\u00e9lenchon, Yannick Jadot, Fabien Roussel, Anne Hidalgo et Arnaud Montebourg, c\u2019est Christiane Taubira qui entre dans la course et doit confirmer sa candidature ce samedi.           L\u2019ancienne ministre de la justice doit s\u2019exprimer aux alentours de 11\u00a0heures, lors d\u2019un rassemblement militant pour l\u2019union de la gauche qui se tient \u00e0 Lyon. Elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019elle se soumettrait au r\u00e9sultat de la Primaire populaire, allant jusqu\u2019o\u00f9 bout de sa candidature si elle en sort gagnante.          C\u2019est aussi cette apr\u00e8s-midi que doit justement \u00eatre rendue publique la liste d\u00e9finitive des noms des candidats qui seront soumis au scrutin de la Primaire populaire, mouvement citoyen lanc\u00e9 pour l\u2019union de la gauche. Sera \u00e9galement communiqu\u00e9 le nombre de participants d\u00e9finitifs au scrutin. Pour rappel, des candidats qui ont refus\u00e9 de se soumettre au r\u00e9sultat du vote, tels que Jean-Luc M\u00e9lenchon, Yannick Jadot et, plus r\u00e9cemment, Anne Hidalgo, pourront tout de m\u00eame faire partie des noms soumis au vote des participants.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/114/0/2000/1000/1342/696/60/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la gauche dans l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0!","dateModified":"2022-01-15T09:11:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/0/0/2000/1333/1342/696/3/0/88fcb65_45287182-c7a8569.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/15/19-9">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le conseil départemental de l’archipel a émis un avis négatif sur le projet de loi spécifique à l’archipel, rendant très hypothétique le dépôt du texte le 2 février comme initialement prévu.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique              A Mayotte, le gouvernement essuie un véritable camouflet      Le conseil départemental de l’archipel a émis un avis négatif sur le projet de loi spécifique à l’archipel, rendant très hypothétique le dépôt du texte le 2 février comme initialement prévu.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 09h38    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est un sérieux revers que vient d’essuyer le gouvernement sur le projet de loi spécifique à Mayotte qui devait être présenté mercredi 2 février en conseil des ministres. Annoncé le 31 mars 2021 par le ministre des outre-mer, Sébastien Lecornu, à l’occasion du dixième anniversaire de la départementalisation de cet archipel de l’océan Indien, il avait fait l’objet d’une vaste consultation préalable avec les élus, les acteurs sociaux et économiques et la population, qui laissait envisager un assez large consensus sur le territoire.          Aussi l’avis négatif émis, jeudi 13 janvier, « à l’unanimité », par le conseil départemental de Mayotte prend-il l’allure d’un camouflet pour le gouvernement. Il rend pour le moins hypothétique le dépôt du projet de loi à la date prévue. Celui-ci n’aurait, en tout état de cause, pas pu être examiné par le Parlement avant les élections présidentielle et législatives. Mais, pour l’exécutif, il s’agissait avant tout de « laisser une trace » et de ne pas prêter le flanc aux accusations d’« abandon » régulièrement proférées à son encontre par la dirigeante du Rassemblement national, Marine Le Pen, très active dans ce département confronté à une immigration massive et à des difficultés sociales structurelles, où la candidate s’est encore rendue en décembre 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi spécifique à Mayotte en cours de finalisation                 Le ministère des outre-mer dit « prendre acte de l’avis défavorable rendu par le conseil départemental sur l’avant-projet de loi pour un développement accéléré de Mayotte » mais ne se hasarde pas à faire de plans sur la comète. « Le projet de loi sera présenté au moment politique opportun », se contente-t-il de répondre aux sollicitations du Monde, dissimulant à peine son embarras.          Surenchère politicienne          Que s’est-il passé entre la consultation du printemps et de l’été 2021, les avis et les propositions transmis à l’époque par les différents acteurs, qui ont largement inspiré l’avant-projet de loi, et le revirement de ce 13 janvier 2022 ? De quels ressorts dispose le gouvernement pour engager, malgré tout, les projets portant sur la lutte contre l’immigration clandestine et l’insécurité, la convergence des droits sociaux, le développement accéléré du territoire, la jeunesse et l’insertion, auxquels s’ajoute un volet organique qui ferait de Mayotte un département-région, au même titre que la Guyane ou la Martinique ?          De toute évidence, la surenchère à l’approche des élections législatives qui suivront la présidentielle n’est pas totalement étrangère à la pièce qui s’est jouée le 13 janvier, et surtout la veille, à la mairie de Mamoudzou, la préfecture, l’hémicycle du conseil départemental étant en travaux. Avant de se prononcer en séance plénière, le conseil départemental avait réuni en visioconférence un certain nombre d’associations et de collectifs, dont le très virulent Collectif des citoyens de Mayotte, présidé par la journaliste Estelle Youssouffa, candidate déclarée aux prochaines législatives.        Il vous reste 38.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/15/a-mayotte-le-gouvernement-essuie-un-veritable-camouflet_6109590_823448.html"},"headline":"A Mayotte, le gouvernement essuie un v\u00e9ritable camouflet","dateCreated":"2022-01-15T09:38:52+01:00","datePublished":"2022-01-15T09:38:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Politique","Gouvernement Castex","Outre-mer"],"description":"Le conseil d\u00e9partemental de l\u2019archipel a \u00e9mis un avis n\u00e9gatif sur le projet de loi sp\u00e9cifique \u00e0 l\u2019archipel, rendant tr\u00e8s hypoth\u00e9tique le d\u00e9p\u00f4t du texte le 2\u00a0f\u00e9vrier comme initialement pr\u00e9vu.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/0/0/3840/1920/1342/696/60/0/5853d03_642863933-000-9u93vd-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/15/19-10">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Entrée tardivement dans la campagne, Christiane Taubira mise sur la primaire populaire pour créer la sensation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Élection présidentielle 2022       Christiane Taubira             Christiane Taubira, la fin du suspense pour l’élection présidentielle      Entrée tardivement dans la campagne, Christiane Taubira mise sur la primaire populaire pour créer la sensation.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 08h46, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Christiane Taubira lors de sa visite de l’usine de méthanisation de Montaut (Ariège), le 6 janvier.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               Quand on demande à Christian Paul si ce n’est pas un ego irrépressible guidé par un fort tempérament messianique qui pousse finalement Christiane Taubira à s’ajouter à la longue liste des candidats de gauche à l’élection présidentielle, l’ancien socialiste, rallié à l’ambition nationale de la Guyanaise, secoue la tête très fort : « Mais pas du tout. Elle n’est pas descendue du ciel pour soigner les écrouelles. »           Pour Christian Paul, qui n’est pas un hurluberlu politique, mais un ancien député (1997-2017) raisonné et méthodique, la clé de compréhension est beaucoup plus simple. « Sa décision ne doit rien au hasard. Après deux ans de Covid-19 et cinq ans de macronisme, les Français sont fatigués. Christiane Taubira peut être l’antidote à cette démoralisation. » M. Paul a peaufiné ses analyses sur la déstructuration de la gauche, ses projections sur « un moment Taubira » et ses plans d’un prototype révolutionnaire de conquête.          Avant d’entrer dans les détails, il nous invite à gravir les hauteurs de Lyon pour assister à un moment historique, samedi 15 janvier, sur la colline de la Croix-Rousse, lieu symbolique aux révoltes des canuts du XIXe siècle, réprimés pour avoir réclamé l’autonomie ouvrière, rébellion anti-esclavagiste de surcroît. Christiane Taubira va parler. Le moment devrait être bref, mais lyrique. Christiane Taubira, oratrice hors pair, dit souvent des choses très poétiques, mais, quelques fois, ce n’est pas très clair. A Lyon elle devait déclarer sans détour qu’elle est candidate à l’Elysée, préalable nécessaire pour pouvoir se soumettre à la désignation de la primaire populaire.          « Aspiration à l’union »          Car Christiane Taubira, encartée dans aucun parti, veut s’appuyer sur la légitimation de ce mouvement citoyen qui revendique plus de 300 000 inscrits et organise un vote fin janvier pour départager les candidats de gauche, avec ou sans leur permission. Cette « innovation démocratique radicale », dont elle est la favorite, c’est la base du plan de Christian Paul. Tout part de là. « Cette manière d’entrer en campagne, cette aspiration à l’union, en dépit des partis, c’est le préalable d’une identité politique différente qui peut recomposer la gauche », précise-t-il. Tout doit partir de cet objet politique encore un peu obscur, dont surgira la grande lumière de la victoire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : choisir son président en donnant un avis à chaque candidat, une expérience démocratique                 Une primaire, sous une forme connue, qui a permis à Valérie Pécresse, vainqueur de celle du parti Les Républicains, de doubler son score dans les sondages. Donc, une fois remportée la primaire populaire, Mme Taubira, « qui a une personnalité hors du commun, un style différent, une manière de regarder le pays différente et une capacité de dialogue différente », selon M. Paul, bénéficiera « d’un mouvement d’opinion suffisamment important pour créer un désir d’union et balayer les dernières résistances ». Celles de partis de gauche réputés rabougris, dépenaillés, réduits à une unique capacité de nuisance en dissuadant leurs militants de voter à la dite primaire.        Il vous reste 53.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/15/election-presidentielle-2022-christiane-taubira-la-fin-du-suspense_6109584_6059010.html"},"headline":"Christiane Taubira, la fin du suspense pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-01-15T08:46:29+01:00","datePublished":"2022-01-15T08:46:29+01:00","dateModified":"2022-01-15T10:53:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Christiane Taubira"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Christiane Taubira"],"description":"Entr\u00e9e tardivement dans la campagne, Christiane Taubira mise sur la primaire populaire pour cr\u00e9er la sensation.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/e984ff8_652744205-presidentielle-christiane-taubira-ul-myop-1007310.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Christiane Taubira","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/christiane-taubira/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/15/19-11">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Sous-utilisé par les collectivités territoriales depuis son lancement en 2003, ce pouvoir d’adapter les lois ou règlements nationaux aux situations locales fait pourtant vivre la démocratie de façon créatrice, analyse la philosophe dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                            Le Monde événements       Tribunes         Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Tribune        Cynthia Fleury        Sous-utilisé par les collectivités territoriales depuis son lancement en 2003, ce pouvoir d’adapter les lois ou règlements nationaux aux situations locales fait pourtant vivre la démocratie de façon créatrice, analyse la philosophe dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 09h36    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Tribune. C’est un risque devenu, hélas, quasi structurel à la démocratie, à savoir l’expérience de sa condition déceptive et, en réaction, la réactivation d’une tentation ressentimiste chez les citoyens qui se « ressentent » prioritairement méprisés, humiliés, impuissants, déclassés et qui réagissent en se radicalisant, en se binarisant, en faisant de la démocratie et de ses institutions leur « mauvais objet ». Il y a beaucoup de choses à dire sur la démultiplication des inégalités socio-économiques, leur renforcement systémique, et qui, bien sûr, produisent des conditions objectives de souffrance, d’érosion de soi.                              Lire aussi   Cynthia Fleury : « Les inégalités territoriales, c’est une intériorisation forte du sentiment d’échec »                   Nous savons à quel point le premier enjeu de l’Etat social de droit est précisément de rester indivisible, d’associer aux déclarations formelles du droit des capacités concrètes, du pouvoir d’agir et de transformer les mondes culturels et économiques dans lesquels les individus évoluent. A partir du moment où il tend à faire l’inverse, à reproduire des dispositifs de réification des individus, ces derniers se perçoivent, ce qui est psychiquement intenable, comme remplaçables, interchangeables, surnuméraires, inutiles, et la modernité devient le lieu d’une fabrique nouvelle de l’indignité.            Produire des forces critiques            Pour autant, Hermann Broch a bien identifié, dans son essai majeur d’après-guerre La théorie de la folie des masses, que le ressentiment ne naissait pas de l’absence des seules structures matérielles de « soutènement » (autrement dit des inégalités socio-économiques) mais qu’il relevait d’une faillite morale plus intime, plus émotionnelle, d’une perte de valeurs, ou plutôt d’un système de valeurs inversées, avec, en son centre, un « ressenti » qui devient le seul rationnel envisageable, et ce d’autant plus qu’il est alimenté par les passions tristes.            Pour éviter de se claquemurer dans ce système de valeurs « fermées », il faut veiller à produire toutes les forces critiques possibles, force de sublimation en tête, individuellement et collectivement. Comment ? Mille et une façons existent mais concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique, car il recèle à lui seul des protocoles précisément capables d’articuler à la fois les individus singuliers que nous sommes et les collectifs dont nous avons besoin pour rendre durables ces droits individuels. Faut-il encore lui laisser une vraie place dans nos démocraties, avec de vrais enjeux d’accès à la modélisation de l’intérêt général.            Depuis 2003, et l’acte II de la décentralisation républicaine, les collectivités territoriales se sont vu accorder un droit à l’expérimentation leur permettant d’adapter les lois et règlements nationaux aux situations locales. Autrement dit, les élus, et souvent à l’initiative des citoyens, de collectifs issus de la société civile, peuvent expérimenter des dispositifs qui ont vocation à transformer la norme générale, mais à démontrer d’abord leur opérationnalité. Une manière ici de faire « vivre » la démocratie de façon continue, très effective, créatrice, d’allier le faire et la pensée, d’inventer de nouvelles légitimités, d’être résolument « irremplaçables » dans la mesure où chacun peut participer à son invention. Une possibilité qui reste l’un des piliers de l’acte démocratique en tant que tel.            En un mot, de retrouver une puissance d’agir et de transformation, de revenir à la nécessité de la démocratie réflexive et critique, celle qui s’auto-améliore et fait vivre de façon non strictement chaotique cette réforme. Ce sont autant de minicontrats sociaux repassés avec l’idée même de ce régime, des protocoles qui permettent de réinvestir la confiance dans les institutions, et plus cliniquement parlant, qui préservent les individus du ressentiment. Ce droit d’expérimentation est totalement sous-utilisé, alors qu’il est une des façons de développer la citoyenneté capacitaire.              Cynthia Fleury est philosophe, professeure titulaire de la chaire Humanités et santé au Conservatoire national des arts et métiers, titulaire de la chaire de Philosophie du GHU Paris psychiatrie et neurosciences.                             « Place de la République » à Lyon | Une journée de débats sur la notion de république et citoyenneté       Le Monde organise le samedi 22 janvier 2022, à l’Hôtel de ville de Lyon, une journée de conférences, débats et ateliers sur les enjeux de république et de citoyenneté en France.         Entrée gratuite sur inscription depuis ce lien  « Place de la République » | Conférences, débats, ateliers Le samedi 22 janvier, de 10 heures à 17 h 30 Hôtel de ville de Lyon, 1, place de la Comédie, 69 001 Lyon lemonde.fr/placedelarepublique                             Cette tribune est réalisée dans le cadre de l’événement « Place de la république », organisé en partenariat avec la Ville de Lyon.                     Cynthia Fleury          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                                                                                  Services                       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Indépendances africaines  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo Autodoc       Codes Promo Amazon       Codes Promo Expedia       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo NordVPN      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/article/2022/01/15/cynthia-fleury-concentrons-nous-sur-le-droit-d-experimentation-democratique_6109582_4333359.html"},"headline":"Cynthia Fleury\u00a0: \u00ab\u00a0Concentrons-nous sur le droit d\u2019exp\u00e9rimentation d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-15T08:00:18+01:00","datePublished":"2022-01-15T08:00:18+01:00","dateModified":"2022-01-15T09:36:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Tribunes"],"keywords":["Tribunes","\u00c9conomie","La France des territoires","D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Le Monde \u00e9v\u00e9nements"],"description":"Sous-utilis\u00e9 par les collectivit\u00e9s territoriales depuis son lancement en\u00a02003, ce pouvoir d\u2019adapter les lois ou r\u00e8glements nationaux aux situations locales fait pourtant vivre la d\u00e9mocratie de fa\u00e7on cr\u00e9atrice, analyse la philosophe dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Cynthia Fleury"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/12/08/454/0/4811/2403/1342/696/60/0/6b2232d_5871696-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde \u00e9v\u00e9nements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/15/19-12">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Amandine Sanvisens, cofondatrice de Paris Animaux Zoopolis (PAZ), une association de protection animale, estime, dans une tribune au « Monde », que les partisans de la chasse enferment la ruralité dans une définition qui ne correspond pas à la réalité, avec pour seul objectif de refuser le débat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                     Débats       Planète         « Manipuler la notion de ruralité pour défendre des pratiques cruelles envers les animaux est malhonnête et scandaleux »   Tribune        Amandine Sanvisens  Cofondatrice de l’association PAZ        Amandine Sanvisens, cofondatrice de Paris Animaux Zoopolis (PAZ), une association de protection animale, estime, dans une tribune au « Monde », que les partisans de la chasse enferment la ruralité dans une définition qui ne correspond pas à la réalité, avec pour seul objectif de refuser le débat.   Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Ces dernières années, l’idée de ruralité est devenue à la mode : redéfinie par l’Insee en 2021, elle fait l’objet d’un groupe d’études à l’Assemblée nationale et un secrétariat d’Etat lui est même consacré. La notion de ruralité est aussi brandie à la moindre occasion par le lobby de la chasse : dans le cadre de l’élection présidentielle, le président de la Fédération nationale des chasseurs (FNC), Willy Schraen, propose la création d’un ministère de la ruralité et de l’agriculture pour sortir la chasse et la pêche de loisir du ministère de l’écologie.          Enfant du Sud-Ouest, j’ai grandi à Toulouse. Mes parents comme mes grands-mères sont nés et ont vécu en Ariège. J’ai passé toutes mes vacances chez mes grands-parents, entre l’Ariège et la Corrèze. Balades dans les forêts, randonnées à la montagne, cueillette de champignons : j’ai appris à nager dans le lac d’Egletons et à ramer sur l’étang de Prévot, à Clergoux. C’est d’ailleurs dans ce bourg de 400 habitants que mon grand-père m’a appris à pêcher les truites.          De tout cela, je garde de merveilleux souvenirs au bord de l’eau, en famille. C’est aussi le moment où j’ai commencé à m’interroger en voyant les poissons se débattre de tout leur petit corps suspendu à un hameçon. Ces images sont restées gravées dans ma mémoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amandine Sanvisens, présidente de PAZ, le nouveau visage de la cause animale                 Aujourd’hui, je me bats pour défendre les intérêts des poissons en remettant en question la pêche de loisir. Comme beaucoup, je suis « montée à Paris » il y a quinze ans, pour y suivre des études supérieures, et j’ai finalement choisi d’y vivre. Malgré tout ce temps passé, les Parisiens me demandent encore d’où je viens, et ce, à cause de mon « accent chantant » !          Un mode de vie idéalisé          Mais, à entendre le lobby de la chasse et de la pêche de loisir, je serais une « bobo parisienne qui donne des leçons aux ruraux ». Pour quelles raisons ? Non pas parce que j’habite à Paris, mais bien parce que je défends les intérêts des animaux. Quelle mascarade ! Ce raisonnement absurde nie la complexité des parcours de vie, des origines, des histoires familiales et des vécus en simplifiant, voire en caricaturant à dessein, les habitants des villes, comme si nos vies étaient figées.          En 2016, c’était le petit milieu de la corrida qui s’appropriait « l’esprit du Sud » à travers une prétendue charte : celle-ci avait pour objectif de défendre la torture des taureaux, érigée en spectacle dans les arènes. Pourtant, 75 % des habitants des départements concernés sont défavorables aux corridas, selon un sondage réalisé en 2017 par l’IFOP et l’Alliance anticorrida.        Il vous reste 58.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/15/manipuler-la-notion-de-ruralite-pour-defendre-des-pratiques-cruelles-envers-les-animaux-est-malhonnete-et-scandaleux_6109575_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Manipuler la notion de ruralit\u00e9 pour d\u00e9fendre des pratiques cruelles envers les animaux est malhonn\u00eate et scandaleux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-15T06:30:11+01:00","datePublished":"2022-01-15T06:30:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Amandine Sanvisens, cofondatrice de Paris Animaux Zoopolis (PAZ), une association de protection animale, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les partisans de la chasse enferment la ruralit\u00e9 dans une d\u00e9finition qui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, avec pour seul objectif de refuser le d\u00e9bat.","author":[{"@type":"Person","name":"Amandine Sanvisens","description":"Cofondatrice de l\u2019association PAZ"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/715/0/5616/2805/1342/696/60/0/c6d18d8_268198493-pns-2304461.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/15/19-13">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Au cours d’une nuit de débats menés au pas de charge, l’Assemblée nationale a adopté samedi matin en nouvelle lecture le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Passe sanitaire             Passe vaccinal : les députés rétablissent le contrôle par les restaurateurs      Au cours d’une nuit de débats menés au pas de charge, l’Assemblée nationale a adopté samedi matin en nouvelle lecture le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 06h28, mis à jour à 08h32    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, lors de l’examen du projet de loi sanitaire, à l’Assemblée nationale, le vendredi 14 janvier 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Il était bientôt 2 heures du matin, samedi 15 janvier, et le vice-président de l’Assemblée nationale, Sylvain Waserman, avait une demande pour les députés réunis pour une nouvelle lecture du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal : « Je ne peux que vous inviter à vous exprimer de la manière la plus concise. »          Il a été diversement entendu, et il aura fallu plus de onze heures de débats, entre vendredi et samedi, pour que l’Hémicycle examine 454 amendements, n’en adopte aucun, et vote le projet de loi par 185 voix pour, 59 contre et 8 abstentions. Le groupe Les Républicains (LR) a voté majoritairement en faveur, mais demeure partagé avec 26 voix pour, 14 contre et 7 abstentions. La gauche a largement voté contre, y compris le groupe socialiste.          Après l’échec de la commission mixte paritaire de jeudi, qui devait harmoniser les versions du Sénat et de l’Assemblée adoptées en premières lectures, le texte était retourné en commission des lois de l’Assemblée, qui a détricoté une grande partie des modifications apportées par les sénateurs, intégrant toutefois certains des compromis qui avaient semblé sur le point d’être trouvés en commission mixte paritaire.                            Lire aussi   Passe vaccinal : le Sénat adopte en première lecture un texte sensiblement modifié                 Les 12-16 ans restent soumis au passe sanitaire          Ainsi, le passe vaccinal ne s’appliquera plus aux adolescents entre 12 et 16 ans, toujours soumis cependant au passe sanitaire. L’amende prévue pour une entreprise renâclant au télétravail quand il est possible a aussi été abaissée de 1 000 à 500 euros par salarié concerné. Les restaurateurs pourront vérifier l’identité de leurs clients présentant un passe, sur la base de tout « document officiel comportant sa photographie », et pas forcément de papiers d’identité.          L’amendement demandant la suppression de ce contrôle a été le plus débattu. « Quand on sait qu’un policier municipal ne peut pas contrôler les identités, il semble bon de laisser les cafetiers et restaurateurs faire autre chose », a jugé Philippe Gosselin (LR, Manche). Pour Alexis Corbière (La France insoumise, LFI, Seine-Saint-Denis), la manipulation de papiers d’identité doit rester le « monopole » d’agents de police, tandis que Lamia El Aaraje (PS, Paris) s’est émue de l’émergence d’une « société de la défiance ».          En défense, Guillaume Gouffier-Cha (La République en marche, Val-de-Marne) a comparé la mesure aux contrôles qui peuvent se faire dans les bars en cas de consommation de boissons alcoolisées. Adrien Taquet, le secrétaire d’Etat auprès du ministre de la santé, Olivier Véran (toujours isolé pour cause de contamination au Covid-19), s’est évertué à la distinction lexicale : pour lui, le projet de loi n’implique pas de contrôle d’identité mais la simple « vérification de concordance entre un passe sanitaire et un document officiel comportant une photo ».        Il vous reste 51.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/15/passe-vaccinal-les-deputes-retablissent-le-controle-par-les-restaurateurs_6109574_823448.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s r\u00e9tablissent le contr\u00f4le par les restaurateurs","dateCreated":"2022-01-15T06:28:58+01:00","datePublished":"2022-01-15T06:28:58+01:00","dateModified":"2022-01-15T08:32:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Passe sanitaire"],"keywords":["Passe sanitaire","Gouvernement Castex","Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Au cours d\u2019une nuit de d\u00e9bats men\u00e9s au pas de charge, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 samedi matin en nouvelle lecture le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/129/0/2500/1250/1342/696/60/0/fb494cf_1642178742923-jmug220114009-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe sanitaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/15/19-14">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ La sociologue dénonce, dans sa chronique, l’obsession des candidats à l’élection présidentielle contre les dépenses de l’Etat, alors que celles-ci contribuent fortement à la richesse nationale, comme le montrent deux études de l’Insee.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                     Débats       Élection présidentielle 2022         Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Chronique            Dominique Méda  Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine        La sociologue dénonce, dans sa chronique, l’obsession des candidats à l’élection présidentielle contre les dépenses de l’Etat, alors que celles-ci contribuent fortement à la richesse nationale, comme le montrent deux études de l’Insee.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 06h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Comme en 2017, la précampagne présidentielle regorge de propos dépréciatifs sur le niveau des dépenses publiques et de l’emploi public français. « Championne du monde », avec des dépenses publiques représentant plus de 55 % du produit intérieur brut (PIB), la France devrait, selon plusieurs personnalités prétendant à la magistrature suprême, s’engager d’urgence dans leur réduction, comme dans celle des emplois publics.          L’expression utilisée, « 55 % du PIB », laisse entendre que plus de la moitié de la création de richesse française serait engloutie chaque année dans des activités inutiles et même toxiques pour notre pays, car entravant dramatiquement la vitalité du secteur privé, étouffé par un prélèvement insupportable. Il nous faut rompre avec cette représentation simpliste. Deux publications récentes, accessibles et rigoureuses, nous permettent heureusement de le faire.          Il n’y a pas d’abord un secteur privé qui crée de la richesse, puis des administrations publiques qui viennent opérer un prélèvement et dilapider plus de la moitié de celle-ci. Secteur privé et administrations publiques contribuent au contraire tous deux à la création de richesse nationale annuelle, mesurée par le PIB, qui est lui-même la somme du PIB marchand et du PIB non-marchand (« Dans quelle mesure les administrations publiques contribuent-elles à la production nationale ? », Nicolas Carnot et Etienne Debauche, « Le blog de l’Insee », 3 décembre 2021). Les dépenses publiques servent à la fois à produire des biens et des services fournis gratuitement ou à un prix inférieur au marché et à redistribuer.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron renonce à l’objectif de supprimer 50 000 postes d’agents de l’Etat                 La production de richesse directement créée par les administrations publiques est estimée par les deux chercheurs à environ 20 % de la création de richesse totale. Elle recouvre essentiellement la fourniture des services régaliens (défense, sécurité, justice, administration générale), celle d’enseignement dans les établissements publics et celle de soins dans les hôpitaux publics.          Transferts en nature          Au-delà de cette production « directe » de biens et de services, les administrations publiques soutiennent également l’activité productive nationale de façon indirecte, par exemple en finançant l’acquisition de certains services auprès de producteurs privés. C’est ce qui se passe lorsque la Sécurité sociale prend en charge les soins délivrés par la médecine libérale ou dans les cliniques privées ou rembourse une partie des médicaments.          De même, les subventions aux entreprises et les investissements publics soutiennent directement le tissu productif au bénéfice de certains types de productions ou de produits et stimulent la production de certaines entreprises privées, en leur offrant des débouchés par la commande publique.        Il vous reste 53.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/15/dominique-meda-secteur-prive-et-administrations-publiques-contribuent-tous-deux-a-la-creation-de-richesse-nationale_6109565_3232.html"},"headline":"Dominique M\u00e9da\u00a0: \u00ab\u00a0Secteur priv\u00e9 et administrations publiques contribuent tous deux \u00e0 la cr\u00e9ation de richesse nationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-15T05:00:12+01:00","datePublished":"2022-01-15T05:00:12+01:00","dateModified":"2022-01-15T06:59:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La sociologue d\u00e9nonce, dans sa chronique, l\u2019obsession des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle contre les d\u00e9penses de l\u2019Etat, alors que celles-ci contribuent fortement \u00e0 la richesse nationale, comme le montrent deux \u00e9tudes de l\u2019Insee.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique M\u00e9da","description":"Professeure de sociologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Dauphine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/109/0/5946/2968/1342/696/60/0/39a9ddd_0397f0e89bfc40d7ae306dc9ee247121-0397f0e89bfc40d7ae306dc9ee247121-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/15/19-15">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Les députés ont voté, sans surprise, le texte controversé transformant le passe sanitaire en passe vaccinal au bout d’une nuit de débats qui se poursuivront dans quelques heures au Sénat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Passe vaccinal : l’Assemblée nationale adopte le projet de loi en nouvelle lecture      Les députés ont voté, sans surprise, le texte controversé transformant le passe sanitaire en passe vaccinal au bout d’une nuit de débats qui se poursuivront dans quelques heures au Sénat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 04h34, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La présidente du groupe LFI, Mathilde Panot, a pris la parole à l'Assemblée nationale pour défendre sa motion de rejet du projet de loi, le 14 janvier 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 De retour à l’Assemblée nationale, le projet de loi controversé transformant le passe sanitaire en passe vaccinal a été adopté dans la nuit du vendredi 14 au samedi 15 janvier, à 4 heures du matin. Après l’échec tonitruant d’un compromis avec le Sénat, où le texte avait été sensiblement modifié, et de nouvelles âpres discussions entamées vendredi à 15 heures dans un Palais-Bourbon électrique, les députés ont validé le projet de loi renforçant les outils de la gestion de la crise sanitaire avec 185 voix pour, 69 contre, et 8 abstentions.            Cette dernière version du projet de loi est proche de celle votée la semaine dernière en première lecture, mais avec certaines modifications, parfois inspirées par l’examen au Sénat, dominé par la droite. Ainsi le passe vaccinal ne s’appliquera plus aux adolescents entre 12 et 16 ans, toujours soumis cependant au passe sanitaire.              « Vérification de la concordance d’identité » avec le passe, renforcement des sanctions contre les faux passes, possibilité de subordonner l’accès à des réunions politiques à la présentation d’un passe sanitaire ou vaccinal… Les débats ont achoppé sur les mêmes dispositions qu’en première lecture, sans que gouvernement et majorité changent pour autant de cap.            Les opposants au texte n’ont pas désarmé, à l’instar des élus La France insoumise (LFI) qui ont défendu, en vain, une motion de rejet préalable contre un texte de « contrainte » et ont ferraillé sur chacun des amendements, multipliant les coups de griffe contre la majorité et l’exécutif, avec à la clé de régulières montées de tension lors notamment des prises de parole d’Ugo Bernalicis.                              Lire aussi   Retrouvez le déroulé de l’actualité politique du vendredi 14 janvier                   Une adoption définitive espérée dimanche            Accusés de « manœuvre politique » avec ce texte et l’échec de la commission mixte paritaire (CMP), les députés La République en marche (LRM) et leurs alliés ont mis en avant leur « responsabilité » et souligné les divisions chez Les Républicains (LR) en fonction des votes. Le groupe LR a voté majoritairement en faveur du projet de loi mais est partagé sur le texte avec 26 voix pour, 14 contre et 7 abstentions. La gauche a largement voté contre, y compris le groupe socialiste (9 contre et 3 pour). Les députés d’extrême droite se sont également opposés au projet de loi, à l’exception d’Emmanuelle Ménard.              Certains groupes parlementaires ont fait savoir qu’ils envisageaient de saisir le Conseil constitutionnel.            Le texte passera de nouveau devant les sénateurs samedi. La majorité espère son adoption définitive dimanche, et une mise en œuvre au cours de la semaine prochaine, a précisé Adrien Taquet, secrétaire d’Etat auprès du ministre de la santé.                             Lire l’article des Décodeurs :  quelle différence avec le passe sanitaire ? Qui est concerné ? Nos réponses à vos questions                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                                                                                    Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Indépendances africaines  Testez gratuitement                                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/15/passe-vaccinal-l-assemblee-nationale-adopte-en-deuxieme-lecture-le-projet-de-loi_6109563_3244.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale adopte le projet de loi en nouvelle lecture","dateCreated":"2022-01-15T04:34:47+01:00","datePublished":"2022-01-15T04:34:47+01:00","dateModified":"2022-01-15T11:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9, sans surprise, le texte controvers\u00e9 transformant le passe sanitaire en passe vaccinal au bout d\u2019une nuit de d\u00e9bats qui se poursuivront dans quelques heures au S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/55/0/2500/1250/1342/696/60/0/98384c0_1642174769512-jmug220114001.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/15/19-16">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Alors que la candidate du Rassemblement national a sévèrement critiqué son concurrent d’extrême droite Eric Zemmour, le ministre de l’éducation a présenté des excuses et la gauche se prépare à un week-end agité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                Élection présidentielle 2022       Politique         Election présidentielle 2022 : Marine Le Pen à l’offensive, Jean-Michel Blanquer admet « faire des erreurs »… Le récap politique du jour   Chronique        Service politique        Alors que la candidate du Rassemblement national a sévèrement critiqué son concurrent d’extrême droite Eric Zemmour, le ministre de l’éducation a présenté des excuses et la gauche se prépare à un week-end agité.   Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h02    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l’élection présidentielle de 2022 : un point quotidien est publié chaque soir à 19 heures qui revient sur les faits politiques de la journée écoulée et aborde les rendez-vous à venir.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/01/15/19-17">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’opposition du chef de l’Etat à la fusion entre Horizons, le parti de l’ex-premier ministre, et Agir, la formation de Franck Riester, est considérée comme une « mauvaise manière » par l’entourage du maire du Havre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Horizons             Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre      L’opposition du chef de l’Etat à la fusion entre Horizons, le parti de l’ex-premier ministre, et Agir, la formation de Franck Riester, est considérée comme une « mauvaise manière » par l’entourage du maire du Havre.          Par Alexandre Lemarié         Publié hier à 18h28, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Edouard Philippe se tient derrière Emmanuel Macron lors d’une cérémonie à l’Arc de Triomphe à Paris, en novembre 2019.  LUDOVIC MARIN / AFP               La belle photo a déjà jauni. Le 29 novembre, à la tribune de la Maison de la Mutualité, à Paris, les responsables de la majorité affichaient une image d’unité lors du lancement d’Ensemble citoyens !, l’association réunissant les formations pro-Macron en vue de l’élection présidentielle de 2022. Sur scène figurait notamment l’ex-premier ministre Edouard Philippe, qui a lancé en octobre son propre parti, baptisé « Horizons », pour « participer à la constitution d’une nouvelle offre politique » et élargir vers la droite le socle de soutiens au chef de l’Etat.          A peine un mois et demi plus tard, patatras ! Les fondations de cette « maison commune » de la majorité sont déjà fissurées, à cause de l’ambiance polaire régnant actuellement entre les macronistes et les philippistes. En cause : l’échec de la fusion entre la formation du maire du Havre et Agir, petit parti dirigé par le ministre du commerce extérieur, Franck Riester. Alors que les deux mouvements de l’aile droite de la majorité étaient censés ne faire qu’un, les négociations ont finalement capoté, en raison, selon plusieurs sources, de l’implication d’Emmanuel Macron dans ce dossier. Lors de deux réunions du conseil national d’Agir, le 15 décembre, puis le 11 janvier, M. Riester s’est opposé à cette fusion, pourtant souhaitée par la plupart des cadres de son parti, en expliquant que le chef de l’Etat lui aurait « demandé de ne pas le faire », ont assuré au Monde des participants, confirmant une information du Figaro.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec le parti Horizons, Edouard Philippe lance sa « nouvelle offre politique »                 Au grand dam d’Edouard Philippe et de ses soutiens, qui considèrent l’intervention présidentielle comme « une mauvaise manière » faite à l’ex-premier ministre. Avec un premier effet très concret : le retrait d’Horizons de la structure commune des forces pro-Macron. « Dans les clauses précisant l’organisation d’Ensemble citoyens !, il était prévu que les fusions internes soient possibles. Si à la première occasion, on contrevient aux règles que l’on a fixées, cela veut dire qu’il n’y a plus de règles. Et donc, en conséquence, nous avons suspendu notre participation à la maison commune de la majorité », explique l’eurodéputé Gilles Boyer, proche du maire du Havre. L’enjeu était en partie financier. En cas de mariage, Horizons aurait notamment pu profiter des moyens d’Agir, qui possède un groupe parlementaire à l’Assemblée nationale et au Sénat, et reçoit à ce titre une dotation publique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La stratégie de conquête du pouvoir d’Edouard Philippe                 Divergences au sein d’Agir          Officiellement, l’entourage du chef de l’Etat dément que ce dernier se soit mêlé de « tambouille politicienne », affirmant qu’il « préfère gérer Omicron plutôt qu’Horizons ». En réalité, selon plusieurs sources, M. Macron aurait bien demandé à son ministre de mettre son veto à la fusion avec le parti de M. Philippe, afin d’empêcher ce dernier de se retrouver en position de force pour les négociations sur la répartition des candidatures aux législatives. Pas question, non plus, de laisser cet ambitieux, qui brigue la présidentielle de 2027, se constituer un groupe trop puissant à l’Assemblée, dans l’éventualité d’un second quinquennat.        Il vous reste 38.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/14/entre-edouard-philippe-et-emmanuel-macron-les-relations-tournent-a-l-aigre_6109524_823448.html"},"headline":"Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent \u00e0 l\u2019aigre","dateCreated":"2022-01-14T18:28:07+01:00","datePublished":"2022-01-14T18:28:07+01:00","dateModified":"2022-01-15T09:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Horizons"],"keywords":["Emmanuel Macron","Horizons","Edouard Philippe","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019opposition du chef de l\u2019Etat \u00e0 la fusion entre Horizons, le parti de l\u2019ex-premier ministre, et Agir, la formation de Franck Riester, est consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00ab\u00a0mauvaise mani\u00e8re\u00a0\u00bb par l\u2019entourage du maire du\u00a0Havre.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/11/12/0/0/5528/2760/1342/696/60/0/2639f2f_bI4k4zjng6HbpF4B9E7-5Rej.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Horizons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/horizons/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/15/19-18">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ L’ancienne ministre de la justice doit s’exprimer samedi à 11 heures lors d’un rassemblement militant pour l’union de la gauche à Lyon et pourrait y déclarer sa candidature.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Élection présidentielle 2022       Christiane Taubira             Christiane Taubira devrait mettre fin au suspense samedi sur sa candidature à l’élection présidentielle      L’ancienne ministre de la justice doit s’exprimer samedi à 11 heures lors d’un rassemblement militant pour l’union de la gauche à Lyon et pourrait y déclarer sa candidature.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h18, mis à jour hier à 19h19    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’ancienne ministre de la justice Christiane Taubira, à Rennes, le 11 janvier 2022.  DAMIEN MEYER / AFP                 Christiane Taubira devrait mettre fin samedi 15 janvier au faux suspense qui entoure sa candidature à l’élection présidentielle lors d’un déplacement à Lyon, au risque d’ajouter encore de la confusion à une gauche déjà largement fragmentée, mais qu’elle espère toujours rassembler.            L’ancienne ministre de la justice doit s’exprimer samedi à 11 heures lors d’un rassemblement militant pour l’union de la gauche, dans le quartier de la Croix-Rousse. Un choix symbolique de Christiane Taubira, en clin d’œil aux Canuts, ancien nom des ouvriers de ce quartier de la soie. Elle est « attachée à ce que la voix de ceux qui peinent, des oubliés, soit reconnue », explique le président du Parti radical de gauche, Guillaume Lacroix, un proche.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le désenchantement des électeurs de gauche à trois mois de la présidentielle                   Dans sa déclaration, « elle va parler de fond, de sa vision de la France, de ce que la gauche peut apporter à la France, et de ce qu’elle peut apporter », explique-t-il. « Christiane Taubira veut être l’antidote à la lassitude de l’électorat de gauche, qui n’en peut plus de la dispersion », ajoute l’ancien député socialiste Christian Paul, maire de Lormes (Nièvre), qui fait campagne à ses côtés.              A moins de trois mois du premier tour, la gauche comptera, avec elle, six principaux candidats, dont aucun pour l’instant ne dépasse 10 % dans les sondages, que ce soit l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon, l’écologiste Yannick Jadot, la socialiste Anne Hidalgo, le communiste Fabien Roussel, ou le chantre de « la remontada », Arnaud Montebourg.            Dernière à entrer dans l’arène, Christiane Taubira avait annoncé à la fin de décembre qu’elle envisageait d’être candidate « face à l’impasse » d’une gauche plus que jamais divisée, et avait donné rendez-vous au 15 janvier pour clarifier son choix. L’ex-ministre de la justice de François Hollande avait assuré qu’elle ne serait « pas une candidate de plus » et mettrait « toutes ses forces dans les dernières chances de l’union ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’éventuelle candidature de Christiane Taubira à la présidentielle de 2022 ajoute à la confusion de la gauche                   « Pas de duel »            Même si elle n’a pas enregistré pour l’instant de percée dans les sondages, la Guyanaise a déjà fait un pas vers la présidentielle dimanche, en promettant de se soumettre au résultat de la Primaire populaire. Celle-ci prévoit une « investiture » citoyenne du 27 au 30 janvier à laquelle les autres candidats de gauche ont refusé de participer.              Anne Hidalgo avait pourtant milité pour une primaire de la gauche. Mais, face au refus des autres, elle affirme désormais qu’elle ira « jusqu’au bout », et ce même si Christiane Taubira arrivait en tête de la Primaire populaire. Christian Paul fait, lui, « le pari qu’au mois de février il y aura moins de candidats » et que « plusieurs tireront les conséquences du résultat de la primaire », qui comptabilise pour l’instant 120 00 inscrits pour voter.            De son côté, le maire socialiste de Marseille, Benoît Payan, a annoncé jeudi soir dans un entretien au journal Libération, qu’il soutiendrait le vainqueur de la Primaire populaire, quel qu’il soit, tout en appelant la gauche à s’unir. « Quand on est face à la falaise, on saute, ou bien on s’arrête. Et là, il vaut mieux s’arrêter », dit aussi Benoît Payan estimant que la gauche, « dans ces conditions [d’une multitude de candidatures], elle ne gagnera pas ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : choisir son président en donnant un avis à chaque candidat, une expérience démocratique                                  Pierre Larrouturou et onze militants de gauche arrêtent leur grève de la faim       Pierre Larrouturou et onze militants plaidant pour l’union de la gauche à travers la Primaire populaire ont mis fin vendredi 14 janvier, après huit jours, à leur grève de la faim pour « raisons médicales », a déclaré l’eurodéputé dans un communiqué. « Grâce à cette grève, des millions de nos concitoyens ont entendu notre cri d’alarme sur l’urgence climatique et sur l’enjeu crucial du rassemblement des gauches et des écologistes », se félicite le collectif.         Le mouvement de grève avait été lancé jeudi 6 janvier par le représentant de Nouvelle Donne pour exhorter les candidats de gauche à l’union à travers la Primaire populaire. Mais l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon, l’écologiste Yannick Jadot et, finalement aussi, la socialiste Anne Hidalgo ont tour à tour refusé de participer à cette initiative citoyenne qui doit désigner un candidat du 27 au 30 janvier. Seule Christiane Taubira dit accepter de jouer le jeu de la Primaire populaire.         L’initiative citoyenne désignera son champion à travers un vote au jugement majoritaire – l’électeur est appelé à donner des mentions, de « rejeté » à « très bien », la personne qui l’emporte étant celle ayant la meilleure médiane –, même contre le gré du gagnant.         Parmi les grévistes de la faim figuraient, outre Pierre Larrouturou, Anne Hessel – la fille de Stéphane Hessel –, l’écologiste Pierre Monnier et sept militants se présentant comme « jeunes de la génération climat ». Malgré l’arrêt de leur grève, ils continuent à soutenir que la gauche « peut encore gagner en 2022 » et que « le rassemblement sera toujours possible en février, après le vote du 30 janvier » de la Primaire populaire.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Indépendances africaines  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Indépendances africaines  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/14/christiane-taubira-devrait-mettre-fin-au-suspense-samedi-sur-sa-candidature-a-l-election-presidentielle_6109498_6059010.html"},"headline":"Christiane Taubira devrait mettre fin au\u00a0suspense samedi sur sa\u00a0candidature \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-01-14T15:18:28+01:00","datePublished":"2022-01-14T15:18:28+01:00","dateModified":"2022-01-14T19:19:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Christiane Taubira"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Christiane Taubira"],"description":"L\u2019ancienne ministre de la justice doit s\u2019exprimer samedi \u00e0 11\u00a0heures lors d\u2019un rassemblement militant pour l\u2019union de la gauche \u00e0 Lyon et pourrait y d\u00e9clarer sa candidature.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/45/0/2091/1043/1342/696/60/0/d8ccd7f_5313115-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Christiane Taubira","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/christiane-taubira/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/15/19-19">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le phénomène résulte, en grande partie, des revalorisations récentes du smic, en particulier celle qui est intervenue au 1er octobre 2021.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Économie       Rémunérations             Des minima salariaux parfois inférieurs au smic dans 108 branches professionnelles      Le phénomène résulte, en grande partie, des revalorisations récentes du smic, en particulier celle qui est intervenue au 1er octobre 2021.          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 14h00    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     A Lille, en juin 2012.  PHILIPPE HUGUEN / AFP                 Le problème ne date pas d’hier, mais il semble avoir pris de l’ampleur durant l’année 2021. Il y a, aujourd’hui, davantage de branches professionnelles dans lesquelles les minima salariaux, définis par les conventions collectives, sont inférieurs au smic. Ces cas de « non-conformité » auraient même atteint un seuil « historiquement élevé », d’après le dernier rapport du comité d’experts sur le salaire minimum, publié début décembre 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Minima salariaux : le Conseil d’Etat donne raison aux partenaires sociaux                   Le phénomène résulte, en grande partie, des revalorisations récentes du smic, en particulier celle qui est intervenue au 1er octobre 2021. Bon nombre de conventions de branche n’ont pas été renégociées depuis. Du coup, ces textes prévoient des grilles de rémunération dont la base a été « rattrapée », voire dépassée par le salaire minimum. Dans les industries de la volaille, il y a ainsi « douze coefficients au-dessous du smic », à en croire la fédération CFDT de l’agroalimentaire. Au dernier trimestre 2021, 108 branches avaient au moins un niveau de rémunération situé en deçà du salaire minimum.            « C’est choquant »            Les travailleurs concernés ne peuvent cependant pas être payés au-dessous du smic, et les entreprises gardent, par ailleurs, la faculté d’être mieux-disantes que les conventions collectives. Mais rien n’interdit aux patrons de se caler sur des grilles non conformes. Une telle situation pose problème, d’autant plus qu’elle accroît « le nombre de salariés et la masse salariale donnant droit à des allégements de cotisations sociales sur les basses rémunérations », comme le souligne Gilbert Cette, président du groupe d’experts sur le smic.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les partenaires sociaux et le ministère du travail croisent le fer sur les minima salariaux sectoriels                   Le système est de nature à inciter « à la non-vertu », ajoute-t-il, les employeurs ayant tout intérêt à maintenir des grilles obsolètes pour pouvoir empocher des exonérations de contribution plus importantes. « C’est choquant, car de tels comportements entraînent des pertes de recettes pour nos régimede protection sociale, qui peuvent s’avérer significatives », souligne-t-il.              Philippe Martinez, le secrétaire général de la CGT, dénonce cette dérive. Pour lui, les minima prévus par les conventions collectives devraient « être revalorisés automatiquement » à chaque fois que le smic est revu à la hausse.                 Bertrand Bissuel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                                                                                    Services                     Codes promo avec Savings United        Codes Promo Sarenza       Codes Promo Expedia       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo Huawei       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Indépendances africaines  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/14/des-minima-salariaux-parfois-inferieurs-au-smic-dans-108-branches-professionnelles_6109489_3234.html"},"headline":"Des minima salariaux parfois inf\u00e9rieurs au smic dans 108 branches professionnelles","dateCreated":"2022-01-14T14:00:34+01:00","datePublished":"2022-01-14T14:00:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","R\u00e9mun\u00e9rations"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Emploi","Politique","\u00c9conomie","R\u00e9mun\u00e9rations"],"description":"Le ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9sulte, en grande partie, des revalorisations r\u00e9centes du smic, en particulier celle qui est intervenue au 1er\u00a0octobre\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/352/0/4256/2128/1342/696/60/0/0b6c886_699937003-paie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9mun\u00e9rations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/remunerations/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/15/19-20">
<filnamedate="20220115"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220115"><AAMMJJHH="2022011519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Conçue comme un coup politique visant à mettre en défaut les oppositions, la phrase du chef de l’Etat pourrait finalement écorner son image.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Politique En visite dans le camp de migrants de Samos, Valérie Pécresse vante un « modèle » de « fermeté » et d’« humanité »                   Politique Primaire populaire : sept candidatures retenues, dont celles de Christiane Taubira, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot                   Politique Marine Le Pen, au Louvre, veut refermer « la parenthèse Macron »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le souk de Marrakech, « depuis la fermeture des frontières, il n’y a personne »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cobalt jette une ombre sur la voiture verte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le contrôle des investissements étrangers peut constituer un frein à l’attractivité du territoire »   Hervé de Kervasdoué Avocat associé, cabinet BG2V              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:06    Planète Pourquoi s’habiller pollue la planète                    02:43    Médecine Qu’est-ce que l’endométriose ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Se préparer à vivre avec l’inflation                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Charlotte Taupin Directrice de la stratégie de Happydemics                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Joseph Stiglitz : « L’Allemagne doit accepter la levée des brevets sur les vaccins »   Joseph Stiglitz Prix Nobel d’économie 2001 et professeur à l’université Columbia                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Beineix : « Je jouais avec ma vie dans les films »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Scarlett », de François-Guillaume Lorrain : le roman d’un film miraculeux                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Versailles, boxeur, serial killer… Les replays du week-end             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avoriaz, l’ivresse des cimes                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le moule à pâté en croûte, un ustensile pour l’expression du savoir-faire charcutier             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Emmanuel Macron             « Emmerder les non-vaccinés » : le revers de la médaille des propos d’Emmanuel Macron      Conçue comme un coup politique visant à mettre en défaut les oppositions, la phrase du chef de l’Etat pourrait finalement écorner son image.          Par Claire Gatinois         Publié hier à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron, au palais de l’Elysée, le 11 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR "LE MONDE"               Plus qu’un dérapage, l’opposition y a décelé une ruse. Un piège que le président de la République, florentin à ses heures, leur tendait pour mettre au jour leurs ambiguïtés sur la vaccination contre le Covid-19. Presque un coup de génie politique, saluaient les troupes du chef de l’Etat. Le propos sans nuance d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés – « j’ai très envie de les emmerder » –, lâché dans un entretien face aux lecteurs du Parisien le 5 janvier, a, de fait, contribué à alimenter la bronca des débats parlementaires sur le passe vaccinal, montrant une droite divisée et une gauche votant pour un texte tout en réclamant des « excuses » au chef de l’Etat jugé « diviseur » et « méprisant ».          Emmanuel Macron, homme « responsable », devenait ainsi le seul dirigeant politique à même d’incarner « sans tortiller », selon le chef du parti La République en marche (LRM), Stanislas Guerini, la défense de la vaccination. Il fallait y voir un président proche des préoccupations des gens, qui disait « tout haut ce que les Français disent tout bas ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : « Emmerder les non-vaccinés », l’opération calculée du quasi-candidat Macron                 Les études d’opinions publiées peu après sont venues confirmer que la phrase d’Emmanuel Macron, répondant à une infirmière exaspérée, collait à l’opinion publique. Encore plus à son électorat, vacciné. Certes, on se situe dans un registre « fleuri », comme l’a reconnu pudiquement Brigitte Macron sur TF1, le 12 janvier, mais les écarts de langage, ou pour le moins le « parler vrai », sont aussi recensés chez un Georges Pompidou ou un Jacques Chirac. Et que dire de Nicolas Sarkozy et même de Valérie Pécresse, candidate Les Républicains à la présidentielle, qui, le 31 août 2020, réclamait sur France Inter des sanctions qui « emmerdent » le délinquant ?          « Cela peut laisser des traces »          Sur le court terme, il n’est guère de débat. Emmanuel Macron, décrit comme celui qui n’hésite pas à « prendre son risque », aura réussi son pari. Mais si une partie de la Macronie mise sur la capacité d’une société du « zapping » à basculer d’un sujet à un autre à la vitesse de l’éclair, une partie de l’entourage du chef de l’Etat redoute le poison lent que pourrait instiller son propos.          Utiliser un mot familier, pour ne pas dire vulgaire et insultant, n’a guère contribué à rendre Emmanuel Macron plus proche des Français. Or, cette distance entre le chef de l’Etat et les citoyens est considérée comme « le » point faible du président de la République par ses troupes. Pis, celui-ci pourrait être accentué par ce « emmerder ».          N’a-t-il pas voulu diviser les Français ? Qui est-il pour brutaliser ainsi une frange de la population qui peut, aux yeux d’une partie des citoyens, légitimement avoir des doutes ? Les paumes où étaient inscrites « je t’emmerde », brandies sous les yeux d’Emmanuel Macron par une habitante de Tende (Alpes-Maritimes) lors d’un bain de foule, lundi 10 janvier, ne rassurent pas la majorité. La femme, vaccinée, n’était pas opposée à la vaccination, mais à la façon qu’a eue le président de s’adresser à ceux qui font, selon elle, bel et bien partie de la nation. La forme a pris le pas sur le fond.        Il vous reste 46.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/14/emmerder-les-non-vaccines-le-revers-de-la-medaille-des-propos-d-emmanuel-macron_6109488_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Emmerder les non-vaccin\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: le revers de la m\u00e9daille des propos d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-01-14T14:00:19+01:00","datePublished":"2022-01-14T14:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Con\u00e7ue comme un coup politique visant \u00e0 mettre en d\u00e9faut les oppositions, la phrase du chef de l\u2019Etat pourrait finalement \u00e9corner son image.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/24a4d37_776122965-macron-charles-michel-2022-01-11-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
