<FILE-date="2022/06/20/19">

<article-nb="2022/06/20/19-1">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’Union européenne en lien avec l’intervention militaire russe en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             La Russie menace la Lituanie après des restrictions sur le transit vers l’enclave de Kaliningrad      Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’Union européenne en lien avec l’intervention militaire russe en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Cette affaire renforce encore les vives tensions entre la Russie et les pays occidentaux. La Russie a menacé, lundi 20 juin, de répliquer à l’introduction de restrictions « hostiles » sur le transit de certaines marchandises via la Lituanie vers son enclave de Kaliningrad, conséquence des sanctions européennes liées à l’offensive de Moscou en Ukraine.            La région russe de Kaliningrad est une enclave au bord de la mer Baltique, séparée du reste de la Russie et frontalière à l’ouest de la Pologne et à l’est de la Lituanie. Moscou a signifié que Vilnius avait introduit durant le week-end des restrictions sur le transit par voie ferrée de marchandises frappées par les sanctions européennes en direction de Kaliningrad, une enclave stratégique et militarisée qui est séparée du reste du territoire russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Lituanie, un train russe sous haute surveillance                   « Nous avons réclamé [à la Lituanie] la levée immédiate de ces restrictions », a déclaré le ministère des affaires étrangères russe dans un communiqué, qualifiant ces mesures d’« hostiles ». Si le transit « n’est pas rétabli en totalité, alors la Russie se réserve le droit d’agir pour défendre ses intérêts nationaux », a-t-il mis en garde, ajoutant que le chargé d’affaires lituanien à Moscou avait été convoqué au ministère.              « La situation est plus que sérieuse », a relevé le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, estimant qu’une « analyse approfondie était nécessaire pour élaborer les répliques ». Moscou, pour qui ces sanctions sur le transit violent un accord Russie-UE de 2002, n’a pas précisé quelles mesures de représailles étaient sur la table.            Relations délicates            Si les Etats baltes ont exprimé leur soutien ferme à Kiev depuis le début du conflit, les relations entre eux et la Russie sont délicates depuis des années. Première république soviétique à déclarer son indépendance en 1990, la Lituanie, comme la Lettonie et l’Estonie, est aujourd’hui membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN) et de l’Union européenne (UE). Ces Etats se voient comme « en première ligne » face à la Russie.                             Pour aller plus loin :  Article réservé à nos abonnés  Kaliningrad, une épine dans le pied de l’OTAN                   Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’UE en lien avec l’intervention militaire russe en Ukraine. Lors d’un déplacement au Luxembourg, le chef de la diplomatie lituanienne, Gabrielius Landsbergis, a déclaré :            Ce n’est pas la Lituanie qui fait quoi que ce soit, ce sont les sanctions européennes qui ont commencé à fonctionner à partir du 17 juin.            Dans ce cadre-là, « les biens sous sanction (…) ne seront plus autorisés à transiter par la Lituanie », a précisé le ministre, soulignant que cette mesure était appliquée conformément aux « directives de la Commission européenne ».              Lors d’une conférence de presse à l’issue d’une réunion des ministres des affaires étrangères de l’UE à Luxembourg, le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a également affirmé :            Le transit par voie terrestre entre la Russie et Kaliningrad n’a pas été stoppé ni interdit. Le transit des passagers et des marchandises se poursuit. Il n’y a pas de blocus.            Situation « désagréable, mais surmontable »            Face à la colère russe, Kiev a apporté son soutien à la Lituanie. « La Russie n’a pas le droit de menacer la Lituanie », a ainsi déclaré le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba. « Nous saluons la position de principe de la Lituanie et soutenons fermement nos amis lituaniens », a-t-il ajouté sur Twitter.            Qualifiant la situation de « désagréable, mais surmontable », le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a annoncé lundi que les marchandises ne pouvant plus être acheminées par voie ferrée commenceraient à l’être par la mer « d’ici à une semaine ».              Il a accusé les Lituaniens d’avoir mis en place un « blocus » et estimé qu’entre 40 % et 50 % des importations de l’enclave pourraient être concernées par les restrictions, du charbon aux métaux, en passant par les matériaux de construction et les biens technologiques.            Le chef de la diplomatie lituanienne, M. Landsbergis, a évoqué, lui, le fer et les produits à base de minerai de fer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kaliningrad, l'autre  enclave russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 21 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rudolf Noureev, tsar de la danse  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/20/la-russie-menace-la-lituanie-apres-des-restrictions-sur-le-transit-vers-l-enclave-de-kaliningrad_6131285_3210.html"},"headline":"La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad","dateCreated":"2022-06-20T18:42:29+02:00","datePublished":"2022-06-20T18:42:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Lituanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/504/0/6613/3306/1342/671/60/0/2ccf5db_5511215-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/20/19-2">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le chef du gouvernement belge, Alexander De Croo, a présenté les « excuses » de son pays pour la mort de l’ancien premier ministre congolais.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Le Monde Afrique        Congo-RDC             Une dent, seul reste de la dépouille de Patrice Lumumba, remise à sa famille      vidéo   Le chef du gouvernement belge, Alexander De Croo, a présenté les « excuses » de son pays pour la mort de l’ancien premier ministre congolais.          Publié aujourd’hui à 17h44    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Une dent, voilà tout ce qu’il subsiste de la dépouille de Patrice Lumumba, premier dirigeant de l’ex-Congo belge, devenu indépendant en 1960. Elle a été longtemps conservée comme souvenir par un policier belge ayant participé à la disparition du corps, avant d’être saisie en 2016.            Lundi 20 juin, cette « relique » a été remise aux autorités congolaises en présence de François, Juliana et Roland Lumumba, les enfants du leader assassiné, et de leurs familles. Contenue dans un coffret, elle a été placée dans un cercueil qui rejoindra un mémorial à Kinshasa. Une cérémonie d’inhumation doit y être organisée le 30 juin, date anniversaire de l’indépendance. Tout au long de la semaine précédente, le cercueil fera étape en des lieux emblématiques du parcours personnel et politique de Patrice Lumumba.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le premier ministre belge présente des excuses officielles pour la mort de Patrice Lumumba                   Dans un discours retransmis en direct à la télévision, le premier ministre belge, Alexander De Croo, a présenté les « excuses » de son pays pour avoir « pesé sur la décision de mettre fin aux jours du premier premier ministre du Congo indépendant ».            Cette restitution ouvre une nouvelle page dans la relation entre la République démocratique du Congo (RDC) et son ex-puissance coloniale, dont l’assassinat de 1961 constitue l’un des épisodes les plus sombres. « Le lundi 20 juin 2022 entre dans les annales de notre histoire commune, le retour de Patrice Emery Lumumba permet à la RDC de recouvrer un des maillons essentiels de sa mémoire nationale fragmentée par la tragédie de sa disparition », a affirmé le premier ministre congolais, Jean-Michel Sama Lukonde, lors de la cérémonie à Bruxelles.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 21 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rudolf Noureev, tsar de la danse  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/06/20/une-dent-seul-reste-de-la-depouille-de-patrice-lumumba-remise-a-sa-famille_6131270_3212.html"},"headline":"Une dent, seul reste de la d\u00e9pouille de Patrice Lumumba, remise \u00e0 sa famille","dateCreated":"2022-06-20T17:44:41+02:00","datePublished":"2022-06-20T17:44:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC","Vid\u00e9os"],"description":"Le chef du gouvernement belge, Alexander De Croo, a pr\u00e9sent\u00e9 les \u00ab\u00a0excuses\u00a0\u00bb de son pays pour la mort de l\u2019ancien premier ministre congolais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/5100/2550/1342/671/60/0/aebd4a1_1655739482344-000-32cv2n7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Une dent, seul reste de la d\u00e9pouille de Patrice Lumumba, remise \u00e0 sa famille","uploadDate":"2022-06-20T17:44:41+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bu8cm?pubtool=oembed","duration":"03:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/5100/2550/1342/671/60/0/aebd4a1_1655739482344-000-32cv2n7.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/20/19-3">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La cérémonie de restitution d’une dent du dirigeant congolais assassiné en 1961 a été marquée par la dénonciation du « système pernicieux » que fut la colonisation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        International             Le premier ministre belge présente des excuses officielles pour la mort de Patrice Lumumba      La cérémonie de restitution d’une dent du dirigeant congolais assassiné en 1961 a été marquée par la dénonciation du « système pernicieux » que fut la colonisation.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Les premiers ministres congolais, Jean-Michel Sama Lukonde, et belge, Alexander De Croo, lors de la cérémonie de restitution d’une dent de Patrice Lumumba, à Bruxelles, le 20 juin 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Il était très attendu, il a été prononcé : le mot « excuses » était bien inclus dans le discours du chef du gouvernement belge, Alexander De Croo, lundi 20 juin, à l’occasion d’une cérémonie officielle de remise à la famille de Patrice Lumumba et à la République démocratique du Congo (RDC) d’une dent du premier dirigeant de l’ex-colonie belge, devenue indépendante en 1960. Patrice Lumumba a été assassiné le 17 janvier 1961, dans la province sécessionniste du Katanga, avec la complicité de représentants belges. Cette dent est tout ce qu’il subsiste de sa dépouille. Elle a été longtemps conservée comme souvenir par un policier belge ayant participé à la disparition du corps, avant d’être saisie chez sa fille, en 2016.                            Lire aussi   La ville de Bruxelles rend hommage au Congolais Patrice Lumumba en donnant son nom à une place                 « Je souhaite, en présence de sa famille, présenter à mon tour les excuses du gouvernement belge pour la manière dont, à l’époque, il a pesé sur la décision de mettre fin aux jours du premier premier ministre du Congo indépendant », a déclaré Alexander De Croo. Il est allé plus loin en évoquant sa volonté de « qualifier sans ambiguïté » ce qu’il a appelé les « passages sombres » de l’histoire de son pays. La colonisation, a-t-il dit, a « instauré une relation inégale, en soi injustifiable », et « un système pernicieux qui a terni honteusement l’histoire de notre pays ». Peut-être était-elle parfois motivée par « de nobles intentions », mais elle a été marquée par « l’asservissement, l’occupation, l’exploitation et la spoliation ». Le chef du gouvernement a aussi dressé un parallèle avec l’esclavage et dénoncé le racisme qui, a-t-il insisté, persiste encore en Belgique.          « Trop tard, beaucoup trop tard »          Il y a une vingtaine d’années, par la voix du ministre des affaires étrangères de l’époque, Louis Michel, le royaume avait déjà exprimé ses « profonds regrets » pour le rôle de Belges dans l’assassinat de Patrice Lumumba et la disparition de sa dépouille. Et il y a deux ans, dans une lettre officielle, le roi Philippe avait quant à lui dénoncé « l’exploitation, le paternalisme, la discrimination et le racisme » de la période coloniale, propos qu’il a répétés la semaine dernière lors d’une visite officielle à Kinshasa. Pas question d’excuses, en revanche, dans l’intervention du souverain. Sans doute parce qu’il serait sorti de ses prérogatives constitutionnelles en utilisant un terme pouvant entraîner des réparations financières et des restitutions.        Il vous reste 54.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/20/le-premier-ministre-belge-presente-des-excuses-officielles-pour-la-mort-de-patrice-lumumba_6131259_3212.html"},"headline":"Le premier ministre belge pr\u00e9sente des excuses officielles pour la mort de Patrice Lumumba","dateCreated":"2022-06-20T16:22:09+02:00","datePublished":"2022-06-20T16:22:09+02:00","dateModified":"2022-06-20T17:47:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"La c\u00e9r\u00e9monie de restitution d\u2019une dent du dirigeant congolais assassin\u00e9\u00a0en\u00a01961 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la d\u00e9nonciation du \u00ab\u00a0syst\u00e8me pernicieux\u00a0\u00bb que fut la colonisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/7886/3943/1342/671/60/0/2fa12eb_1655730691593-000-32cv28b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/20/19-4">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le Royaume-Uni ne cesse de durcir le ton sur le sujet et a notamment mis en place une stratégie très controversée consistant à vouloir expulser les demandeurs d’asile arrivés clandestinement sur son sol vers le Rwanda.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Immigration en Europe             Les tentatives de traversée de la Manche par des migrants sont en forte hausse au premier semestre      Le Royaume-Uni ne cesse de durcir le ton sur le sujet et a notamment mis en place une stratégie très controversée consistant à vouloir expulser les demandeurs d’asile arrivés clandestinement sur son sol vers le Rwanda.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h13, mis à jour à 15h22    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des migrants sur un canot, après avoir été récupérés en mer alors qu’ils tentaient de traverser la Manche, sont amenés à la marina de Douvres, dans le sud-est de l’Angleterre, le 16 juin 2022.  BEN STANSALL / AFP                 Après une année 2021 déjà record, les tentatives de traversée clandestine de la Manche par des migrants voulant rejoindre l’Angleterre ont explosé au premier semestre 2022, a déclaré lundi 20 juin le ministère de l’intérieur, sur fond de durcissement de la politique migratoire côté britannique.            Entre le 1er janvier et le 13 juin 2022, « 777 événements de traversée et tentatives de traversée en small boats impliquant 20 132 candidats (+ 68 % par rapport à la même période en 2021) ont été recensés », selon le ministère.              En 2021, ces tentatives de traversée, qui se font généralement par bateaux pneumatiques au départ du littoral nord entre Calais et Dunkerque, avaient atteint un « record », avec 52 000 personnes l’ayant tentée et 28 000 migrants l’ayant réussie, selon les données de la Place Beauvau communiquées en janvier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement britannique voit son premier vol de demandeurs d’asile vers le Rwanda annulé, faute de passagers                   Des demandeurs d’asiles expulsés vers le Rwanda            « Il est à noter que le taux de mises en échec est en hausse constante avec 61,39 % des traversées maritimes empêchées par les forces de sécurité intérieure françaises (+ 4,2 points par rapport au taux de 2021) et 10 090 individus (+ 65 %) interpellés depuis le début de l’année », a souligné lundi le ministère de l’intérieur.            Le Royaume-Uni ne cesse de durcir le ton sur le sujet et a notamment mis en place une stratégie très controversée consistant à vouloir expulser les demandeurs d’asile arrivés clandestinement sur son sol vers le Rwanda, pays avec lequel elle a noué un accord dénoncé par les ONG et les défenseurs des droits humains.              Mardi dernier, un premier vol charter qui devait convoyer jusqu’à 130 migrants (notamment iraniens, irakiens, albanais ou syriens) vers Kigali a été empêché in extremis par une décision de la Cour européenne des droits de l’homme, décision que le gouvernement britannique a encore qualifiée ce week-end de « scandaleuse » et « opaque ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : en défendant les expulsions vers le Rwanda, « Boris Johnson s’adresse directement à l’électorat qui vote conservateur depuis le Brexit »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 21 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rudolf Noureev, tsar de la danse  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/20/les-tentatives-de-traversee-de-la-manche-par-des-migrants-sont-en-forte-hausse-au-premier-semestre_6131240_3210.html"},"headline":"Les tentatives de travers\u00e9e de la Manche par des migrants sont en forte hausse au premier semestre","dateCreated":"2022-06-20T14:13:53+02:00","datePublished":"2022-06-20T14:13:53+02:00","dateModified":"2022-06-20T15:22:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le Royaume-Uni ne cesse de durcir le ton sur le sujet et a notamment mis en place une strat\u00e9gie tr\u00e8s controvers\u00e9e consistant \u00e0 vouloir expulser les demandeurs d\u2019asile arriv\u00e9s clandestinement sur son sol vers le Rwanda.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/669/0/8034/4017/1342/671/60/0/d58e0c9_5472019-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/20/19-5">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Pour la première fois, une enquête a fait le lien entre ces 86 sociétés, soupçonnées de détenir de l’immobilier de luxe, des yachts et des comptes bancaires et qui partageant le même nom de domaine de messagerie : LLCinvest.ru.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Derrière la fortune présumée de Vladimir Poutine, une « coopérative » de sociétés détenant plus de 4,5 milliards de dollars de biens      Pour la première fois, une enquête a fait le lien entre ces 86 sociétés, soupçonnées de détenir de l’immobilier de luxe, des yachts et des comptes bancaires et qui partageant le même nom de domaine de messagerie : LLCinvest.ru.          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié aujourd’hui à 13h02, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 JAMES O’BRIEN/OCCRP               C’est l’un des secrets les mieux gardés de Russie : l’ampleur de la fortune de Vladimir Poutine, qui affiche un train de vie modeste et ne touche officiellement qu’un salaire de 11 000 euros par mois. Depuis des années, journalistes et ONG s’efforcent de cartographier le véritable patrimoine du président russe, soupçonné de détenir en sous-main de nombreuses propriétés immobilières de luxe, des yachts, des jets et des comptes bancaires.          Il n’avait, jusqu’à présent, jamais été possible de démontrer le lien entre M. Poutine et ces différents actifs, dont les propriétaires officiels, de richissimes oligarques ou des proches du président, sont soupçonnés de jouer les prête-noms pour son compte. Ainsi du somptueux « palais de Poutine » au bord de la mer Noire, estimé à 1 milliard de dollars (environ 950 millions d’euros) par l’opposant Alexeï Navalny, dont la propriété est revendiquée par le milliardaire Arkadi Rotenberg, ami de longue date et partenaire de judo du président russe. Mais aussi des vignobles voisins de la propriété – détenus par l’oligarque Guennadi Timtchenko et par le fils d’un ami d’enfance de M. Poutine. Ou encore de la station de ski russe Igora, reliée à Svetlana Krivonoguikh, réputée entretenir de longue date une relation amoureuse avec le maître du Kremlin.                            Lire aussi   L’opposant russe Alexeï Navalny contre-attaque avec une enquête sur le « palais de Poutine »                 Mais un détail en apparence anodin révélé, lundi 20 juin, par une enquête fouillée du consortium de journalistes d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et du média indépendant russe Meduza, permet pour la première fois de faire le lien entre 86 sociétés, qui détiennent plus de 4,5 milliards de dollars de biens immobiliers, yachts, jets privés et avoirs financiers présumés appartenir en réalité à Vladimir Poutine et son entourage. Toutes les structures de cette nébuleuse utilisent le même nom de domaine de messagerie : LLCinvest.ru, un serveur Web hébergé par une discrète entreprise informatique russe baptisée Moskomsvyaz, dont une partie des données internes ont fuité auprès de journalistes l’an dernier.          Jusqu’à présent, seules quelques sociétés gravitant autour de M. Poutine étaient connectées entre elles par des gérants ou des actionnaires communs tels que la Bank Rossia, parfois surnommée la « banque des copains de Vladimir Poutine ». Les révélations de l’OCCRP et Meduza, fondées sur la combinaison et l’analyse de plusieurs fuites de données, permettent désormais de relier de nombreuses entités qui n’avaient, a priori, aucun lien les unes avec les autres.        Il vous reste 43.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/20/patrimoine-de-vladimir-poutine-une-mysterieuse-cooperative-de-societes-mise-au-jour-grace-a-des-fuites-de-donnees_6131234_4355770.html"},"headline":"Derri\u00e8re la fortune pr\u00e9sum\u00e9e de Vladimir Poutine, une \u00ab\u00a0coop\u00e9rative\u00a0\u00bb de soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenant plus de 4,5 milliards de dollars de biens","dateCreated":"2022-06-20T13:02:37+02:00","datePublished":"2022-06-20T13:02:37+02:00","dateModified":"2022-06-20T16:01:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["International","Europe","Russie","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, une enqu\u00eate a fait le lien entre ces 86 soci\u00e9t\u00e9s, soup\u00e7onn\u00e9es de d\u00e9tenir de l\u2019immobilier de luxe, des yachts et des comptes bancaires et qui partageant le m\u00eame nom de domaine de messagerie\u00a0: LLCinvest.ru.","author":[{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/210/0/1920/960/1342/671/60/0/c78aea9_1655456072057-main-story-banner-final.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/20/19-6">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Une grève des agents de sécurité a entraîné, lundi, l’annulation par précaution de tous les vols au départ de l’aéroport le plus fréquenté de Belgique, sur fond de mobilisation nationale des syndicats pour les salaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Belgique             Belgique : aucun vol au départ de l’aéroport Bruxelles-Zaventem, en raison de revendications salariales      Une grève des agents de sécurité a entraîné, lundi, l’annulation par précaution de tous les vols au départ de l’aéroport le plus fréquenté de Belgique, sur fond de mobilisation nationale des syndicats pour les salaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 12h32    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un tableau des départs affichant tous les vols annulés à l’aéroport international de Bruxelles, à Zaventem, lundi 20 juin 2022.  JONAS ROOSENS / AFP                 A l’appel des trois grandes centrales syndicales belges à une journée d’action nationale pour défendre les salaires et le pouvoir d’achat, une partie du personnel de la société de sécurité G4S opérant à l’aéroport international de Bruxelles-Zaventem, le plus fréquenté de Belgique, a décidé de faire grève, lundi 20 juin. Cette grève des agents de sécurité a entraîné par précaution l’annulation de tous les vols au départ de l’aéroport.            « Tous les vols au départ sont annulés ce 20 juin (…) Nous demandons avec insistance à tous les passagers de ne pas se rendre à l’aéroport lundi », a écrit sur son compte Twitter l’exploitant de l’aéroport, la société Brussels Airport. Au total, 232 vols ont été supprimés, à l’exception de quelques vols de transfert, touchant quelque 30 000 passagers au départ, selon une porte-parole de l’aéroport. Les vols commerciaux à l’arrivée sont également concernés, avec un vol sur quatre opéré. En revanche tout le trafic de fret est maintenu.            D’autres mouvements de protestation à prévoir à partir de jeudi            Les passagers sont invités à contacter leur compagnie aérienne pour reprogrammer leur voyage. Une partie du trafic passager du voyagiste allemand TUI au départ de l’aéroport de Bruxelles a été redirigé vers d’autres aéroports régionaux belges.              Les trois grandes centrales syndicales de Belgique – la Fédération générale du travail de Belgique (FGTB, socialiste), la Confédération des syndicats chrétiens (CSC, chrétienne) et la Centrale générale des syndicats libéraux de Belgique (CGSLB, libérale) – ont appelé lundi à une journée d’action. Une grande manifestation était prévue en fin de matinée dans le centre de Bruxelles, où les organisateurs ont dit attendre jusqu’à 70 000 personnes. D’autres mouvements de protestation des personnels de l’aérien, notamment chez Ryanair et Brussels Airlines, devraient fortement perturber le secteur en Belgique pour plusieurs jours à partir de jeudi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Belges dans la rue pour réclamer des mesures en faveur du pouvoir d’achat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 21 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rudolf Noureev, tsar de la danse  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/20/belgique-aucun-vol-au-depart-de-l-aeroport-bruxelles-zaventem-en-raison-de-revendications-salariales_6131229_3210.html"},"headline":"Belgique\u00a0: aucun vol au\u00a0d\u00e9part de\u00a0l\u2019a\u00e9roport Bruxelles-Zaventem, en\u00a0raison de\u00a0revendications salariales","dateCreated":"2022-06-20T12:07:48+02:00","datePublished":"2022-06-20T12:07:48+02:00","dateModified":"2022-06-20T12:32:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Une gr\u00e8ve des agents de s\u00e9curit\u00e9 a entra\u00een\u00e9, lundi, l\u2019annulation par pr\u00e9caution de tous les vols au d\u00e9part de l\u2019a\u00e9roport le plus fr\u00e9quent\u00e9 de Belgique, sur fond de mobilisation nationale des syndicats pour les salaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/374/0/4516/2258/1342/671/60/0/2cf7e3d_1655717934318-bruxelles.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/20/19-7">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Une foule s’est rassemblée à Kiev, samedi 18 juin, pour honorer la mémoire du jeune militant pro-européen, âgé de 24 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Kiev rend hommage à Roman Ratouchny, un symbole de la « génération Maïdan », tué au front      Une foule s’est rassemblée à Kiev, samedi 18 juin, pour honorer la mémoire du jeune militant pro-européen, âgé de 24 ans.          Par Rémy Ourdan(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des soldats apportent un portrait de Roman Ratouchny sur la place de l’Indépendance, à Kiev, le 18 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Du monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or au cimetière Baïkove, en passant par Maïdan Nezalezhnosti, la « place de l’Indépendance », les habitants de Kiev se sont rassemblés par centaines, samedi 18 juin, pour rendre un hommage vibrant à un enfant emblématique de la capitale ukrainienne. Figure de la « révolution de la dignité », à Maïdan, en 2013, militant écologiste et anticorruption engagé dans la défense de Kiev les armes à la main durant les premières semaines qui ont suivi l’invasion de son pays par la Russie, le 24 février, Roman Ratouchny est mort le 9 juin, à 24 ans, sur le front d’Izioum, dans le nord-est de l’Ukraine.          Il y a ainsi des figures qui comptent dans la vie d’une ville. Roman Ratouchny avait une gueule d’ange, du charisme et des convictions. « Il y a tant de monde aujourd’hui… Roman incarnait une communauté », a dit son père, Tarass Ratouchny, lui-même mobilisé pour la préservation du patrimoine de Kiev et engagé dans les forces armées, devant sa mère, l’écrivaine Svitlana Povaliayeva, devant le cercueil accompagné par des centaines de Kiéviens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien                 Et c’est en effet une communauté urbaine, incarnant le mouvement pro-européen et antirusse de l’Ukraine, qui s’est rassemblée pour rendre un dernier hommage à Roman Ratouchny. La communauté de la « génération de Maïdan » et d’une Ukraine tournée vers l’Europe, la démocratie et la modernité. « Roman était une étoile, a raconté la journaliste Myroslava Barchuk, lors de la cérémonie. Je me souviens de l’avoir vu à cet endroit exact, il y a huit ans, lors de la révolution. Il avait 16 ans. » Le lycéen faisait alors partie d’un groupe de jeunes protestataires qui furent les premiers, dans la nuit du 29 au 30 novembre 2013, à être attaqués par la police du pouvoir prorusse du président d’alors, Viktor Ianoukovitch.                         Un homme pleure sur le cercueil de Roman Ratouchny, mort au combat le 9 juin. A Kiev, le 18 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                              Plusieurs centaines de personnes sont venues rendre hommage à Roman Ratouchny, à Kiev, le 18 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                              Une foule est venue rendre hommage à Roman Ratouchny sur la place de l’Indépendance à Kiev, le 18 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Roman Ratouchny s’était ensuite engagé dans la lutte contre la corruption des élites ukrainiennes et pour la protection de l’environnement. Il avait notamment pris la tête, en 2018, dans le quartier où il vivait, de l’initiative « Sauver Protassiv Yar », afin de protéger un coin de forêt de constructions illégales. Il avait été menacé à la fois par le pouvoir et par le crime organisé, dont les intérêts convergent parfois. Il y a quelques mois, la Cour suprême s’était finalement prononcée en faveur des défenseurs de l’environnement, et avait interdit les constructions à Protassiv Yar.          « Notre maire ou notre président »          « Son combat pour la justice allait de la lutte contre la corruption à celle contre l’occupant russe. C’était le même combat », a dit, autour du cercueil, Serhi Sternenko, un célèbre militant d’Odessa. « Protassiv Yar » était d’ailleurs le nom qu’avaient choisi Roman et sept amis pour baptiser leur unité, lorsqu’ils se sont engagés dans l’armée. Ils avaient été affectés à la 93e brigade motorisée, où ils menaient notamment des missions de reconnaissance pour les renseignements militaires.        Il vous reste 36.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/20/kiev-rend-hommage-a-roman-ratouchny-un-symbole-de-la-generation-maidan-tue-au-front_6131222_3210.html"},"headline":"Kiev rend hommage \u00e0 Roman Ratouchny, un symbole de la \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ration Ma\u00efdan\u00a0\u00bb, tu\u00e9 au front","dateCreated":"2022-06-20T11:32:29+02:00","datePublished":"2022-06-20T11:32:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une foule s\u2019est rassembl\u00e9e \u00e0 Kiev, samedi 18 juin, pour honorer la m\u00e9moire du jeune militant pro-europ\u00e9en, \u00e2g\u00e9 de 24 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/263/0/4500/2250/1342/671/60/0/7f0f09e_1655655796178-fune-railles-roman-ratouchny-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/20/19-8">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Alors que les armées russe et ukrainienne sont engagées dans de féroces combats de rue dans la ville de Sievierodonetsk, dans l’est du pays, le président ukrainien dit que Moscou accumule « des forces en direction de Kharkiv et dans l’oblast de Zaporijia ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un commandant de l’armée ukrainienne dans une maison détruite par des bombardements dans la région de Donetsk, le jeudi 2 juin 2022.    BERNAT ARMANGUE / AP           Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Dans un message vidéo diffusé dimanche soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit qu’il s’attendait à une « activité hostile plus grande de la part de la Russie » dans la semaine. « Et pas seulement contre l’Ukraine, mais aussi contre d’autres pays européens », dit-il de manière énigmatique. Il précise que l’armée russe accumule « des forces en direction de Kharkiv et dans l’oblast de Zaporijia », après avoir frappé une infrastructure ukrainienne de carburant.L’armée ukrainienne a affirmé, dimanche, avoir repoussé des attaques russes contre des villages situés près de Sievierodonetsk, dans l’est du pays, où les belligérants s’affrontent depuis des semaines. De son côté, le ministère de la défense russe a déclaré que « l’offensive contre Sievierodonetsk se déroul[ait] avec succès ». L’Institut pour l’étude de la guerre, l’ISW, évoque, pour sa part, des « gains mineurs » des forces russes dans les alentours.Alors que la Commission européenne a recommandé, en fin de semaine dernière, d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne, son avis sera discuté jeudi et vendredi lors d’un sommet européen, pour que Kiev obtienne officiellement ce statut.Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a averti les pays occidentaux : ils doivent être prêts à offrir un soutien à long terme à Kiev. La guerre pourrait durer « des années », a-t-il mis en garde dans un entretien publié dimanche par le quotidien allemand Bild.Les gouvernements allemand et autrichien, qui comptent pourtant des ministres Verts, ont annoncé dimanche qu’ils allaient prendre des mesures d’urgence pour sécuriser leur approvisionnement en énergie, du fait des baisses récentes de livraison de gaz russe. Cela implique, notamment, un recours accru au charbon et la réouverture de centrales. Un revirement politique pour Berlin et Vienne, qui ont promis de sortir du charbon d’ici à 2030.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Avec l’armée russe, dans les territoires conquis de l’Ukraine         Récit. Dans le Donbass, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         Tribune. Georges Nivat, historien : « L’Ukraine est là où est le “monde ukrainien” »         Factuel. La France ne reçoit plus de gaz russe         Témoignages. « J’avais économisé, mais maintenant je dois travailler. Sinon, je devrais retourner à Moscou »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-20T16:04:54+00:00","coverageEndTime":"2022-06-21T04:04:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de Sievierodone...","description":"Alors que les arm\u00e9es russe et ukrainienne sont engag\u00e9es dans de f\u00e9roces combats de rue dans la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est du pays, le pr\u00e9sident ukrainien dit que Moscou accumule \u00ab\u00a0des forces en direction de Kharkiv et dans l\u2019oblast de Zaporijia\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev annonce avoir perdu le contrôle d’un village voisin de Sievierodonetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que les arm\u00e9es russe et ukrainienne sont engag\u00e9es dans de f\u00e9roces combats de rue dans la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est du pays, le pr\u00e9sident ukrainien dit que Moscou accumule \u00ab\u00a0des forces en direction de Kharkiv et dans l\u2019oblast de Zaporijia\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-20T16:04:54+00:00"
,"endDate":"2022-06-21T04:04:54+00:00"
  Les Pays-Bas l\u00e8vent leurs restrictions de production \u00e9lectrique pour les centrales \u00e9lectriques au charbon de 2022 \u00e0 2024 pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe en raison de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9, lundi, le ministre de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019environnement, Rob Jetten. \u00ab\u00a0Cela signifie que les centrales \u00e9lectriques au charbon peuvent \u00e0 nouveau fonctionner \u00e0 pleine capacit\u00e9 au lieu du maximum de 35\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas l\u00e8vent leurs restrictions de production \u00e9lectrique au charbon","dateModified":"2022-06-20T16:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T16:43:36+00:00","articleBody":"     Les pourparlers organis\u00e9s lundi \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) entre la Turquie, la Su\u00e8de et la Finlande pour trouver une solution aux probl\u00e8mes pos\u00e9s \u00e0 Ankara par l\u2019adh\u00e9sion des deux\u00a0pays ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb et vont se poursuivre, a annonc\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance. \u00ab\u00a0La Turquie a des pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 l\u00e9gitimes concernant le terrorisme, auxquelles nous devons r\u00e9pondre. Nous allons donc poursuivre nos discussions (\u2026) et je suis impatient de trouver une solution d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg dans un communiqu\u00e9.          Avant le blocage surprise turc le mois dernier, Stockholm et Helsinki \u2013 ainsi que la direction de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles \u2013 esp\u00e9raient un processus rapide d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019alliance, avec l\u2019espoir que l\u2019unanimit\u00e9 n\u00e9cessaire des trente\u00a0membres actuels soit affich\u00e9e d\u00e8s la r\u00e9union madril\u00e8ne. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce que cela prenne du temps\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, \u00e0 la presse su\u00e9doise la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, depuis le Luxembourg. La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, avait reconnu la semaine derni\u00e8re le risque de voir les choses \u00eatre \u00ab\u00a0gel\u00e9es\u00a0\u00bb si le litige ne se d\u00e9nouait pas rapidement. L\u2019Allemagne a toutefois minimis\u00e9, lundi, les cons\u00e9quences d\u2019un retard \u00ab\u00a0de quelques semaines\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il n\u2019y aurait pas de \u00ab\u00a0difficult\u00e9s insurmontables\u00a0\u00bb pour lever le blocage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourparlers \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, entre la Turquie, la Su\u00e8de et...","dateModified":"2022-06-20T16:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:58:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, qui a annonc\u00e9 un recours accru au charbon pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe, promet que cette solution sera temporaire. \u00ab\u00a0La sortie du charbon en\u00a02030 n\u2019est pas du tout vacillante (\u2026)\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, lundi, un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et du climat. Ce calendrier est m\u00eame \u00ab\u00a0plus important que jamais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Stephan Gabriel Haufe.          Le gouvernement s\u2019est, n\u00e9anmoins, r\u00e9solu \u00e0 annoncer dimanche qu\u2019il utiliserait des centrales \u00e0 charbon dites \u00ab\u00a0de r\u00e9serve\u00a0\u00bb, ne servant actuellement qu\u2019en dernier recours, pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du pays alors que la Russie r\u00e9duit progressivement ses flux de gaz vers l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne revient temporairement au charbon","dateModified":"2022-06-20T15:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:42:32+00:00","articleBody":"           L\u2019acteur Ben Stiller \u00e0 Irpine, en Ukraine, le 20\u00a0juin\u00a02022. ANDREW MCCONNELL \/ AP           A l\u2019occasion de la Journ\u00e9e mondiale 2022 du r\u00e9fugi\u00e9, Ben Stiller, ambassadeur de bonne volont\u00e9 du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (UNHCR), a lanc\u00e9 un appel urgent en faveur d\u2019un soutien et d\u2019un financement de la part de la communaut\u00e9 internationale pour les personnes touch\u00e9es par la crise ukrainienne et pour chacune des 100\u00a0millions de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraintes de fuir \u00e0 travers le monde. L\u2019acteur a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Je suis ici pour rencontrer des personnes contraintes de fuir leur foyer en raison de la guerre en Ukraine. Les gens m\u2019ont racont\u00e9 comment la guerre a boulevers\u00e9 leur vie, et m\u2019ont expliqu\u00e9 qu\u2019ils avaient tout perdu et qu\u2019ils \u00e9taient tr\u00e8s inquiets pour leur avenir. (\u2026) La qu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 est un droit qui doit \u00eatre respect\u00e9 pour tout un chacun. La protection des personnes contraintes de fuir est une responsabilit\u00e9 collective de la communaut\u00e9 internationale. Nous devons nous rappeler que cela peut arriver \u00e0 n\u2019importe qui, n\u2019importe o\u00f9.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/4c02c4e_f33c2c9ec4da46aeb529e5b3a16d64b4-f33c2c9ec4da46aeb529e5b3a16d64b4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ben Stiller, ambassadeur de bonne volont\u00e9 du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 Ir...","dateModified":"2022-06-20T15:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:26:35+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand organise, vendredi, \u00e0 Berlin une conf\u00e9rence internationale sur la crise alimentaire li\u00e9e \u00e0 cette guerre, en pr\u00e9sence notamment du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Antony Blinken, a annonc\u00e9, lundi, l\u2019ex\u00e9cutif allemand. Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0S\u2019unir pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, la conf\u00e9rence portera sur les p\u00e9nuries alimentaires mondiales provoqu\u00e9es par la guerre, a d\u00e9taill\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019agriculture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une conf\u00e9rence internationale sur la crise alimentaire organis\u00e9e \u00e0 Berlin","dateModified":"2022-06-20T15:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:16:19+00:00","articleBody":"    En r\u00e9ponse \u00e0 votre infor sur Nexter... 18 mois pour construire un canon... c'est terrifiant de lenteur. Evidemment que ces syst\u00e8mes sont complexes... mais bon.\nDes \u00e9tats comme la Russie ou la Chine, plus autoritaires, plus directs, moins soucieux du respect de tout et de tout le monde, feraient la m\u00eame chose en un mois.\nC'est terrifiant sur notre incapacit\u00e9 \u00e0 nous mettre \u00e0 niveau en cas de conflits qui engageraient beaucoup de moyen    AieAieAie         Bonjour AieAieAie,          Dans l\u2019attente d\u2019une r\u00e9ponse de Nexter \u2013 que nous avons sollicit\u00e9, car vous n\u2019\u00eates pas le seul \u00e0 vous poser des questions sur les d\u00e9lais de fabrication du Caesar \u2013, nous soumettons \u00e0 votre sagacit\u00e9, cette vid\u00e9o et cet article o\u00f9 il est question de 450\u00a0heures de travail sur pour chaque tube.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de Sievierodone...","dateModified":"2022-06-20T15:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:12:37+00:00","articleBody":"     La Rada, le Parlement ukrainien, a ratifi\u00e9 lundi la convention d\u2019Istanbul, premier trait\u00e9 international \u00e0 fixer des normes juridiquement contraignantes pour parer les violences faites aux femmes. Oleksandr Korniyenko, premier vice-pr\u00e9sident de la Rada, s\u2019en est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Un \u00e9v\u00e9nement historique qui nous am\u00e8nera au sein de l\u2019UE [Union europ\u00e9enne] encore plus vite.                     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et tous les d\u00e9put\u00e9s qui ont vot\u00e9 en faveur de la ratification ont coup\u00e9 une \u00e9ni\u00e8me corde qui avait ancr\u00e9 l\u2019Ukraine au \u201cmonde russe\u201d\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter pour sa part Sergiy Kyslytsya, l\u2019ambassadeur ukrainien \u00e0 l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien a ratifi\u00e9 la convention d\u2019Istanbul, trait\u00e9 de lutte contre les violences faites...","dateModified":"2022-06-20T15:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:03:09+00:00","articleBody":"     Des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations difficiles\u00a0\u00bb sont en cours pour d\u00e9bloquer les ports ukrainiens, o\u00f9 des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ne peuvent actuellement \u00eatre export\u00e9es vers l\u2019Afrique en raison du blocus de la flotte russe en mer Noire, a expliqu\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas encore de progr\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans un discours en visioconf\u00e9rence adress\u00e9 aux membres de l\u2019Union africaine, estimant que \u00ab\u00a0la crise alimentaire dans le monde durera tant que cette guerre coloniale continuera\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019Afrique est l\u2019otage de ceux qui ont commenc\u00e9 la guerre contre notre Etat.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien affirme que des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations difficiles\u00a0\u00bb sont en cours pour d\u00e9bloquer les...","dateModified":"2022-06-20T15:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T14:50:25+00:00","articleBody":"               Le New York Times publie une vid\u00e9o (sous-titr\u00e9e en anglais) dans laquelle des Ukrainiens rencontr\u00e9s en Estonie y \u00e9voquent leur passage par les camps de filtration, apr\u00e8s la fin du si\u00e8ge de Marioupol. Ils racontent, par exemple, la mani\u00e8re dont ils ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s puis contraints de se r\u00e9installer en Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb publie les t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiens pass\u00e9s par les camps de filtration russe...","dateModified":"2022-06-20T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T13:37:04+00:00","articleBody":"    Selon le Daily Mail, le chef d\u2019\u00e9tat major des arm\u00e9es britannique aurait d\u00e9clar\u00e9 que la Grande-Bretagne devait se pr\u00e9parer \u00e0 combattre la Russie sur le sol europ\u00e9en dans une troisi\u00e8me guerre mondiale.\r\n\r\nCette information est-elle v\u00e9ridique ?    Patrick Sanders         Bonjour, \u00ab\u00a0Patrick Sanders\u00a0\u00bb,          En effet, le g\u00e9n\u00e9ral Sir Patrick Sanders, le nouveau chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e britannique, a \u00e9crit un message le 16\u00a0juin adress\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Le g\u00e9n\u00e9ral \u00e9crit qu\u2019il est \u00ab\u00a0le premier chef d\u2019\u00e9tat-major depuis 1941 \u00e0 prendre le commandement de l\u2019arm\u00e9e alors qu\u2019une guerre terrestre impliquant une puissance continentale a lieu en Europe\u00a0\u00bb.          Il appelle \u00e0 tirer les cons\u00e9quences de cette guerre sans tarder. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie montre la n\u00e9cessit\u00e9 \u00ab\u00a0de prot\u00e9ger le Royaume-Uni et d\u2019\u00eatre pr\u00eat \u00e0 combattre et \u00e0 gagner des guerres sur terre\u00a0\u00bb, dit-il. Il ajoute que l\u2019arm\u00e9e et ses alli\u00e9s doivent d\u00e9sormais \u00eatre \u00ab\u00a0capables de\u2026 vaincre la Russie\u00a0\u00bb. Si toutes les arm\u00e9es s\u2019entra\u00eenent au combat, la menace a clairement chang\u00e9.          En mars\u00a02021, le gouvernement a annonc\u00e9 vouloir ramener l\u2019arm\u00e9e britannique \u00e0 72\u00a0500 hommes d\u2019ici 2025.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de Sievierodone...","dateModified":"2022-06-20T13:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T13:15:42+00:00","articleBody":"                     Un commandant de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne marche dans une maison d\u00e9truite \u00e0 la suite des bombardements dans la r\u00e9gion de Donetsk, le jeudi 2\u00a0juin 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/80c63e4_1655730560498-5be6477-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de Sievierodone...","dateModified":"2022-06-20T13:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T13:15:27+00:00","articleBody":"                     Un immeuble d\u00e9truit \u00e0 la suite d\u2019une attaque \u00e0 Tchernihiv, le 19 juin 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/9f15a36_1655728768930-399424.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de Sievierodone...","dateModified":"2022-06-20T13:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T13:06:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, la France va livrer 6 nouveau canon Caesar a l'Ukraine. Savez -vous si ses canon vont \u00eatre neufs ou pris sur le parc de l'arm\u00e9e de terre ? La Lituanie a telle finalis\u00e9 sa commande de 18 canon\u00e9 Caesar neuf aupr\u00e8s de Nexter ?    Antoine         Bonjour Antoine,          Les Caesar sont pr\u00e9lev\u00e9s sur \u00ab\u00a0les r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e de terre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense la semaine derni\u00e8re. Ces canons livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine n\u2019ont \u00e0 ce stade pas fait l\u2019objet de commandes pour reconstituer l\u2019inventaire fran\u00e7ais, avait pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          En f\u00e9vrier, le premier ministre Jean Castex avait sign\u00e9 avec Nexter, fabricant du Caesar, un contrat de 600\u00a0millions d\u2019euros pour d\u00e9velopper une version blind\u00e9e et modernis\u00e9e du Caesar, le \u00ab\u00a0Caesar NG\u00a0\u00bb, et en acqu\u00e9rir trente-trois exemplaires, livrables \u00e0 partir de 2026. Ceux-ci doivent remplacer les canons automoteurs AUF-1 encore en service et qui datent du d\u00e9but des ann\u00e9es 1980.          \u00ab\u00a0En amont du d\u00e9placement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Kiev, il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 au PDG de Nexter (\u2026) de revoir son organisation et de pouvoir travailler sur un mode \u201cde guerre\u201d pour \u00eatre capable de produire des Caesar beaucoup plus rapidement pour l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re, sans plus de pr\u00e9cision. La fabrication d\u2019un syst\u00e8me Caesar prend actuellement plus de dix-huit mois, selon Nexter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de Sievierodone...","dateModified":"2022-06-20T13:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T12:43:52+00:00","articleBody":"     Le transit limit\u00e9 vers l\u2019enclave russe de Kaliningrad est conforme aux \u00ab\u00a0sanctions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi \u00e0 Luxembourg le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien. \u00ab\u00a0Ce sont les sanctions europ\u00e9ennes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 fonctionner \u00e0 partir du 17\u00a0juin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes Gabrielius Landsbergis, en pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agit dans ce cas pr\u00e9cis de produits en acier transport\u00e9s par voie ferr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit limit\u00e9 vers Kaliningrad\u00a0: Vilnius dit se conformer aux \u00ab\u00a0sanctions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-20T13:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T12:43:21+00:00","articleBody":"              Bonjour. La Russie pourrait-elle entrer en guerre contre la Lithuanie si celle-ci continue de bloquer le passage ferroviaire de et vers Kaliningrad ? Cela impliquerait-il une r\u00e9action de l'OTAN?    Olivier        Que pourrait faire de plus Moscou contre Lituanie sans attaquer de front ce pays de l 'Otan ?     Boulip         Bonjour Olivier et Boulip,          Pour la Russie, la situation est risqu\u00e9e, puisque la Lituanie est membre de l\u2019OTAN depuis 2004. Le trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord \u00e9tablit une coop\u00e9ration et une solidarit\u00e9 militaire \u00e9troites entre ses membres. L\u2019article\u00a05 dispose \u00ab\u00a0qu\u2019une attaque arm\u00e9e contre l\u2019une ou plusieurs d\u2019entre elles survenant en Europe ou en Am\u00e9rique du Nord sera consid\u00e9r\u00e9e comme une attaque dirig\u00e9e contre toutes les parties, et en cons\u00e9quence elles conviennent que, si une telle attaque se produit, chacune d\u2019elles, dans l\u2019exercice du droit de l\u00e9gitime d\u00e9fense, individuelle ou collective, reconnu par l\u2019article\u00a051 de la Charte des Nations unies, assistera la partie ou les parties ainsi attaqu\u00e9es en prenant aussit\u00f4t, individuellement et d\u2019accord avec les autres parties, telle action qu\u2019elle jugera n\u00e9cessaire, y compris l\u2019emploi de la force arm\u00e9e, pour r\u00e9tablir et assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion de l\u2019Atlantique Nord\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de Sievierodone...","dateModified":"2022-06-20T12:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T11:31:37+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019introduction de restrictions \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb sur le transit ferroviaire en la Lituanie de marchandises destin\u00e9es \u00e0 son enclave de Kaliningrad, du fait des sanctions europ\u00e9ennes adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion russe l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9clam\u00e9 [\u00e0 la Lituanie] la lev\u00e9e imm\u00e9diate de ces restrictions\u00a0\u00bb, a dit la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9. Si le transit \u00ab\u00a0n\u2019est pas r\u00e9tabli en totalit\u00e9, alors la Russie se r\u00e9serve le droit d\u2019agir pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas le droit de menacer la Lituanie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 lundi le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, apr\u00e8s les d\u00e9clarations russes. \u00ab\u00a0Nous saluons la position de principe de la Lituanie et soutenons fermement nos amis lituaniens\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou d\u00e9nonce des restrictions lituaniennes \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb sur le transit vers son enclave de Kalining...","dateModified":"2022-06-20T11:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T11:28:10+00:00","articleBody":"     Ce qui inqui\u00e8te les combattants ukrainiens n\u2019est pas Sievierodonetsk, la ville \u00e9tant depuis quelques semaines consid\u00e9r\u00e9e comme perdue, mais l\u2019encerclement \u00e9ventuel de sa ville jumelle, Lyssytchansk, que l\u2019arm\u00e9e russe attaque \u00e0 la fois par le nord et par le sud. Si celle-ci tombait, ce serait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou","dateModified":"2022-06-20T11:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T10:29:56+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont accus\u00e9 lundi les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 sur des plates-formes de forage en mer au large de la Crim\u00e9e, faisant \u00e9tat d\u2019au moins trois bless\u00e9s et d\u2019op\u00e9rations de secours en cours.          \u00ab\u00a0Ce matin, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 les plates-formes de forage de Tchernomorneftegaz. Je suis en contact avec nos coll\u00e8gues du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et (des services sp\u00e9ciaux) du FSB, nous nous effor\u00e7ons de sauver des gens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion en 2014 de la Crim\u00e9e, Sergue\u00ef Aksionov. Selon lui, cinq personnes sur douze ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es, dont trois bless\u00e9es, et les recherches se poursuivent pour les autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tir\u00e9 sur des plates-formes de forage en mer","dateModified":"2022-06-20T10:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T10:01:55+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse a d\u00e9clar\u00e9 lundi que le pays allait de nouveau autoriser l\u2019inspection de ses stocks d\u2019armes dans le cadre des trait\u00e9s internationaux de ma\u00eetrise des armements, apr\u00e8s une interruption de deux ans provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie due au coronavirus.          Dans un contexte de tensions accrues entre\u00a0Bruxelles et\u00a0Minsk, notamment en raison du r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les membres de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) ont appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 relancer l\u2019inspection de ses stocks d\u2019armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie va de nouveau autoriser l\u2019inspection de son armement par l\u2019OSCE","dateModified":"2022-06-20T10:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T09:04:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 lundi avoir perdu le contr\u00f4le de Metolkine, dans l\u2019est du pays, un village \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Sievierodonetsk \u2013 ville-cl\u00e9 du Donbass dont les forces russes tentent de prendre le contr\u00f4le complet depuis des semaines. La prise par la Russie de ce village, qui comptait avant la guerre une population d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0habitants, est la derni\u00e8re pouss\u00e9e russe en date \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et autour de Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou a rencontr\u00e9 une forte r\u00e9sistance de la part des Ukrainiens.          Les troupes russes ont lentement progress\u00e9 dans la r\u00e9gion du Donbass, compos\u00e9e des provinces de Louhansk et Donetsk, o\u00f9 elles ont concentr\u00e9 leurs efforts militaires apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es des zones situ\u00e9es autour de la capitale au d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier.          L\u2019usine chimique Azot de Sievierodonetsk, qui abriterait des centaines de civils, est bombard\u00e9e \u00ab\u00a0en permanence\u00a0\u00bb par les forces russes, selon  le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les \u00e9vacuations des civils de Sievierodonetsk sont impossibles depuis plusieurs jours, apr\u00e8s que le dernier pont la reliant \u00e0 la ville voisine de Lyssytchansk a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de\u00a0Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T09:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T08:58:41+00:00","articleBody":"     Les op\u00e9rations terrestres et a\u00e9riennes tactiques russes sont rest\u00e9es concentr\u00e9es sur le secteur central du Donbass au cours du week-end. Selon le dernier bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, lundi, dans le conflit \u00e0 ce jour, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur. Son incapacit\u00e9 \u00e0 fournir une puissance a\u00e9rienne constante est probablement l\u2019un des principaux facteurs expliquant le succ\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 de la campagne russe. Les forces a\u00e9riennes russes ne peuvent obtenir une sup\u00e9riorit\u00e9 dans les airs totale et elles ont pris peu de risques, p\u00e9n\u00e9trant rarement en profondeur les lignes ukrainiennes.          Certaines des causes sous-jacentes de ses difficult\u00e9s font \u00e9cho \u00e0 celles des forces terrestres russes. Pendant des ann\u00e9es, une grande partie de la formation russe au combat a\u00e9rien a tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 fortement sc\u00e9naris\u00e9e et con\u00e7ue pour impressionner les hauts responsables, plut\u00f4t que pour d\u00e9velopper une initiative dynamique parmi les \u00e9quipages.          Bien que la Russie dispose d\u2019une liste impressionnante d\u2019avions de combat relativement modernes et performants, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air n\u2019a certainement pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper la culture institutionnelle et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019aspiration de mener une campagne a\u00e9rienne moderne.  De ce fait, une part plus importante que pr\u00e9vu de l\u2019effort a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux troupes au sol, qui commencent \u00e0 s\u2019\u00e9puiser, et aux missiles de croisi\u00e8re avanc\u00e9s, dont les stocks sont probablement en train de se tarir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe n\u2019est pas \u00e0 la hauteur, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-06-20T09:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T08:57:33+00:00","articleBody":"     Sur fond de sanctions occidentales contre Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine, les importations de p\u00e9trole russe par la Chine ont augment\u00e9, en mai, de 55 % sur un an, selon des chiffres officiels publi\u00e9s lundi. Le mois dernier, le g\u00e9ant asiatique a achet\u00e9 \u00e0 la Russie quelque 8,42\u00a0millions de tonnes de p\u00e9trole, d\u2019apr\u00e8s les Douanes chinoises.          Il s\u2019agit d\u2019une quantit\u00e9 bien sup\u00e9rieure aux importations de p\u00e9trole venu d\u2019Arabie saoudite, habituellement premier fournisseur de la Chine. Le pays est le principal partenaire \u00e9conomique de la Russie. Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a r\u00e9affirm\u00e9 mercredi la proximit\u00e9 de son pays avec la Russie, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine. Selon le compte rendu du Kremlin, les deux dirigeants ont convenu notamment d\u2019\u00e9largir la coop\u00e9ration dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique.          Les Occidentaux, eux, ont adopt\u00e9 des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre Moscou en repr\u00e9sailles \u00e0 son offensive contre l\u2019Ukraine. A plusieurs reprises, les puissances occidentales ont mis en garde P\u00e9kin contre tout soutien au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact des sanctions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les importations de p\u00e9trole russe par la Chine bondissent de 55 % sur un an","dateModified":"2022-06-20T09:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T07:43:50+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, a accus\u00e9, lundi, la Russie de commettre un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable crime de guerre\u00a0\u00bb en bloquant des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au risque d\u2019aggraver les menaces de famine dans le monde.          \u00ab\u00a0On ne peut imaginer que des millions de tonnes de bl\u00e9 restent bloqu\u00e9es en Ukraine quand le reste de la population mondiale souffre de la faim. C\u2019est un v\u00e9ritable crime de guerre. Je ne peux pas imaginer que cela durera encore longtemps\u00a0: sinon, ce serait vraiment quelque chose dont la Russie serait responsable\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Luxembourg avant une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne.               Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre a mis en lumi\u00e8re la place de la Russie et de l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Blocage des c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine\u00a0: Moscou commet un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-20T07:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#526867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T05:58:08+00:00","articleBody":"     Le Monde a particip\u00e9 \u00e0 un voyage de presse organis\u00e9 par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans le Donbass s\u00e9paratiste et dans les r\u00e9gions du Sud ukrainien investies apr\u00e8s le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier. Le message envoy\u00e9 est clair\u00a0: l\u2019heure est \u00e0 la russification.                    Lire aussi :  Avec l\u2019arm\u00e9e russe, dans les territoires conquis de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de Sievierodone...","dateModified":"2022-06-20T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#526673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T04:00:01+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, dimanche, avoir repouss\u00e9 des attaques russes contre des villages situ\u00e9s pr\u00e8s de Sievierodonetsk, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 les bellig\u00e9rants s\u2019affrontent depuis des semaines. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019offensive contre Sievierodonetsk se d\u00e9roule avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) \u00e9voque, pour sa part, des \u00ab\u00a0gains mineurs\u00a0\u00bb des forces russes dans les alentours.          Dans son message vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande de la part de la Russie\u00a0\u00bb dans la semaine. \u00ab\u00a0Et pas seulement contre l\u2019Ukraine, mais aussi contre d\u2019autres pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, dit-il de mani\u00e8re assez \u00e9nigmatique, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons. Nous sommes pr\u00eats. Nous avertissons les partenaires.\u00a0\u00bb Il pr\u00e9cise que l\u2019arm\u00e9e russe accumule \u00ab\u00a0des forces en direction de Kharkiv, dans la r\u00e9gion de Zaporijia\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir frapp\u00e9 une infrastructure ukrainienne de carburant.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a averti que les pays occidentaux devaient \u00eatre pr\u00eats \u00e0 offrir un soutien \u00e0 long terme \u00e0 Kiev pendant une guerre acharn\u00e9e. La guerre pourrait durer \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde dans une interview publi\u00e9e dimanche par le quotidien allemand Bild.          Les gouvernements allemands et autrichiens, qui comptent pourtant des ministres Verts, ont annonc\u00e9 dimanche qu\u2019ils allaient prendre des mesures d\u2019urgence pour s\u00e9curiser leur approvisionnement en \u00e9nergie, du fait des baisses r\u00e9centes de livraison de gaz russe. Ce qui implique, notamment, un recours accru au charbon et la r\u00e9ouverture de centrales. Un revirement politique pour Berlin et Vienne, qui ont promis de sortir du charbon d\u2019ici \u00e0 2030.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-20T05:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#526671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T03:50:03+00:00","articleBody":"                     Une habitante de Tchernihiv devant sa maison d\u00e9truite, en\u00a0Ukraine, le 19\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/1838983_3f8147523f3646bda7e6dd5f36554f60-3f8147523f3646bda7e6dd5f36554f60-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de Sievierodone...","dateModified":"2022-06-20T04:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#526669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-avoir-perdu-le-controle-d-un-village-voisin-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T03:45:01+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-20T03:45:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/5be6477_5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/20/19-9">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Cette cérémonie intervient après un voyage du roi Philippe en RDC, au cours duquel il a répété ses « plus profonds regrets » pour les « blessures » de la période coloniale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             La Belgique restitue une « relique » de Patrice Lumumba à la République démocratique du Congo      Cette cérémonie intervient après un voyage du roi Philippe en RDC, au cours duquel il a répété ses « plus profonds regrets » pour les « blessures » de la période coloniale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h24, mis à jour à 13h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Roland Lumumba, l’un des fils de Patrice Lumumba, lors d’une conférence de presse à l’ambassade congolaise à Bruxelles, le 17 juin 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 La Belgique restitue lundi 20 juin à la République démocratique du Congo (RDC) une dent de Patrice Lumumba qui a valeur de « relique » et qui doit permettre d’offrir aux Congolais un lieu dédié à la mémoire de leur ex-premier ministre, torturé puis abattu en 1961.            Cet assassinat, suivi de l’élimination du corps, démembré et dissous dans l’acide, constitue une des pages les plus sombres de la relation entre la Belgique et son ancienne colonie, devenue indépendante le 30 juin 1960. Il fait toujours l’objet d’une enquête judiciaire à Bruxelles pour « crime de guerre » après la plainte déposée en 2011 par François Lumumba, le fils aîné du leader assassiné, qui a mis en avant les responsabilités d’une dizaine de fonctionnaires et diplomates belges.              La dent est restituée dans le cadre de cette procédure. Le dossier s’était épaissi en 2016 avec une plainte pour « recel », les proches voyant là l’unique moyen de faire saisir ce reste humain par la justice. La dent avait été conservée comme souvenir par un policier belge qui avait participé à la disparition du corps et qui s’en était vanté dans les médias.                             Lire aussi :  « En Belgique, la question des excuses pour le passé colonial ne se pose pas comme en France »                   « Les excuses du gouvernement belge »            Lundi matin, honorant son engagement de 2020, le procureur fédéral Frédéric Van Leeuw a remis aux enfants de Patrice Lumumba « l’écrin contenant la dent » appartenant à leur père, lors d’une cérémonie « privée ». « Je vous remercie pour les démarches judiciaires que vous avez entreprises parce que, sans ces démarches, on n’en serait pas là aujourd’hui, cela a permis à la justice de notre pays de pouvoir avancer », a déclaré M. Van Leeuw en remettant ce coffret bleu vif qui devait ensuite être placé dans un cercueil.            Il faisait face à une dizaine de membres de la famille Lumumba, sous les ors du palais d’Egmont à Bruxelles. Un des fils s’est saisi du coffret, sans s’exprimer. Une cérémonie officielle, présidée par les premiers ministres belge et congolais, était programmée après la restitution. A l’issue de la cérémonie, l’écrin devait être transporté à l’ambassade de RDC, avant d’être acheminé vers Kinshasa mardi soir après un hommage de la communauté afrodescendante à Bruxelles.              Evoquant la procédure judiciaire en cours pour « crime de guerre », à la suite de la plainte déposée, en 2011, par la famille pour éclaircir les conditions de l’assassinat de Patrice Lumumba, Frédéric Van Leeuw a ajouté : « Je m’engage évidemment avec le juge d’instruction à continuer à essayer d’avancer (…). Cela reste un combat. »            A l’occasion de cette restitution et devant son homologue congolais, Jean-Michel Sama Lukonde, le premier ministre belge, Alexander De Croo, a renouvelé lundi les « excuses » de la Belgique pour la responsabilité de certains dirigeants et fonctionnaires de l’ex-puissance coloniale dans l’assassinat du héros de l’indépendance congolais, au Katanga, en 1961. « Cette responsabilité morale du gouvernement belge, nous l’avons reconnue et je la répète à nouveau en ce jour officiel d’adieu de la Belgique à Patrice Emery Lumumba. Je souhaiterais ici, en présence de sa famille, présenter à mon tour les excuses du gouvernement belge pour la manière dont il a pesé sur la décision de mettre fin aux jours du premier ministre du pays », a affirmé M. De Croo.            Un mémorial en construction à Kinshasa            Héros de l’indépendance devenu premier ministre de l’ancien Congo belge (l’ex-Zaïre, aujourd’hui République démocratique du Congo), Patrice Lumumba a été renversé dès septembre 1960 par un coup d’Etat. Il a été exécuté le 17 janvier 1961 avec deux frères d’armes par des séparatistes de la région du Katanga, avec l’appui de mercenaires belges.              Perçu comme prosoviétique par Washington en pleine guerre froide, considéré comme une menace pour les intérêts économiques occidentaux au Congo, il a acquis après sa mort la stature d’un champion africain de l’anti-impérialisme. « Lumumba devint en un rien de temps un martyr de la décolonisation, un héros pour tous les opprimés de la Terre », a résumé David Van Reybrouck dans son livre Congo, une histoire.            Pour sa famille, il est resté un père ou un grand-père auquel il n’a pas été possible de dire adieu. « Les années passent et notre père demeure un mort sans oraison funèbre », écrivait en 2020 sa fille Juliana dans une lettre au roi des Belges, Philippe, en réclamant « le juste retour des reliques ».                             Lire aussi :  En RDC, le roi des Belges exprime ses « plus profonds regrets pour les blessures, les exactions et les humiliations » causées par le colonialisme                   La restitution doit permettre aux proches d’achever leur deuil et au pouvoir congolais d’ériger un mémorial en cours de construction à Kinshasa, sur un grand axe où s’élève déjà une statue du héros national. De source congolaise, une cérémonie d’inhumation doit y être organisée le 30 juin, date anniversaire de l’indépendance. Tout au long de la semaine précédente, le cercueil aura marqué des haltes sur les lieux emblématiques du parcours personnel et politique de l’ancien leader.              « Nouveau moment charnière » dans la relation entre les deux pays, selon le premier ministre belge, la restitution intervient juste après un voyage de six jours du roi Philippe en RDC, début juin – son premier déplacement dans l’ex-colonie –, au cours duquel il a réitéré ses « plus profonds regrets » pour les « blessures » de la période coloniale. Lundi matin, avant la cérémonie de restitution, Philippe devait avoir une entrevue avec les enfants Lumumba au Palais royal. Une rencontre forte en symboles pour le descendant du roi Léopold II, dont la monarchie a désormais admis qu’il avait institué à la fin du XIXe siècle au Congo « un régime marqué par le paternalisme, les discriminations et le racisme ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 21 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rudolf Noureev, tsar de la danse  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/20/la-belgique-restitue-une-relique-de-patrice-lumumba-a-la-republique-democratique-du-congo_6131195_3212.html"},"headline":"La Belgique restitue une \u00ab\u00a0relique\u00a0\u00bb de Patrice Lumumba \u00e0 la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo","dateCreated":"2022-06-20T09:24:24+02:00","datePublished":"2022-06-20T09:24:24+02:00","dateModified":"2022-06-20T13:52:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC","Histoire"],"description":"Cette c\u00e9r\u00e9monie intervient apr\u00e8s un voyage du roi Philippe en RDC, au cours duquel il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses \u00ab\u00a0plus profonds regrets\u00a0\u00bb pour les \u00ab\u00a0blessures\u00a0\u00bb de la p\u00e9riode coloniale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/237/0/8192/4096/1342/671/60/0/6a1fc58_1655709072639-000-32cn4rh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/20/19-10">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ « Le Monde » a participé à un voyage de presse organisé par le ministère de la défense russe dans le Donbass séparatiste et dans les régions du Sud ukrainien investies après le 24 février. Le message envoyé est clair : l’heure est à la russification.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      AP                        International       Guerre en Ukraine         Avec l’armée russe, dans les territoires conquis de l’Ukraine   Par Benoît Vitkine (Altchevsk, Berdiansk, Chtchastia, Donetsk, Louhansk, Manhouch, Marioupol et Melitopol (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 03h58, mis à jour à 12h56    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Le Monde » a participé à un voyage de presse organisé par le ministère de la défense russe dans le Donbass séparatiste et dans les régions du Sud ukrainien investies après le 24 février. Le message envoyé est clair : l’heure est à la russification.         Soudain, dans un vrombissement de moteur, le navire s’élance, emportant une trentaine de journalistes pour quelques ronds dans l’eau du port de Marioupol. Les flots vert bouteille de la mer d’Azov clapotent doucement, le soleil de juin réchauffe le pont. On oublierait presque que le navire est militaire, le port jonché de débris et que la ville qui s’étend au-delà est un champ de ruines calcinées.          Le malaise se dissipe un peu à la vue des quelques dizaines de Marioupolitains venus ce jour-là goûter aux douceurs de la première plage de la ville intégralement déminée. Vision surréaliste des corps étendus sur le sable, au pied des immeubles effondrés, dont certains cachent encore d’autres corps, sans vie ceux-là.                              Des habitants se détendent sur une plage de Berdiansk, ville du sud-est de l’Ukraine contrôlée par les Russes, le 14 juin 2022. Cette photo a été prise lors d’un voyage organisé par le ministère russe de la défense.  AP               Le message envoyé par l’armée russe, à l’origine de ce voyage de presse dans les territoires conquis de l’Est et du Sud ukrainiens, est du même ordre : retour à la normale. Le port et ses eaux ont été déminés fin mai, les quais en grande partie nettoyés. Le voilà prêt à fonctionner, malgré des infrastructures détruites à 70 % par les combats.          Trois navires de commerce ont déjà fait la liaison avec la Russie, indique le directeur, Pavel Chvatski, avec à leur bord du métal produit par les fameuses aciéries du Donbass. L’objectif, modeste, est fixé à 1 million de tonnes d’ici à la fin de l’année. Surtout, ce sont des céréales que le port de Marioupol doit exporter – celles produites dans le Donbass et plus encore dans les régions agricoles nouvellement conquises de Zaporijia et de Kherson.          Là aussi, sur ce sujet qui préoccupe la planète entière, angoissée à la perspective d’une crise alimentaire majeure, le message est clair, martelé par le dirigeant de la « république populaire de Donetsk » (RPD), à laquelle est censée être rattachée Marioupol : « Nous avons les capacités techniques, clame Denis Pouchiline, venu spécialement à la rencontre des journalistes. Les sanctions occidentales sont un obstacle, mais les clients ne manquent pas, et nous pouvons exporter vers des pays tiers qui, à leur tour, revendront le grain. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                 Marioupol sort d’un long cauchemar. Deux mois de siège, une ville de 500 000 habitants écrasée sous les bombes, des civils morts par milliers ou dizaines de milliers. La cité émerge lentement. Les rues sont peu à peu déblayées, les magasins de nouveau approvisionnés. Les cadavres enterrés dans les cours durant le siège, trop près de la surface, sont déterrés et inhumés dans de gigantesques cimetières improvisés. L’eau et l’électricité reviennent dans certains quartiers. Le gaz, non, et l’hiver pourrait être rude.        Il vous reste 86.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/20/avec-l-armee-russe-dans-les-territoires-conquis-de-l-ukraine_6131151_3210.html"},"headline":"Avec l\u2019arm\u00e9e russe, dans les territoires conquis de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-06-20T03:58:47+02:00","datePublished":"2022-06-20T03:58:47+02:00","dateModified":"2022-06-20T12:56:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a particip\u00e9 \u00e0 un voyage de presse organis\u00e9 par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans le Donbass s\u00e9paratiste et dans les r\u00e9gions du Sud ukrainien investies apr\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le message envoy\u00e9 est clair\u00a0: l\u2019heure est \u00e0 la russification.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Altchevsk, Berdiansk, Chtchastia, Donetsk, Louhansk, Manhouch, Marioupol et Melitopol (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/431/0/6000/3000/1342/671/60/0/1cd6568_1655587752406-382077.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/20/19-11">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le Parti populaire remporte 58 sièges sur 109, contre 30 pour le Parti socialiste. Le parti d’extrême-droite de Vox progresse peu, avec 14 élus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Espagne             En Espagne, la droite obtient la majorité absolue au Parlement andalou, la gauche de Pedro Sanchez lourdement défaite      Le Parti populaire remporte 58 sièges sur 109, contre 30 pour le Parti socialiste. Le parti d’extrême-droite de Vox progresse peu, avec 14 élus.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h29, mis à jour à 07h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des partisans du Parti populaire (PP, droite) lors d’un meeting, le 19 juin 2022, à Séville.  CRISTINA QUICLER                     / AFP                 Les socialistes du premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, ont essuyé, dimanche 19 juin, un nouveau revers électoral dans leur ancien fief d’Andalousie (Sud), lors d’un scrutin régional important, qui place la droite en position de force à un an et demi des prochaines élections nationales.            Selon les résultats définitifs, le Parti populaire (PP, droite), dont le candidat Juan Manuel Moreno préside la région depuis 2018, a obtenu la majorité absolue au Parlement andalou avec 58 sièges sur 109, contre 30 pour le Parti socialiste (PSOE), tandis que la gauche radicale, avec qui il gouverne à Madrid, s’est effondrée (7 sièges contre 17 en 2018). Vox (extrême-droite) compte 14 élus (deux de plus qu’aux dernières élections). Les centristres de Ciudadanos ont quant à eux disparu du parlement régional.              Ce revers est le troisième infligé par la droite à la gauche espagnole lors d’un scrutin régional, après celui de Madrid en mai 2021 et celui de Castille-et-Léon en février. Ce succès place le nouveau chef du PP, Alberto Nuñez Feijoo, en position de force en vue des prochaines élections nationales, prévues à la fin de 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ancien fief socialiste, l’Andalousie s’ancre à droite                   « Coup dur » pour la gauche, le PP « dans une bonne dynamique »            Région la plus peuplée du pays, avec 8,5 millions d’habitants, l’Andalousie est un ancien bastion historique des socialistes, qui l’ont gouvernée sans interruption de 1982 aux dernières élections régionales de 2018. Eclaboussés par un scandale de corruption, ils avaient alors été chassés du pouvoir par une coalition formée entre le PP et les centristes de Ciudadanos, soutenue au Parlement régional par le parti d’extrême droite Vox.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   L’Espagne n’a pas échappé à l’envolée des prix qui touche de nombreux pays, notamment depuis la guerre en Ukraine. Cette situation a poussé le gouvernement à annoncer un paquet de mesures, dont des aides sur les carburants, mais sans résultats probants pour l’instant.              En mettant Pedro Sanchez en difficulté, en contenant la progression de Vox et en faisant disparaître Ciudadanos, qui n’a obtenu aucun siège, le PP a gagné sur tous les tableaux en Andalousie. L’obtention de la majorité absolue lui évitera en effet de devoir gouverner en coalition avec Vox, comme il a dû le faire récemment dans la région de Castille-et-Léon.            Faible progression du parti d’extrême droite Vox            L’extrême droite était alors entrée pour la première fois au sein d’un gouvernement régional, doté de larges compétences, depuis la fin de la dictature franquiste en 1975. Troisième force politique au niveau national, Vox, qui avait fait irruption sur la scène politique espagnole lors des régionales andalouses de 2018, misait beaucoup sur le scrutin de dimanche mais n’a enregistré qu’une faible progression avec quatorze députés régionaux contre douze il y a quatre ans.            Une nouvelle alliance avec Vox aurait fragilisé Alberto Nuñez Feijoo, arrivé à la tête du PP début avril en défendant une ligne modérée. « L’Andalousie nous montre une voie », celle de « la modération, du dialogue, du progrès social », avait-il déclaré récemment, tandis que Juan Manuel Moreno avait appelé au « vote utile » pour « un gouvernement fort », qui ne soit pas « conditionné » par Vox.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nouveau chef de file de la droite espagnole face à la montée de l’extrême droite                   « Il y a une stratégie très visible » du PP pour se présenter « comme une alternative raisonnable » aux socialistes en vue des prochaines élections nationales, « une option de centre droit », selon Oscar Garcia Luengo, professeur de sciences politiques à l’université de Grenade.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 21 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rudolf Noureev, tsar de la danse  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/19/espagne-la-droite-obtient-la-majorite-absolue-au-parlement-andalou-la-gauche-de-pedro-sanchez-lourdement-defaite_6131134_3210.html"},"headline":"En Espagne, la droite obtient la majorit\u00e9 absolue au Parlement andalou, la gauche de Pedro Sanchez lourdement d\u00e9faite","dateCreated":"2022-06-19T23:29:45+02:00","datePublished":"2022-06-19T23:29:45+02:00","dateModified":"2022-06-20T07:57:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Le Parti populaire remporte 58 si\u00e8ges sur 109, contre 30 pour le Parti socialiste. Le parti d\u2019extr\u00eame-droite de Vox progresse peu, avec 14\u00a0\u00e9lus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/4705/2352/1342/671/60/0/2a605fc_5505278-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/20/19-12">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Cette intensification ne viserait pas seulement l’Ukraine, mais aussi « d’autres pays européens », a déclaré, dans la soirée, le président ukrainien. Les forces russes continuent de bombarder Sievierodonetsk, et préparent une offensive sur Sloviansk, à l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                    Le point sur la situation militaire en Ukraine          Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Une femme passe devant des structures détruites sur un marché local de Donetsk, le 19 juin 2022, après de récents bombardements.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         Des combats « féroces » se sont poursuivis samedi à Sievierodonetsk, dans le Donbass.  « Une expression dit : il faut se préparer au pire et le meilleur viendra de lui-même », a déclaré samedi dans un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk. Il a également prévenu que les Russes, qui « bombardent nos positions vingt-quatre heures sur vingt-quatre », risquaient d’encercler la ville voisine de Lyssytchansk, où une frappe de missile sur la Maison de la culture, dans laquelle s’étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de blessés samedi, selon la police. Les habitants se préparent à être évacués.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui sort peu de Kiev depuis le début du conflit, s’est rendu samedi dans les régions de Mykolaïv et d’Odessa, pour soutenir les troupes sur le terrain. Plus grand port d’Ukraine, Odessa toujours sous contrôle ukrainien et au centre des discussions concernant l’exportation bloquée de millions de tonnes de céréales ukrainiennes.Les autorités prorusses de Donetsk, capitale de la « république » autoproclamée du même nom ont de leur côté affirmé que des bombardements ukrainiens sur la ville avaient fait cinq morts et douze blessés parmi la population civile.L’Ukraine a perdu depuis le 24 février « environ 50 % » de ses armements, selon le général Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne. Plusieurs pays occidentaux ont assuré cette semaine qu’ils allaient envoyer de nouvelles armes lourdes – dont des canons Caesar, promis jeudi par le président français, Emmanuel Macron.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La France ne reçoit plus de gaz russe         Tribune. Georges Nivat, historien : « L’Ukraine est là où est le monde ukrainien »         Reportage. Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien         Enquête. L’ONU en état de « mort cérébrale »         Editorial. Donner un cap européen à l’Ukraine         Carnets d’exil. « J’avais économisé mais maintenant je dois travailler. Sinon je devrais retourner à Moscou »                          Le point sur la situation militaire en Ukraine          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-19T22:18:02+00:00","coverageEndTime":"2022-06-20T10:18:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","description":"Cette intensification ne viserait pas seulement l\u2019Ukraine, mais aussi \u00ab\u00a0d\u2019autres pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien. Les forces russes continuent de bombarder Sievierodonetsk, et pr\u00e9parent une offensive sur Sloviansk, \u00e0 l\u2019est du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky s’attend à une « activité hostile plus grande » de la part de la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette intensification ne viserait pas seulement l\u2019Ukraine, mais aussi \u00ab\u00a0d\u2019autres pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien. Les forces russes continuent de bombarder Sievierodonetsk, et pr\u00e9parent une offensive sur Sloviansk, \u00e0 l\u2019est du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/3500/2236/1342/857/3/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-19T22:18:02+00:00"
,"endDate":"2022-06-20T10:18:02+00:00"
  Vous pourrez nous retrouver \u00e0 6 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi.","dateModified":"2022-06-20T03:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#526404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T22:18:02+00:00","articleBody":"     Le gouvernement autrichien, confront\u00e9 \u00e0 la diminution des livraisons de gaz russe va red\u00e9marrer une centrale \u00e0 charbon d\u00e9saffect\u00e9e, afin de pouvoir pallier une \u00e9ventuelle p\u00e9nurie. Avec le groupe Verbund, principal fournisseur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du pays, \u00ab\u00a0il a \u00e9t\u00e9 convenu de r\u00e9activer la centrale thermique\u00a0\u00bb situ\u00e9e \u00e0 Mellach (sud), actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat, a annonc\u00e9 la chancellerie dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de crise.          L\u2019objectif est \u00ab\u00a0qu\u2019elle puisse \u00e0 nouveau produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 partir du charbon, en cas d\u2019urgence\u00a0\u00bb. Le processus devrait prendre plusieurs mois, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019environnement interrog\u00e9 par l\u2019agence de presse APA.          Le site de Mellach, derni\u00e8re centrale au charbon d\u2019Autriche, avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 au printemps 2020, dans le cadre de la volont\u00e9 du gouvernement d\u2019\u00e9liminer cette source d\u2019\u00e9nergie polluante et de produire 100\u00a0% d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine renouvelable d\u2019ici 2030.          \u00ab\u00a0Notre but premier est de s\u00e9curiser l\u2019approvisionnement du pays\u00a0\u00bb, dont le gaz provient \u00e0 80\u00a0% de Russie, a justifi\u00e9 le chancelier conservateur Karl Nehammer, qui gouverne avec les Verts. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de remplacer le gaz russe manquant par d\u2019autres sources ou fournisseurs afin de pouvoir continuer \u00e0 constituer des r\u00e9serves\u00a0\u00bb.          Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9 ces derniers jours des baisses de livraison de gaz, sur fond de bras de fer entre pays occidentaux et Russie dans le contexte de la guerre en Ukraine. L\u2019Allemagne a \u00e9galement d\u00e9voil\u00e9, dimanche, des mesures d\u2019urgence, avec la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser des centrales \u00e0 charbon dites \u00ab\u00a0de r\u00e9serve\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Autriche va r\u00e9activer une centrale \u00e0 charbon","dateModified":"2022-06-19T22:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#525475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T22:00:03+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien dans un char \u00e0 Kostiantynivka, le 18\u00a0juin\u00a02022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/8336c38_1655664920110-707682.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T22:17:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#526249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T21:58:03+00:00","articleBody":"     Dans son message vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, confirme la tenue de \u00ab\u00a0violents combats\u00a0\u00bb dans le Donbass o\u00f9, selon lui, la Russie utilise avec force son artillerie. \u00ab\u00a0Mais Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Avdiivka, Krasnohorivka et d\u2019autres points chauds tiennent le coup. Notre peuple est comme \u00e7a. Il tient le coup. Notre arm\u00e9e tient le coup\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.          Le chef d\u2019Etat pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019attend \u00e0 une \u00ab activit\u00e9 hostile plus grande de la part de la Russie\u00a0\u00bb dans la semaine. \u00ab\u00a0Et pas seulement contre l\u2019Ukraine, mais aussi contre d\u2019autres pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, dit-il de mani\u00e8re assez \u00e9nigmatique, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons. Nous sommes pr\u00eats. Nous avertissons les partenaires\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise que l\u2019arm\u00e9e russe accumule \u00ab\u00a0des forces en direction de Kharkiv, dans la r\u00e9gion de Zaporijia\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir frapp\u00e9 une infrastructure ukrainienne de carburant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab activit\u00e9 hostile\u00a0plus grande \u00bb de la Russie","dateModified":"2022-06-19T22:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#525976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T21:45:00+00:00","articleBody":"                     Un homme cherche des v\u00eatements dans une maison d\u00e9truite \u00e0 Tchernihiv, le 19 juin 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/3f2a37a_1655670319256-399433.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T21:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#526232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T21:24:55+00:00","articleBody":"     La Russe Natela Dzalamidze, class\u00e9e 43e joueuse mondiale de tennis en double par la WTA (le circuit f\u00e9minin), a chang\u00e9 de nationalit\u00e9 pour pouvoir participer au tournoi de Wimbledon, rapporte le quotidien britannique The Times. Le journal pr\u00e9cise que la joueuse de 29\u00a0ans, d\u00e9sormais g\u00e9orgienne, participera au tournoi, associ\u00e9e \u00e0 la Serbe Aleksandra Krunic.          En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion militaire russe de l\u2019Ukraine, les organisateurs de la lev\u00e9e londonienne du Grand Chelem ont d\u00e9cid\u00e9 en avril dernier d\u2019exclure de l\u2019\u00e9dition 2022 du tournoi les joueurs russes et bi\u00e9lorusses. Cit\u00e9 par le Times, un porte-parole du All England Club, qui organise Wimbledon, souligne que la direction du tournoi est dans l\u2019incapacit\u00e9 de r\u00e9agir au changement de nationalit\u00e9 de Natela Dzalamidze.          \u00ab\u00a0La nationalit\u00e9 d\u2019un joueur, d\u00e9fini par le drapeau sous lequel il participe \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements professionnels, est un processus reconnu qui est r\u00e9gi par les circuits et par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis\u00a0\u00bb, dit-il.          Wimbledon d\u00e9bute le 27\u00a0juin. Plusieurs joueurs de premier plan, dont le num\u00e9ro un mondial, le Russe Daniil Medvedev et la Bi\u00e9lorusse Victoria Azarenka, en sont exclus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tennis\u00a0: une joueuse russe change de nationalit\u00e9 pour pouvoir participer \u00e0 Wimbledon","dateModified":"2022-06-19T21:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#525345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T20:33:54+00:00","articleBody":"                     Des pompiers \u00e9teignent un incendie \u00e0 la suite de bombardements \u00e0 Mykola\u00efv, le 18\u00a0juin\u00a02022. GEORGE IVANCHENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/dab68f9_1655663962325-399287.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T20:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#525674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T19:33:47+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a affirm\u00e9, dimanche, que Moscou pr\u00e9parait une offensive sur la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk.          Les troupes russes continuent \u00e9galement d\u2019attaquer Sievierodonetsk, dans l\u2019autre r\u00e9gion prorusse de Louhansk. Les Russes tentent ainsi toujours d\u2019en prendre le contr\u00f4le, toutefois sans succ\u00e8s, a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Par ailleurs, les forces ukrainiennes ont r\u00e9ussi \u00e0 repousser une offensive russe pr\u00e8s de Berestove, dans la r\u00e9gion de Donetsk.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou pr\u00e9pare une offensive sur Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien","dateModified":"2022-06-19T19:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#524826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T18:16:55+00:00","articleBody":"     Plusieurs officiers du bataillon\u00a0Azov, qui se sont rendus \u00e0 Marioupol apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu pendant plusieurs semaines l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s au centre de d\u00e9tention provisoire de Lefortovo \u00e0 Moscou, selon une information de l\u2019agence russe TASS.          \u00ab\u00a0Actuellement, plusieurs personnes parmi les commandants d\u2019Azov, qui ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9es lors de l\u2019assaut sur Marioupol, ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es \u00e0 Lefortovo\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une source parmi les forces polici\u00e8res russes \u00e0 l\u2019agence de presse, sans pr\u00e9ciser de qui il parlait exactement.          Situ\u00e9e dans le district de Moscou, la prison de Lefortovo est connue pour \u00eatre le lieu o\u00f9 le NKVD, l\u2019anc\u00eatre du KGB, pratiquait des interrogatoires par la torture dans les ann\u00e9es 1930, du temps de l\u2019URSS.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, cette source russe avait \u00e9galement affirm\u00e9 que le commandant adjoint du r\u00e9giment, Sviatoslav Palamar, et le commandant de la 36e\u00a0brigade de fusiliers marins, Serhi Volynsky, avaient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s sur le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour enqu\u00eate.          A la fin de mai, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, avait d\u00e9clar\u00e9 que les soldats seraient traduits devant la justice de cet Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9, o\u00f9 ils \u00e9taient d\u00e9tenus. Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, avait, ensuite, confirm\u00e9 que les prisonniers seraient jug\u00e9s.          Selon TASS, plus d\u2019un millier de militaires ukrainiens, qui se sont rendus \u00e0 Azovstal, ont, depuis, \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s sur le territoire russe pour des investigations. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait affirm\u00e9 que plus de 2\u00a0400\u00a0soldats ukrainiens \u2013 dont des combattants d\u2019Azov \u2013 se sont rendus \u00e0 la fin de mai.                Des soldats ukrainiens dans les sous-sols de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal lors des semaines de bataille men\u00e9e contre les forces russes \u00e0 Marioupol, en mai 2022. DMYTRO KOZATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/1ffbc27_1166fff10199412e9885dcc672d80d52-1166fff10199412e9885dcc672d80d52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs officiers du bataillon Azov transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la prison de Lefortovo \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-20T04:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#524740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T17:31:12+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien, la Rada, a adopt\u00e9 dimanche une loi bannissant la musique russe, rapporte le site Nova\u00efa Gazeta Europe en s\u2019appuyant sur l\u2019annonce d\u2019un d\u00e9put\u00e9, Yaroslav Zheleznyak.          Sur 450 d\u00e9put\u00e9s, 303 ont vot\u00e9 en faveur de cette loi. Les artistes russes ne sont ainsi plus autoris\u00e9s \u00e0 se produire en concert, et leurs clips ne peuvent plus \u00eatre diffus\u00e9s dans les m\u00e9dias ou dans l\u2019espace public ukrainien.                    Toutefois, les artistes qui ont renonc\u00e9 \u00e0 leur nationalit\u00e9 russe ou qui n\u2019avaient pas de passeports russes \u00e0 leur mort, sont toujours autoris\u00e9s, selon le site d\u2019information. Par ailleurs, une \u00ab\u00a0liste blanche\u00a0\u00bb sera \u00e9tablie afin d\u2019autoriser les artistes ayant critiqu\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Elle sera mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement.          Parall\u00e8lement, la Rada a \u00e9galement interdit l\u2019importation et la distribution de livres et autres produits imprim\u00e9s en provenance de Bi\u00e9lorussie, de Russie et des territoires ukrainiens temporairement occup\u00e9s par Moscou. Ce projet de loi a lui \u00e9t\u00e9 soutenu par 306 d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien bannit la musique russe dans les m\u00e9dias et l\u2019espace public","dateModified":"2022-06-19T18:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#524715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T16:54:54+00:00","articleBody":"     Le Conseil national des droits de l\u2019homme (CNDH) au Maroc a appel\u00e9 les autorit\u00e9s russes \u00e0 garantir un \u00ab\u00a0proc\u00e8s \u00e9quitable\u00a0\u00bb en appel \u00e0 un jeune Marocain condamn\u00e9 \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes prorusses pour avoir combattu avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Brahim Saadoun, 21\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort le 9\u00a0juin \u2013 avec deux Britanniques \u2013 par la cour supr\u00eame de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse, pour \u00ab\u00a0avoir particip\u00e9 aux combats comme mercenaires\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente du CNDH, Amina Bouayach, a contact\u00e9 le Haut-Commissariat pour les droits de l\u2019homme en Russie afin qu\u2019il \u00ab\u00a0entreprenne les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour assurer \u00e0 Brahim Saadoun un proc\u00e8s \u00e9quitable lors de son jugement en appel\u00a0\u00bb, selon une source de l\u2019organisme marocain \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Le Haut-Commissariat pour les droits de l\u2019homme russe est quant \u00e0 lui pr\u00e9sid\u00e9 par la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du Kremlin, Tatiana Moskalkova, une ancienne g\u00e9n\u00e9rale au sein du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe nomm\u00e9e en\u00a02016 par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.          Mardi, des ONG marocaines ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s de Rabat \u00e0 intervenir pour \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb Brahim Saadoun en tant que \u00ab\u00a0citoyen marocain\u00a0\u00bb. Selon son p\u00e8re, Taher Saadoun, le jeune homme, qui a obtenu la nationalit\u00e9 ukrainienne en\u00a02020, \u00ab\u00a0n\u2019est pas un mercenaire\u00a0\u00bb et a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0victime d\u2019une manipulation\u00a0\u00bb.          Toutefois, selon un ami du jeune Marocain, Dmytro Khrabstov, 20\u00a0ans, Brahim, connu par ses amis en Ukraine sous le nom de \u00ab\u00a0Brian\u00a0\u00bb, a int\u00e9gr\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier et leur avait dit qu\u2019il voulait \u00ab\u00a0mourir en h\u00e9ros\u00a0\u00bb.          Silencieux jusqu\u2019\u00e0 lundi soir, le gouvernement marocain a r\u00e9agi par la voix de son ambassade en Ukraine en pr\u00e9cisant seulement que M.\u00a0Saadoun \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 portant l\u2019uniforme de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019Etat d\u2019Ukraine, en tant que membre d\u2019une unit\u00e9 de la marine ukrainienne\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00ab\u00a0se trouve actuellement emprisonn\u00e9 par une entit\u00e9 qui n\u2019est reconnue ni par les Nations unies ni par le Maroc\u00a0\u00bb, sans autre commentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rabat demande \u00e0 Moscou un \u00ab\u00a0proc\u00e8s \u00e9quitable\u00a0\u00bb pour son ressortissant condamn\u00e9 \u00e0 mort \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-06-19T17:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#524391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T14:56:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence France-Presse (AFP) a publi\u00e9, dimanche, une carte de la situation en Ukraine (en anglais). En rouge, les zones contr\u00f4l\u00e9es par les forces russes ou dans lesquelles Moscou m\u00e8ne des op\u00e9rations. Et en jaune, les territoires reconquis par les forces ukrainiennes ou les zones dans lesquelles ces derni\u00e8res m\u00e8nent des contre-offensives.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-06-19T15:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#524338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T14:20:43+00:00","articleBody":"                     Des personnes profitent d\u2019une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e au bord d\u2019un lac dans un parc municipal de Bakhmout, dans la r\u00e9gion du Donetsk, alors qu\u2019une tra\u00een\u00e9e de roquette est visible dans le ciel au-dessus d\u2019eux, le 19\u00a0juin\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/37dd4a4_1655647611176-399124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T14:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#524153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T13:22:44+00:00","articleBody":"      Les troupes ukrainiennes ont affirm\u00e9, dimanche, avoir repouss\u00e9 des attaques russes contre des villages situ\u00e9s pr\u00e8s de Sievierodonetsk, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 les bellig\u00e9rants s\u2019affrontent depuis des semaines. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 dimanche que \u00ab\u00a0l\u2019offensive contre Sievierodonetsk se d\u00e9roule avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme \u00ab\u00a0des bombardements \u00e0 l\u2019artillerie lourde sur les axes au nord, est et sud de la poche [de la ville], mais avec peu de changements sur le front\u00a0\u00bb. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) \u00e9voque, pour sa part, des \u00ab\u00a0gains mineurs\u00a0\u00bb des forces russes dans les alentours.          Dans une rare sortie hors de Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, samedi, aux troupes \u00e0 Mykola\u00efv, sur la mer Noire. \u00ab\u00a0Nous ne donnerons le Sud \u00e0 personne, nous allons tout reprendre, et la mer sera ukrainienne, elle sera s\u00fbre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a ajout\u00e9 s\u2019\u00eatre entretenu avec soldats et policiers. \u00ab\u00a0Leur humeur est confiante, et en regardant dans leurs yeux, il est \u00e9vident qu\u2019aucun ne doute de notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019ISW cite une cha\u00eene russe sur Telegram, selon laquelle les Russes ont effectu\u00e9 des \u00ab\u00a0frappes massives et ind\u00e9termin\u00e9es\u00a0\u00bb le long de la fronti\u00e8re entre les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Kherson, \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 de r\u00e9centes contre-attaques ukrainiennes.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles de la guerre en Ukraine, certainement tr\u00e8s lourd. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales parlent de 15\u00a0000\u00a0\u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent, chaque jour, une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible. Par ailleurs, plus de sept millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s dans le pays, selon l\u2019Organisation des Nations unies. S\u2019y ajoutent les 7,4\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 en Pologne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire en Ukraine ","dateModified":"2022-06-19T14:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#523888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T10:55:34+00:00","articleBody":"                     Des employ\u00e9s du d\u00e9partement de police de Miami enregistrent les armes \u00e0 feu remises \u00e0 l'h\u00f4tel de ville dans le cadre d'un programme de rachat d'armes. Cette op\u00e9ration a pour but de retirer les armes de la rue, mais aussi d\u2019en envoyer une partie en Ukraine pour soutenir l'effort de guerre contre la Russie, le 18\u00a0juin 2022. LYNNE SLADKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/8627ae6_1655635749523-397215.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T11:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#523768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T10:30:00+00:00","articleBody":"     Ce qui inqui\u00e8te les combattants ukrainiens n\u2019est pas Sievierodonetsk, la ville \u00e9tant depuis quelques semaines consid\u00e9r\u00e9e comme perdue, mais l\u2019encerclement \u00e9ventuel de sa ville jumelle, Lyssytchansk, que l\u2019arm\u00e9e russe attaque \u00e0 la fois par le nord et par le sud. Si celle-ci tombait, ce serait la fin de la poche de Louhansk.          La r\u00e9gion de Louhansk est, avec celle de Donetsk, la cible prioritaire de Moscou depuis l\u2019\u00e9chec de l\u2019offensive contre Kiev, la capitale ukrainienne. La conqu\u00eate des deux provinces du Donbass, partiellement occup\u00e9es depuis 2014, \u00e9tait d\u2019ailleurs l\u2019objectif officiel de la Russie au d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, pr\u00e9tendait vouloir arr\u00eater le \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb des russophones dans le Donbass.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T11:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#523736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T10:12:56+00:00","articleBody":"     Les troupes ukrainiennes ont affirm\u00e9 dimanche avoir repouss\u00e9 des attaques russes contre des villages situ\u00e9s pr\u00e8s de Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de l\u2019est du pays, o\u00f9 les deux arm\u00e9es s\u2019affrontent depuis des semaines. \u00ab\u00a0Nos unit\u00e9s ont repouss\u00e9 l\u2019assaut dans la r\u00e9gion de Tochkivka\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a battu en retraite et se regroupe.\u00a0\u00bb L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a ajout\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0prenaient d\u2019assaut\u00a0\u00bb le village d\u2019Orikhove, mais qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0repouss\u00e9 avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb une attaque pr\u00e8s de ce village.          Samedi, des responsables ukrainiens ont dit que de f\u00e9roces batailles se d\u00e9roulaient dans des localit\u00e9s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Toutes les d\u00e9clarations des Russes selon lesquelles ils contr\u00f4lent Sievierodonetsk sont des mensonges. En effet, ils contr\u00f4lent la majorit\u00e9 de la ville, mais ils ne la contr\u00f4lent pas enti\u00e8rement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le gouverneur local, Serhi Ha\u00efda\u00ef sur Telegram. Il a ajout\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0reconstituaient constamment leur arm\u00e9e avec des renforts\u00a0\u00bb, amenant de nouvelles troupes \u00e0 Sievierodonetsk et dans les environs. \u00ab\u00a0Ils utilisent maintenant des tactiques dites d\u2019exploration, ils essaient de passer \u00e9tape par \u00e9tape, m\u00e8tre par m\u00e8tre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 dimanche que \u00ab\u00a0l\u2019offensive contre Sievierodonetsk se d\u00e9roule avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de la milice populaire de la R\u00e9publique populaire de Louhansk, soutenues par les forces arm\u00e9es russes, ont lib\u00e9r\u00e9 la localit\u00e9 de Metolkine\u00a0\u00bb, au sud-est de Sievierodonetsk.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes poursuivent les \u00e9vacuations de Lyssytchansk, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Siversky Donets, qui la s\u00e9pare de Sievierodonetsk, qui est fortement cibl\u00e9e par des bombardements, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les \u00e9vacuations de Sievierodonetsk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 possibles depuis des jours, apr\u00e8s la destruction du dernier pont sur la rivi\u00e8re la reliant \u00e0 Lyssytchansk. Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que des centaines de personnes se sont mises \u00e0 l\u2019abri des bombardements dans l\u2019usine chimique d\u2019Azot, \u00e0 Sievierodonetsk. M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019usine avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9e deux fois\u00a0\u00bb en vingt-quatre heures et que sa \u00ab\u00a0station d\u2019\u00e9puration\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repouss\u00e9 des attaques russes pr\u00e8s de\u00a0Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-19T12:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#523601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T09:34:30+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien tient une position dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, le 18 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/fc8028f_1655631243891-97e1a24-1655626510485-707702.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#523522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T09:16:57+00:00","articleBody":"     Depuis le 15\u00a0juin, Gazprom ne fournit plus la pr\u00e9cieuse mol\u00e9cule par le gazoduc Nord Stream 1. Selon GRTgaz, le gestionnaire du r\u00e9seau, les stocks fran\u00e7ais sont remplis \u00e0 56\u00a0%, contre 50\u00a0% en juin\u00a02021.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France ne re\u00e7oit plus de gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T09:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#523361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T08:43:04+00:00","articleBody":"     Berlin va prendre des mesures d\u2019urgence pour s\u00e9curiser son approvisionnement en\u00a0\u00e9nergie, du fait des baisses r\u00e9centes de livraison de gaz russe, ce qui implique, notamment, un recours accru au charbon. \u00ab\u00a0Il faut utiliser moins de gaz pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. A la place, les centrales \u00e0 charbon devront \u00eatre davantage utilis\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand dimanche.          Cette d\u00e9cision est un revirement pour ce gouvernement de coalition, faisant la part belle aux Verts, et qui a promis de sortir du charbon d\u2019ici \u00e0 2030. \u00ab\u00a0C\u2019est amer, mais c\u2019est indispensable pour r\u00e9duire la consommation de gaz\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le ministre \u00e9cologiste de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, dans un communiqu\u00e9.          Le paquet de mesures annonc\u00e9 dimanche pr\u00e9voit \u00e9galement un syst\u00e8me \u00ab\u00a0d\u2019ench\u00e8re\u00a0\u00bb pour la vente de gaz aux industriels, permettant, selon Berlin, de faire baisser la consommation du puissant secteur manufacturier allemand.          Le patron du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, Alexe\u00ef Miller, a d\u00e9fendu, jeudi 16 juin, les choix de son groupe, qui ne cesse de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe dans le contexte de l\u2019offensive russe en Ukraine et des sanctions occidentales contre Moscou. \u00ab\u00a0Notre produit, nos r\u00e8gles. Nous ne jouons pas selon des r\u00e8gles que nous n\u2019avons pas faites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Miller. \u00ab\u00a0La Russie est un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable pour les amis de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mardi 14 juin, quand Gazprom a annonc\u00e9 une r\u00e9duction de 40 % des livraisons par le gazoduc de la mer Baltique Nord Stream 1. Ce gazoduc est le principal moyen de livraison du gaz vers l\u2019Allemagne, qui d\u00e9pend encore \u00e0 35 % de la Russie pour son approvisionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: l\u2019Allemagne va davantage utiliser\u00a0ses centrales \u00e0 charbon","dateModified":"2022-06-19T08:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#523364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T08:21:45+00:00","articleBody":"                     Une jeune femme jette du sable sur le cercueil contenant la d\u00e9pouille du militant et soldat, Roman Ratushny, lors de ses fun\u00e9railles \u00e0 Kiev, le 18 juin 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/14eee37_1655626510479-398697.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T09:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#522936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T06:39:20+00:00","articleBody":"     Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine doivent soutenir Kiev fermement et longtemps s\u2019ils ne veulent pas voir l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb triompher en Europe comme jamais depuis la seconde guerre mondiale, a estim\u00e9 samedi le premier ministre britannique, Boris Johnson.          Les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe doivent garder leur sang-froid et s\u2019assurer que Kiev aura \u00ab\u00a0l\u2019endurance strat\u00e9gique pour survivre et finalement l\u2019emporter\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans une tribune publi\u00e9e par le Sunday Times. \u00ab\u00a0Le temps est aujourd\u2019hui un facteur crucial\u00a0\u00bb, souligne M. Johnson. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pendra de la fa\u00e7on dont l\u2019Ukraine peut renforcer sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre son territoire plus vite que la Russie ne peut renouveler ses capacit\u00e9s d\u2019attaque. Notre t\u00e2che est de donner du temps au camp ukrainien\u00a0\u00bb, dit-il.          M.\u00a0Johnson a effectu\u00e9 vendredi une visite surprise dans la capitale ukrainienne, au lendemain de celle des dirigeants fran\u00e7ais, allemand, et italien, qui y ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 une candidature de Kiev \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Le premier ministre britannique a offert au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, une intensification de l\u2019aide militaire britannique pour aider ses troupes \u00e0 combattre les forces russes. Pour l\u2019y aider, il pr\u00e9sente un plan en quatre points de \u00ab\u00a0financement et d\u2019aide technique continus\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, qui doit, selon lui, \u00eatre maintenu \u00ab\u00a0pendant les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, et potentiellement intensifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson appelle les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00e0 la soutenir fermement et longtemps","dateModified":"2022-06-19T06:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#522930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T06:36:23+00:00","articleBody":"     Au Soudan, le bl\u00e9 et le pain manquent partout. Les besoins en bl\u00e9, c\u00e9r\u00e9ale la plus consomm\u00e9e du pays apr\u00e8s le sorgho, s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 2,2\u00a0millions de tonnes par an, import\u00e9s en grande majorit\u00e9 de Russie et d\u2019Ukraine, selon l\u2019ONU.          Avec la baisse des importations et la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, cons\u00e9quences du conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine, l\u2019ONU estime que d\u2019ici \u00e0 septembre 18\u00a0millions de personnes, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population, pourraient conna\u00eetre la faim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Soudan touch\u00e9 par la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-19T06:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#522777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T06:16:32+00:00","articleBody":"     Comme chaque jour depuis le d\u00e9but de la guerre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation en Ukraine. Dimanche, l\u2019organe britannique a expliqu\u00e9 que, lors des derniers jours, \u00ab\u00a0la Russie et l\u2019Ukraine [avaie]nt continu\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des bombardements d\u2019artillerie lourde sur des axes au nord, \u00e0 l\u2019est et au sud de la r\u00e9gion de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, notant toutefois qu\u2019il y avait eu \u00ab\u00a0peu de changement sur la ligne de front\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, d\u00e9clare le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont probablement subi des d\u00e9sertions au cours des derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cependant, le moral des troupes russes reste tr\u00e8s probablement et particuli\u00e8rement touch\u00e9. Des unit\u00e9s russes enti\u00e8res refusent des ordres, et des affrontements arm\u00e9s entre des officiers et leurs troupes continuent d\u2019avoir lieu.\u00a0\u00bb Selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s russes ont probablement du mal \u00e0 exercer une pression juridique sur les dissidents militaires, en raison du statut officiel de l\u2019invasion [qualifi\u00e9e par Moscou d\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d et non de \u201cguerre\u201d]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De nombreux militaires russes de tous grades restent \u00e9galement confus quant aux objectifs de la guerre\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me du moral de la force russe est probablement si important qu\u2019il limite la capacit\u00e9 de la Russie d\u2019atteindre ses objectifs op\u00e9rationnels.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation","dateModified":"2022-06-19T07:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#522667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T05:00:40+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine pourrait durer pendant \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a mis en garde le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, dans une interview publi\u00e9e dimanche par le quotidien allemand Bild, exhortant les pays occidentaux \u00e0 inscrire leur soutien \u00e0 Kiev dans la dur\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 ce que cela puisse durer des ann\u00e9es, a dit Jens Stoltenberg.\u00a0Nous ne devons pas faiblir dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, m\u00eame si les co\u00fbts sont \u00e9lev\u00e9s, pas seulement en ce qui concerne le soutien militaire, mais aussi en raison des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation qui montent.\u00a0. Ces co\u00fbts ne sont rien en comparaison du prix que payent quotidiennement les Ukrainiens au front, a jug\u00e9 le chef de l\u2019Alliance atlantique.          En outre, si le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, devait atteindre ses objectifs en Ukraine, comme lors de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, \u00ab\u00a0il nous faudrait alors payer un prix encore plus important\u00a0\u00bb, a averti M. Stoltenberg. Il a, dans ce contexte, exhort\u00e9 les pays de l\u2019Alliance \u00e0 poursuivre leurs livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Avec des armes modernes suppl\u00e9mentaires, la probabilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine de pouvoir repousser les troupes de Poutine du Donbass augmenterait\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine pourrait durer pendant \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-19T07:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#522664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T04:00:00+00:00","articleBody":"      Des combats \u00ab\u00a0f\u00e9roces\u00a0\u00bb se sont poursuivis samedi \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass. \u00ab\u00a0Une expression dit\u00a0: il faut se pr\u00e9parer au pire, et le meilleur viendra de lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi dans un entretien \u00e0 l\u2019AFP Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Il a \u00e9galement pr\u00e9venu que les Russes, qui \u00ab\u00a0bombardent nos positions vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, risquaient d\u2019encercler la ville voisine de Lyssytchansk, o\u00f9 une frappe de missile sur la maison de la culture, dans laquelle s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de bless\u00e9s samedi, selon la police. Les habitants se pr\u00e9parent \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui sort peu de Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, s\u2019est rendu samedi dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Odessa, pour soutenir les troupes sur le terrain. Plus grand port d\u2019Ukraine, Odessa est toujours sous contr\u00f4le ukrainien et au centre de discussions sur l\u2019exportation bloqu\u00e9e de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Les Occidentaux accusent le pouvoir russe de menacer le monde d\u2019une famine et d\u2019instrumentaliser les c\u00e9r\u00e9ales comme ils le font avec les hydrocarbures. \u00ab\u00a0La Russie a transform\u00e9 la mer Noire en zone de guerre, bloquant les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais en provenance d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en appliquant des \u00ab\u00a0quotas\u00a0\u00bb \u00e0 ses propres exportations, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, accusant Moscou de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s prorusses de Donetsk, capitale de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e du m\u00eame nom ont de leur c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 que des bombardements ukrainiens sur la ville avaient fait cinq morts et douze bless\u00e9s parmi la population civile.          L\u2019Ukraine a perdu depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier \u00ab\u00a0environ 50\u00a0%\u00a0\u00bb de ses armements, selon le g\u00e9n\u00e9ral Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l\u2019arm\u00e9e de terre ukrainienne. Plusieurs pays occidentaux ont assur\u00e9 lors de cette semaine qu\u2019ils allaient envoyer de nouvelles armes lourdes \u2013 dont des canons Caesar, promis jeudi par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          Samedi, au lendemain d\u2019une visite surprise \u00e0 Kiev, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00e0 la soutenir fermement et longtemps s\u2019ils ne veulent pas voir l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb triompher en Europe. \u00ab\u00a0Le temps est aujourd\u2019hui un facteur crucial\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans une tribune publi\u00e9e par le Sunday Times, afin de s\u2019assurer que Kiev aura \u00ab\u00a0l\u2019endurance strat\u00e9gique pour survivre et finalement l\u2019emporter\u00a0\u00bb.          A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or pour assister aux obs\u00e8ques de Roman Ratouchny, 24\u00a0ans, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est, qui fut une figure de la r\u00e9volution pro-europ\u00e9enne de Ma\u00efdan.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-19T07:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#522661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T03:17:33+00:00","articleBody":"           Soldat ukrainien dans une tranch\u00e9e sur le front est, pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 18 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/9884199_5494651-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-19T07:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html#522659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-s-attend-a-une-activite-hostile-plus-grande-de-la-part-de-la-russie_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T03:16:38+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/202/0/3500/1750/1342/671/60/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-19T03:16:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/3500/2236/1342/857/3/0/d8eb7a8_d001-ukraine-crisis-donetsk-0619-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/20/19-13">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Dimanche 12 juin, au Kremlin, Vladimir Poutine célébrait en grande pompe le Jour de la Russie, la fête de la souveraineté de la Fédération de Russie. Ambiance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                M le mag        Vladimir Poutine         Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Dimanche 12 juin, au Kremlin, Vladimir Poutine célébrait en grande pompe le Jour de la Russie, la fête de la souveraineté de la Fédération de Russie. Ambiance.   Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 10h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président russe Vladimir Poutine, à Moscou, le 12 juin 2022.  CONTRIBUTOR/GETTY IMAGES                 Au pied levé            La Russie est-elle un pays en guerre ou un pays en fête ? Dimanche 12 juin, elle était les deux à la fois. Pendant que leurs soldats combattaient en Ukraine, les Russes commémoraient en effet, comme chaque année depuis 1994, la proclamation par le Parlement russe, le 12 juin 1990, de l’indépendance de la Russie vis-à-vis de l’Union soviétique. Au programme de cette journée à très forte teneur patriotique ? Des concerts, des spectacles, des feux d’artifice, des remises de médailles et un Vladimir Poutine à contretemps…            Corps flottant            Si l’heure était officiellement aux célébrations, Vladimir Poutine a semblé, sur les rares images diffusées par le Kremlin, totalement éteint. Vêtu de noir (rappel : porté le soir, le noir est la couleur de la cérémonie, mais, porté le jour, c’est la couleur du deuil), les manches tombant bien trop bas (autre rappel : les manches de veste doivent toujours laisser apparaître 2 centimètres de chemise au niveau du poignet au risque de donner un air terriblement penaud), le président russe semble donner du corps aux rumeurs l’annonçant affaibli ou malade. A vrai dire, ce jour-là, même son pied levé semblait mollasson.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Claude Killy et Vladimir Poutine, l’histoire d’une fascination                   Pas de loi            A l’inverse, les soldats manifestaient une énergie débordante. Devant leur président alangui, ceux-ci pratiquaient la traditionnelle marche dite du « pas de l’oie ». Mise en place pour la première fois par les Prussiens au XVIIIe siècle, et toujours en vigueur en Russie et dans la plupart des pays anciennement membres de l’URSS, ainsi que dans de nombreux Etats du monde d’obédience ou d’inspiration marxiste (Chine, Corée du Nord, Cuba…), celle-ci consiste à marcher le buste droit, les jambes tendues perpendiculairement au corps, en faisant claquer ses bottes au sol et en ­synchronisant les bras.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                   C’est le pompon !            Pour accompagner cette spectaculaire marche, les soldats du Kremlin avaient enfilé leur plus bel uniforme, plaçant notamment sur leur crâne le célèbre shako. Apparu au XVIIIe siècle, chez les ­hussards de l’armée hongroise, celui-ci se caractérise par sa forme de cône tronqué, avec visière et surtout son étonnante capacité à accueillir un tas de décorations pouvant aller du pompon à la plume en passant par la médaille ou le galon. Ce qui explique en grande partie sa longévité et sa popularité encore actuelle dans de nombreuses armées, russes ou françaises…            Blason à redorer            Enfin, impossible de conclure sans évoquer la bannière du tsar de Moscou flottant à l’arrière-plan. Celle-ci, traditionnellement placée à la gauche des présidents russes quand le drapeau de la Fédération de Russie est placé à leur droite, est ornée d’un aigle bicéphale symbolisant l’Eglise orthodoxe et d’une représentation de saint Georges, patron des Slaves, terrassant un dragon d’un simple mais magistral coup de lance… Inspirant ? C’est bien le problème.                             Lire aussi :  Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                Édition du jour Daté du mardi 21 juin   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »          Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/19/vladimir-poutine-n-a-pas-le-c-ur-a-la-fete-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6131021_4500055.html"},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019a pas le c\u0153ur \u00e0 la f\u00eate, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-06-19T10:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-19T10:00:06+02:00","dateModified":"2022-06-19T10:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Vladimir Poutine"],"keywords":["M le mag","Actu","Chroniques","International","Europe","Russie","Vladimir Poutine"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Dimanche 12\u00a0juin, au Kremlin, Vladimir Poutine c\u00e9l\u00e9brait en grande pompe le Jour de la Russie, la f\u00eate de la souverainet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Ambiance.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/173/0/1500/750/1342/671/60/0/1a62300_200499-3278291.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/20/19-14">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les Andalous sont appelés à élire leur Parlement régional dimanche 19 juin. Si le Parti populaire est donné largement en tête dans les sondages, le parti d’extrême droite Vox pourrait, lui, obtenir une vingtaine de sièges et exiger d’entrer au gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                 International       Espagne         Ancien fief socialiste, l’Andalousie s’ancre à droite   Par Sandrine Morel (Jaen, envoyée spéciale)   Publié hier à 04h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes Andalous sont appelés à élire leur Parlement régional dimanche 19 juin. Si le Parti populaire est donné largement en tête dans les sondages, le parti d’extrême droite Vox pourrait, lui, obtenir une vingtaine de sièges et exiger d’entrer au gouvernement.                             Des soutiens du parti d’extrême droite Vox, lors d’un meeting organisé à Jaen, en Andalousie, le 10  juin 2022.  JAVIER FERGO POUR « LE MONDE »               Jaen, 21 heures et encore 37 °C à l’ombre. Alors que se tiennent les élections pour le Parlement régional dimanche 19 juin, la canicule précoce n’avait pas découragé des centaines de personnes à venir assister, vendredi 10 juin, au meeting du parti d’extrême droite Vox dans cette commune d’Andalousie habituée aux fortes chaleurs. Dans le parc de la Concorde, sous une nuée de drapeaux rouge et or et après de sonores Viva España, le président du parti, Santiago Abascal, et la candidate à la présidence du gouvernement andalou, Macarena Olona, ont égrené les thèmes chers à la bataille culturelle qu’ils mènent, depuis 2014, en Espagne : « l’immigration déchaînée », « les mensonges des progressistes », le féminisme « sectaire », « les risques du multiculturalisme » ou les bienfaits de la chasse face à « l’idéologie fanatique » des écologistes…          Le choix du lieu n’est pas anodin : anciennement appelé parc de la Victoire, en référence à celle du camp national durant la guerre civile (1936-1939), il a été rebaptisé en 2009, en application de la loi de mémoire historique qui oblige les communes à changer les nomenclatures franquistes. Une loi que Vox a promis d’abroger s’il arrivait un jour au pouvoir…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Espagne, l’extrême droite défie le gouvernement sur l’éducation sexuelle à l’école                 Plus de 6 millions d’Andalous sont appelés à voter, dimanche. Et, avec près de 16 % d’intention de vote selon les derniers sondages, Vox pourrait à nouveau jouer les faiseurs de roi, comme en janvier 2019, lorsqu’il a permis à une coalition entre le Parti populaire (PP, droite) et Ciudadanos (libéral) de gouverner grâce au soutien de ses onze députés régionaux. A la différence que le parti d’extrême droite, qui pourrait obtenir cette fois une vingtaine de sièges, exige à présent d’entrer au gouvernement régional, comme il l’a fait en Castille-et-Léon en avril. Afin, dit-il, de mieux le contrôler. « Ils défendent les valeurs de la vie et de la famille et veulent en finir avec le courant globaliste qui entraîne la perte de notre identité : c’est notre dernier espoir », assure Sergio Ibañez, prothésiste dentaire de 47 ans, venu avec sa femme et leur bébé. « Il est temps de mettre de l’ordre face à l’immigration irrégulière et la dictature LGBT et de retrouver notre dignité nationale », renchérit Antonio de Toro, architecte de 60 ans. Quant à Manuel Olivera, ancien pêcheur de 55 ans et ex-militant d’extrême gauche, il approuve sa défense des « pères » face aux « fausses plaintes pour violence de genre ».          Test avec les législatives espagnoles          Pour le PP, comme pour le Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE), ces élections font figure de test avant les législatives espagnoles de 2023. Pour le chef du gouvernement socialiste, Pedro Sanchez, il s’agit de mesurer l’ampleur des dégâts dans le traditionnel bastion socialiste andalou, jusque-là son principal grenier à voix. Pour le président du gouvernement andalou, le conservateur Juanma Moreno, la question n’est pas tant de savoir s’il remportera les élections tant l’avance que lui donnent les sondages est confortable (38 % d’intention de vote), mais s’il pourra gouverner en solitaire ou s’il devra céder aux exigences de Vox – ce qu’il exclut, pour l’heure. Représentant de l’aile modérée du PP, il sait qu’il a mis fin à trente-sept ans d’hégémonie socialiste en Andalousie grâce aux voix prises au centre gauche.        Il vous reste 59.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/19/ancien-fief-socialiste-l-andalousie-s-ancre-a-droite_6130988_3210.html"},"headline":"Ancien fief socialiste, l\u2019Andalousie s\u2019ancre \u00e0 droite","dateCreated":"2022-06-19T04:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-19T04:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Les Andalous sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leur Parlement r\u00e9gional dimanche 19 juin. Si le Parti populaire est donn\u00e9 largement en t\u00eate dans les sondages, le parti d\u2019extr\u00eame droite Vox pourrait, lui, obtenir une vingtaine de si\u00e8ges et exiger d\u2019entrer au gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Jaen, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/3e08f89_1655480142576-jfg8549.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/20/19-15">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Volodymyr Zelensky s’est rendu à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frappé un bâtiment où étaient réfugiés des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass située en face de Sievierodonetsk, déjà en proie à de violentes batailles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne Volodymyr Zelensky s’est rendu à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frappé un bâtiment où étaient réfugiés des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass située en face de Sievierodonetsk, déjà en proie à de violentes batailles.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 18/06 à 15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage près de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a également déclaré que Lyssytchansk – ville séparée de Sievierodonetsk par une rivière – était « lourdement bombardée ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite à Mykolaïv (Sud). Cette ville, toujours sous contrôle ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant à Odessa, le plus grand port d’Ukraine.        A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or pour assister aux obsèques de Roman Ratouchny, 24 ans, tué au combat dans l’Est et qui fut une figure de la révolution proeuropéenne de Maïdan.        Franchissant une nouvelle étape dans son bras de fer avec l’Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale, qui en est très dépendante. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé vendredi qu’il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin et « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        La Commission européenne a recommandé vendredi d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Son avis sera discuté jeudi et vendredi prochains lors d’un sommet européen, où les vingt-sept dirigeants de l’UE devront donner leur feu vert – à l’unanimité – pour que Kiev obtienne ce statut. Cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays.        S’exprimant au Forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé vendredi que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de Kiev à l’UE, tout en estimant que « l’Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.                  Tout le live                Le 19/06 à 04:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est terminé, merci de l’avoir suivi.        Vous pourrez nous retrouver à 6 heures.                    Le 18/06 à 22:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La secouriste Yuliia Paievska remercie le président ukrainien après sa libération        Yuliia Paievska, une secouriste plus connue sous le surnom de « Taira » et qui avait documenté les deux premières semaines de siège de Marioupol, a publié une vidéo de remerciements au président ukrainien.          Capturée par les Russes, elle a été relâchée plus tôt dans la semaine :           Je remercie le président de l’Ukraine, Volodymyr Zelensky, d’avoir organisé cet échange [de prisonniers]. J’ai toujours continué à croire que tout se passerait comme cela s’est effectivement passé, et maintenant tout le monde, de l’autre côté, sait que tout se termine bien.                     Les Ukrainiens connaissent bien Taira, ils l’ont découverte en 2013 quand, professeure d’aïkido, elle a rejoint les secouristes volontaires pour soigner les blessés lors des manifestations de l’Euromaïdan, puis le Donbass en guerre, où elle a formé le groupe « Taira’s Angel », dont les membres évacuent les soldats blessés du front.          Cette civile, qui a servi en tant que personnel médical dans l’armée en 2018 avant d’être démobilisé en 2020, aurait sauvé la vie de plus de cinq cents soldats ukrainiens depuis 2014. Agée de 53 ans, elle est la seule femme membre de l’équipe ukrainienne des Invictus Games pour les vétérans militaires. C’est dans ce cadre qu’elle avait reçu, en 2021, une petite caméra mobile pour participer à une série documentaire Netflix sur des personnages inspirants, dont elle s’est servie pour filmer les deux premières semaines de sièges dans la cité portuaire.                    Le 18/06 à 22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson demande aux alliés de l’Ukraine de la soutenir fermement et longtemps        Les alliés de l’Ukraine doivent soutenir Kiev fermement et longtemps s’ils ne veulent pas voir l’« agression » triompher en Europe comme jamais depuis la seconde guerre mondiale, a estimé samedi le premier ministre britannique Boris Johnson.          Les pays qui soutiennent l’Ukraine face à l’invasion russe doivent garder leur sang-froid et s’assurer que Kiev aura « l’endurance stratégique pour survivre et au final l’emporter », écrit-il dans une tribune publiée par le Sunday Times.          M. Johnson a effectué vendredi une visite dans la capitale ukrainienne, au lendemain de celle des dirigeants français, allemand et italien, qui y ont apporté leur soutien à une candidature de Kiev à l’Union européenne (UE). Le premier ministre britannique y a offert au président ukrainien Volodymyr Zelensky une intensification de l’aide militaire britannique pour aider ses troupes à combattre les forces russes.          « Le temps est aujourd’hui un facteur crucial », souligne M. Johnson dans la longue tribune. « Tout dépendra de la façon dont l’Ukraine peut renforcer sa capacité à défendre son territoire plus vite que la Russie ne peut renouveler ses capacités d’attaques. Notre tâche est de donner du temps au camp ukrainien », dit-il.          Pour l’y aider, il présente un plan en quatre points de « financement et d’aide technique continus » à Kiev, qui doit selon lui être maintenu « pendant les années à venir », et potentiellement intensifié. M. Johnson a déjà prévenu que le conflit pourrait durer jusqu’à la fin de l’année prochaine, alors que les responsables ukrainiens ne cessent de réclamer à l’OTAN davantage de soutien militaire et logistique.          Permettre au président russe Vladimir Poutine de conserver les territoires conquis en Ukraine ne contribuerait pas à monde plus en paix, selon lui. Au contraire, « une telle mascarade serait la plus grande victoire pour l’agression en Europe depuis la Seconde guerre mondiale », estime-t-il.                Sur cette image, fournie par le service presse de la présidence ukrainienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, reçoit le premier ministre britannique, Boris Johnson, le 17 juin 2022, à Kiev. AP                     Le 18/06 à 22:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine a perdu « environ 50 % » de ses armements, affirme le chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne        Le général Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne, a affirmé, dans un entretien au National Defense Magazine, une publication américaine spécialisée, que Kiev avait perdu « environ 50 % » de ses armements depuis le début de la guerre déclenchée par Moscou.          « Environ 1 300 véhicules de combat d’infanterie ont été perdus, 400 tanks, 700 systèmes d’artillerie », a-t-il détaillé. Il s’agit là d’une estimation « basée sur la longueur du front et l’intensité des combats », précise ensuite le général.          « Nous avons reçu un grand nombre de systèmes d’armement, mais malheureusement (…) cela ne couvre que 10 à 15 % de nos besoins », poursuit-il, répétant ainsi le besoin de son pays d’obtenir plus d’armes lourdes.           Vous devez comprendre que la ligne de front s’étale sur 2 500 kilomètres. Et le front où des combats actifs ont lieu est long de plus de 1 000 km. C’est la distance entre Kiev et Berlin. Aujourd’hui, toutes les personnes combattant dans nos forces armées et dans les secteurs de la défense et de la sécurité sont au nombre d’un million. Et nous devons tous les soutenir.                     Le 18/06 à 19:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les combattants russes redéployés autour de Sievierodonetsk depuis d’autres zones de combat, selon Serhi Haïdaï        Selon le gouverneur régional de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï, Moscou concentre une très large partie de ses bataillons de réserve autour de la ville de Sievierodonetsk, dans le Donbass.          Les combattants russes sont redéployés depuis d’autres zones de combat dans l’objectif de prendre le contrôle total de la ville, a-t-il affirmé à la télévision ukrainienne.           Aujourd’hui, demain, ou après-demain, ils vont envoyer toutes les réserves dont ils disposent. (…) Ils sont déjà si nombreux, ils sont une masse critique.                     Le 18/06 à 18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le président ukrainien lors d’une visite des positions tenues par  l’armée ukrainienne dans la région de Mykolaïv, le 18 juin 2022. HANDOUT / AFP                 Volodymyr Zelensky remet une récompense à un combattant ukrainien, lors d’une visite à Mykolaïv, le 18 juin 2022. HANDOUT / AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, pose avec des combattants ukrainiens qu’il a récompensés, le 18 juin, dans ce qui semble être un abri antibombes à Mykolaïv. HANDOUT / AFP                     Le 18/06 à 18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Tant que vous êtes vivants, il y a un mur ukrainien solide qui protège notre pays »        Après s’être rendu à Mykolaïv, le président ukrainien, Volodomyr Zelensky, s’est rendu sur les positions tenues par l’armée ukrainienne dans la région et dans celles, voisines, d’Odessa, selon son service de presse.          « Je veux vous remercier de la part du peuple ukrainien, de la part de notre Etat, pour votre grand travail, pour votre service héroïque », a-t-il déclaré aux militaires qu’il a rencontrés dans la région d’Odessa. « Il est important que vous soyez vivants. Tant que vous êtes vivants, il y a un mur ukrainien solide qui protège notre pays », a-t-il poursuivi.          Plus tôt dans la journée, le président a participé à une réunion avec des responsables locaux à Mykolaïv dans ce qui ressemblait à un sous-sol souterrain, où il a remis des récompenses pour bravoure. « Une attention particulière a été accordée aux menaces terrestres et maritimes. Nous ne cessons de travailler pour la victoire », a affirmé la présidence dans un communiqué.                Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, visite les positions ukrainiennes dans la région d’Odessa, le 18 juin 2022. Cette image a été fournie par le service de presse de la présidence ukrainienne. HANDOUT / AFP                     Le 18/06 à 16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq civils tués et douze autres blessés dans des bombardements sur Donetsk        Des bombardements ukrainiens sur Donetsk, dans l’autoproclamée « république populaire de Donetsk » (DNR), dans l’est de l’Ukraine, ont fait cinq morts et douze blessés, ont affirmé les autorités locales prorusses, samedi, sur Telegram.          Donetsk est la capitale de facto de la « république » autoproclamée de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass. Partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, cette région fait l’objet de combats acharnés entre forces ukrainiennes et russes.          « Dès le matin, des bombardements massifs de l’ennemi visent la capitale de la “république” » populaire de Donetsk, ont affirmé les forces militaires prorusses de la DNR, dans un communiqué séparé, affirmant que plus de 200 obus d’artillerie de calibre 155 millimètres étaient tombés samedi sur plusieurs districts de Donetsk.          Selon les agences de presse russes, les bombardements ont notamment touché un cinéma et un café du centre-ville.                    Le 18/06 à 15:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le conflit met en évidence la paralysie de l’Organisation des Nations unies, déjà affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l’utilisation à répétition que fait la Russie de son droit de veto au Conseil de sécurité et l’influence grandissante de la Chine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’ONU en état de « mort cérébrale »                       Le 18/06 à 15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage près de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a également déclaré que Lyssytchansk – ville séparée de Sievierodonetsk par une rivière – était « lourdement bombardée ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite à Mykolaïv (Sud). Cette ville, toujours sous contrôle ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant à Odessa, le plus grand port d’Ukraine.        A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or pour assister aux obsèques de Roman Ratouchny, 24 ans, tué au combat dans l’Est et qui fut une figure de la révolution proeuropéenne de Maïdan.        Franchissant une nouvelle étape dans son bras de fer avec l’Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale, qui en est très dépendante. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé vendredi qu’il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin et « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        La Commission européenne a recommandé vendredi d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Son avis sera discuté jeudi et vendredi prochains lors d’un sommet européen, où les vingt-sept dirigeants de l’UE devront donner leur feu vert – à l’unanimité – pour que Kiev obtienne ce statut. Cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays.        S’exprimant au Forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé vendredi que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de Kiev à l’UE, tout en estimant que « l’Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.                     Le 18/06 à 14:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce qui inquiète les combattants ukrainiens n’est pas Sievierodonetsk, considérée comme perdue depuis plusieurs semaines, mais l’encerclement éventuel de sa ville « jumelle », Lyssytchansk, que l’armée russe attaque à la fois par le nord et par le sud. Sa chute signifierait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou                       Le 18/06 à 13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Allemagne, les réserves de gaz continuent de se remplir lentement        Les réserves de gaz naturel ont légèrement augmenté au cours des dernières vingt-quatre heures en Allemagne en dépit de la baisse des livraisons russes, a annoncé samedi l’Agence fédérale des réseaux, tout en confirmant que la situation est « tendue ».          Le niveau de remplissage des réserves de gaz en Allemagne atteignait 56,67 % samedi, contre 56,29 % vendredi, a précisé la Bundesnetzagentur.          Le gouvernement allemand a appelé les entreprises et les particuliers à réduire le plus possible leur consommation de gaz pour permettre au pays d’attaquer la saison hivernale dans les meilleures conditions.          Le gazoduc Nord Stream 1 entre la Russie et l’Allemagne ne fonctionne plus depuis cette semaine qu’à environ 40 % de ses capacités, Gazprom invoquant des difficultés techniques tandis que Berlin accuse Moscou d’utiliser le gaz comme une arme pour faire pression sur l’Europe.          Le président de l’Agence fédérale des réseaux, Klaus Müller, a prévenu vendredi que même avec des réserves totalement remplies, l’Allemagne n’aurait que deux mois et demi de gaz devant elle si la Russie décidait d’arrêter totalement ses livraisons.                    Le 18/06 à 13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rare déplacement de Volodymyr Zelenksy dans le sud de l’Ukraine        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale Kiev sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite dans la localité de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine.          Une vidéo, diffusée par la présidence ukrainienne, le montre en train d’inspecter un immeuble résidentiel très endommagé et de tenir des réunions avec des responsables locaux.          Mykolaïv, ville portuaire et industrielle de près d’un demi-million d’habitants avant la guerre, est toujours sous contrôle ukrainien, mais elle est proche de la région de Kherson, occupée par les Russes. Elle reste une cible de Moscou, car elle se trouve sur la route d’Odessa, le plus grand port d’Ukraine, à 130 kilomètres au sud-ouest.                    Le 18/06 à 13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie met le monde en danger de famine, accuse le chef de la diplomatie européenne        La Russie met le monde en danger de famine avec le blocage des exportations de céréales de l’Ukraine et les restrictions sur ses propres exportations, a accusé, samedi, le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell. Les menaces sur la sécurité alimentaire seront au centre des discussions des ministres des affaires étrangères de l’UE, lundi, à Luxembourg.          « Nous sommes prêts à travailler avec l’ONU pour prévenir tout impact indésirable de nos sanctions sur la sécurité alimentaire mondiale », assure Josep Borrell dans un article publié sur son blog officiel.          Le chef de la diplomatie européenne dénonce « le choix politique conscient de la Russie de “militariser” les exportations de céréales et de les utiliser comme un outil de chantage contre quiconque s’oppose à son agression » en l’Ukraine. « La Russie a transformé la mer Noire en zone de guerre, bloquant les expéditions de céréales et d’engrais en provenance d’Ukraine (…) et applique également des quotas et des taxes sur ses propres exportations de céréales », souligne-t-il.          Les sanctions imposées par l’Union européenne « n’interdisent pas à la Russie d’exporter des produits agricoles et des semences, ni de les acheter, à condition que les personnes ou [les] entités sanctionnées ne soient pas impliquées » dans ces opérations, précise-t-il. « Nous sommes pleinement conscients qu’il y a une “bataille de récits” autour de cette question » des sanctions, ajoute-t-il.          « Il est impératif de permettre la reprise des exportations ukrainiennes par bateau. Nous travaillons en étroite collaboration avec l’ONU et nous espérons qu’une solution pourra être trouvée dans les prochains jours. Ne pas le faire risque de provoquer une catastrophe alimentaire mondiale », met-il en garde.                    Lire aussi :  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                       Le 18/06 à 12:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Batailles féroces » près de Sievierodonetsk, selon le gouverneur        Les autorités ukrainiennes ont fait état, samedi, de « batailles féroces » dans les villages situés près de la localité de Sievierodonetsk (Est), dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines.          « Dans les villages voisins, les combats sont très difficiles – à Tochkivka, à Zolote. Ils essaient de percer mais échouent », a déclaré sur Telegram le gouverneur de la région orientale de Louhansk, Serhi Haïdaï. Il a précisé que les Russes ne contrôlaient pas entièrement la ville.          « Nos défenseurs combattent les Russes dans toutes les directions. Récemment, ils ont abattu un avion et fait des prisonniers », a-t-il dit.          Serhi Haïdaï a également déclaré que Lyssytchansk – une ville sous contrôle ukrainien, séparée de Sievierodonetsk par une rivière – est « lourdement bombardée ». « Ils ne peuvent pas s’en approcher, et c’est pourquoi ils ne font que tirer sur la ville avec des frappes aériennes », a-t-il dit. La situation est « très dangereuse dans la ville ».          Serhi Haïdaï a fait état de « davantage de destructions » à l’usine chimique Azot à Sievierodonetsk, où des centaines de civils sont réfugiés.                    Le 18/06 à 12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La police criminelle allemande enquête sur des centaines de potentiels crimes de guerre        L’Office fédéral de la police criminelle allemande (BKA) a dit, samedi, enquêter sur plusieurs centaines de potentiels crimes de guerre russes en Ukraine.          « Jusqu’à présent, nous avons reçu plus des centaines d’indices » dans ce sens, a déclaré le président du BKA, Holger Münch, au journal Welt am Sonntag. Leur enquête ne porte pas seulement sur les auteurs de crimes de guerre, mais aussi sur les responsables militaires et politiques de ces crimes. « C’est la partie la plus difficile de notre enquête, un travail de puzzle complexe », a déclaré M. Münch.          « Notre objectif clair est d’identifier les responsables d’atrocités, d’[apporter des preuves de] leurs actes par nos investigations et de les traduire en justice » y compris en Allemagne, qui applique la justice universelle permettant d’y juger certains crimes quel que soit l’endroit dans le monde où ils ont été commis. Mais « cela peut prendre du temps » car les enquêtes liées à la guerre en Ukraine n’en sont qu’à leur « tout début », a reconnu M. Münch.          Le BKA est notamment aidé dans ses recherches par les services de renseignements allemands (BND). Ces derniers ont par exemple enregistré des conversations radio de soldats russes dans lesquelles ils relataient sans détour des atrocités commises contre la population civile. Des enquêteurs allemands pourraient également être envoyés en Ukraine, selon M. Münch, qui a précisé qu’ils devaient pour cela recevoir un mandat international.                    Le 18/06 à 11:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                              Des soldats portent le cercueil de Roman Ratouchny, le 18 juin 2022, à Kiev. NATACHA PISARENKO / AP                 Au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, dans le centre de Kiev, des centaines de personnes ont assisté aux obsèques du jeune militant ukrainien Roman Ratouchny, tué au combat dans l’Est. NATACHA PISARENKO / AP                               Le 18/06 à 10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, une foule aux obsèques d’une figure du Maïdan tué au combat        Des centaines de personnes ont afflué, samedi, au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, dans le centre de Kiev, pour assister aux obsèques d’un jeune militant ukrainien tué au combat dans l’Est, qui fut une figure du mouvement proeuropéen du Maïdan, a constaté l’AFP. Roman Ratouchny est mort le 9 juin près d’Izioum, dans la région de Kharkiv, où les forces ukrainiennes sont confrontées à l’armée russe qui a envahi le pays le 24 février.          Samedi matin, quatre soldats ont porté le cercueil du défunt, salué par la foule, en présence de nombreux militaires. Le cercueil a été déposé à l’entrée du monastère, où se tenait la cérémonie funèbre.          Des centaines de personnes ont assisté en silence à la cérémonie, certaines portant des fleurs, d’autres avec un drapeau ukrainien sur le dos, a constaté un journaliste de l’AFP.          Un rassemblement est prévu à la mi-journée sur la place de l’Indépendance (maïdan en ukrainien), et le cercueil sera mis en terre au cimetière Baïkove, dans le sud de Kiev, où sont enterrées de nombreuses personnalités ukrainiennes.          Parti combattre dans les rangs de l’armée ukrainienne comme nombre d’autres civils depuis le début de l’offensive russe, Roman Ratouchny était l’un des premiers étudiants à protester fin 2013 sur la place de l’Indépendance. Ceci avait lancé le mouvement de protestation proeuropéen Maïdan ayant provoqué le départ du président prorusse Viktor Ianoukovitch en 2014.                    Le 18/06 à 10:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense britannique fait un point quotidien sur la situation        « Au cours des dernières quarante-huit heures, la Russie a probablement renouvelé ses efforts pour avancer au sud d’Izioum, dans le but d’avancer encore un peu plus dans l’oblast de Donetsk et de prendre Sievierodonetsk par le nord », explique samedi le ministère de la défense britannique dans son point quotidien.          Revenant sur la mise en place de couloirs humanitaires par Moscou, l’organe britannique explique que, « depuis le 14 juin, des responsables et séparatistes russes ont affirmé qu’ils tentaient d’établir des couloirs humanitaires pour permettre aux civils d’évacuer Sievierodonetsk ». Toutefois, « la Russie a, par le passé, à la fois au début de la campagne d’Ukraine et en Syrie, utilisé des couloirs “humanitaires” déclarés unilatéralement pour modifier l’espace de combat et imposer le transfert de populations ».          Ainsi, « les civils ukrainiens piégés à Sievierodonetsk sont susceptibles de se méfier de l’utilisation du corridor. Les options pour quitter la ville sont limitées en raison de la destruction des ponts, mais l’itinéraire proposé par la Russie les conduirait vers la ville de Svatove, au cœur du territoire occupé par la Russie », explique le ministère de la défense britannique.                    Le 18/06 à 09:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes consolident leur emprise sur l’île aux Serpents        L’armée russe a renforcé son emprise sur l’île aux Serpents, déployant plusieurs systèmes de défense, laissant présager qu’elle ne compte pas lâcher facilement ce point stratégique situé en mer Noire, malgré les menaces que font planer les nouveaux systèmes d’artillerie et les tirs de missiles ukrainiens.          Les dernières images satellites en source ouverte de cet îlot au large des côtes ukrainiennes et roumaines permettent de distinguer différents systèmes de défense sol-air, que les Russes ont aussi installé sur des navires positionnés à proximité pour renforcer la bulle de protection.          « Les Russes ont déployé sur l’île plusieurs systèmes antiaériens couvrant différents spectres de menaces, SA-13, Pantsir, Tor, canons antiaériens ZU-23-2 », relève le chercheur français Pierre Grasser, spécialiste de la défense russe associé au laboratoire Sirice de la Sorbonne.          « Ils ont consolidé leur position récemment, en déployant différents systèmes sol-air, sur l’île et sur des bâtiments positionnés autour de l’île. Stratégiquement, cela a du sens, même face aux nouveaux moyens de l’Ukraine, comme les Caesar ou les Himars », analyse une source militaire française sous couvert d’anonymat.          Les Occidentaux ont donné à l’Ukraine plusieurs systèmes d’artillerie mobile qui permettraient théoriquement de frapper depuis les côtes situées à une trentaine de kilomètres au plus près, dont les canons Caesar français, mais surtout des lance-roquettes multiples Himars donnés par les Américains et qui sont actuellement quelque part entre l’Europe de l’Ouest et l’Ukraine.          « Nous nous attendons à ce que ces systèmes participent bientôt aux combats, et nous sommes engagés pour continuer d’alimenter le flux de munitions », a déclaré cette semaine le sous-secrétaire à la défense américain, Colin Kahl.          Les systèmes antiaériens actuellement déployés par les Russes « ne pourront pas intercepter les roquettes guidées tirées par le Himars, c’est sûr et certain », estime M. Grasser, qui relativise toutefois : « Ils sont tous mobiles, les Russes peuvent donc faire ce que font très bien les Ukrainiens depuis le début de la guerre : les déplacer dès qu’ils perçoivent une menace imminente. Il faut être réactif, mais c’est efficace, même sur une île de dimension réduite. » « Le Himars ne peut faire de tir de saturation » pour labourer toute la surface de l’île avec les quantités dont disposeront les Ukrainiens, ajoute-t-il.                                     Le point sur la situation en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Un tank détruit sur une route des alentours de Kiev, le 14 juin 2022.   Natacha Pisarenko / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         Sur le front militaire, l’armée ukrainienne est à la peine face à la puissance de feu russe dans la région orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, où étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de blessés, selon la police. La ville se prépare à de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, située en face, de l’autre côté de la rivière Donets.La Commission européenne a recommandé, vendredi, d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). « L’Ukraine mérite ces nouvelles positives », a estimé son président, Volodymyr Zelensky. « Il nous reste à attendre la décision du Conseil européen la semaine prochaine », a-t-il ajouté.S’exprimant au forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé, vendredi, que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de l’Ukraine à l’UE, mais a affirmé que « l’Ukraine va se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.Moscou a décidé de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin, avec « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».Le président américain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liquéfié GNL à l’Europe, a accusé la Russie d’alimenter avec sa guerre contre l’Ukraine une « crise énergétique mondiale ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien         Factuel. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine vante la résilience russe         Enquête. L’ONU en état de « mort cérébrale »         Vidéo. « L’Ukraine mérite une perspective européenne » : la Commission favorable à la candidature de Kiev         Editorial. Donner un cap européen à l’Ukraine         Décryptages. Mario Draghi affiche son clair soutien aux perspectives européennes de Kiev         Récit. A Kiev, le chancelier allemand Olaf Scholz se réconcilie avec l’Ukraine         Enquête. En Allemagne, l’amer retour aux armes                          Le point sur la situation en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-18T20:20:01+00:00","coverageEndTime":"2022-06-19T02:51:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de...","description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frapp\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass situ\u00e9e en face de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 de violentes batailles.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frapp\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass situ\u00e9e en face de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 de violentes batailles.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/3/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-18T20:20:01+00:00"
,"endDate":"2022-06-19T02:51:25+00:00"
  Vous pourrez nous retrouver \u00e0 6\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi.","dateModified":"2022-06-19T02:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T20:53:02+00:00","articleBody":"     Yuliia Paievska, une secouriste plus connue sous le surnom de \u00ab\u00a0Taira\u00a0\u00bb et qui avait document\u00e9 les deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ge de Marioupol, a publi\u00e9 une vid\u00e9o de remerciements au pr\u00e9sident ukrainien.          Captur\u00e9e par les Russes, elle a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e plus t\u00f4t dans la semaine\u00a0:           Je remercie le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, d\u2019avoir organis\u00e9 cet \u00e9change [de prisonniers]. J\u2019ai toujours continu\u00e9 \u00e0 croire que tout se passerait comme cela s\u2019est effectivement pass\u00e9, et maintenant tout le monde, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, sait que tout se termine bien.                     Les Ukrainiens connaissent bien Taira, ils l\u2019ont d\u00e9couverte en\u00a02013 quand, professeure d\u2019a\u00efkido, elle a rejoint les secouristes volontaires pour soigner les bless\u00e9s lors des manifestations de l\u2019Euroma\u00efdan, puis le Donbass en guerre, o\u00f9 elle a form\u00e9 le groupe \u00ab\u00a0Taira\u2019s Angel\u00a0\u00bb, dont les membres \u00e9vacuent les soldats bless\u00e9s du front.          Cette civile, qui a servi en tant que personnel m\u00e9dical dans l\u2019arm\u00e9e en\u00a02018 avant d\u2019\u00eatre d\u00e9mobilis\u00e9 en\u00a02020, aurait sauv\u00e9 la vie de plus de cinq cents soldats ukrainiens depuis 2014. Ag\u00e9e de 53\u00a0ans, elle est la seule femme membre de l\u2019\u00e9quipe ukrainienne des Invictus Games pour les v\u00e9t\u00e9rans militaires. C\u2019est dans ce cadre qu\u2019elle avait re\u00e7u, en\u00a02021, une petite cam\u00e9ra mobile pour participer \u00e0 une s\u00e9rie documentaire Netflix sur des personnages inspirants, dont elle s\u2019est servie pour filmer les deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ges dans la cit\u00e9 portuaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La secouriste Yuliia Paievska remercie le pr\u00e9sident ukrainien apr\u00e8s sa lib\u00e9ration","dateModified":"2022-06-18T20:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T20:46:00+00:00","articleBody":"     Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine doivent soutenir Kiev fermement et longtemps s\u2019ils ne veulent pas voir l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb triompher en Europe comme jamais depuis la seconde guerre mondiale, a estim\u00e9 samedi le premier ministre britannique Boris Johnson.          Les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe doivent garder leur sang-froid et s\u2019assurer que Kiev aura \u00ab\u00a0l\u2019endurance strat\u00e9gique pour survivre et au final l\u2019emporter\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans une tribune publi\u00e9e par le Sunday Times.          M.\u00a0Johnson a effectu\u00e9 vendredi une visite dans la capitale ukrainienne, au lendemain de celle des dirigeants fran\u00e7ais, allemand et italien, qui y ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 une candidature de Kiev \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Le premier ministre britannique y a offert au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky une intensification de l\u2019aide militaire britannique pour aider ses troupes \u00e0 combattre les forces russes.          \u00ab\u00a0Le temps est aujourd\u2019hui un facteur crucial\u00a0\u00bb, souligne M. Johnson dans la longue tribune. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pendra de la fa\u00e7on dont l\u2019Ukraine peut renforcer sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre son territoire plus vite que la Russie ne peut renouveler ses capacit\u00e9s d\u2019attaques. Notre t\u00e2che est de donner du temps au camp ukrainien\u00a0\u00bb, dit-il.          Pour l\u2019y aider, il pr\u00e9sente un plan en quatre points de \u00ab\u00a0financement et d\u2019aide technique continus\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, qui doit selon lui \u00eatre maintenu \u00ab\u00a0pendant les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, et potentiellement intensifi\u00e9. M.\u00a0Johnson a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu que le conflit pourrait durer jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine, alors que les responsables ukrainiens ne cessent de r\u00e9clamer \u00e0 l\u2019OTAN davantage de soutien militaire et logistique.          Permettre au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine de conserver les territoires conquis en Ukraine ne contribuerait pas \u00e0 monde plus en paix, selon lui. Au contraire, \u00ab\u00a0une telle mascarade serait la plus grande victoire pour l\u2019agression en Europe depuis la Seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, estime-t-il.                Sur cette image, fournie par le service presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, re\u00e7oit le premier ministre britannique, Boris Johnson, le 17 juin 2022, \u00e0 Kiev. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/8f9bc1c_c09f9f43c578479092801583bd0dc714-c09f9f43c578479092801583bd0dc714-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson demande aux alli\u00e9s de l\u2019Ukraine de la soutenir fermement et longtemps","dateModified":"2022-06-18T20:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T20:13:06+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l\u2019arm\u00e9e de terre ukrainienne, a affirm\u00e9, dans un entretien au National Defense Magazine, une publication am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e, que Kiev avait perdu \u00ab\u00a0environ 50\u00a0%\u00a0\u00bb de ses armements depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par Moscou.          \u00ab\u00a0Environ 1\u00a0300 v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie ont \u00e9t\u00e9 perdus, 400 tanks, 700 syst\u00e8mes d\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une estimation \u00ab\u00a0bas\u00e9e sur la longueur du front et l\u2019intensit\u00e9 des combats\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ensuite le g\u00e9n\u00e9ral.          \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u un grand nombre de syst\u00e8mes d\u2019armement, mais malheureusement (\u2026) cela ne couvre que 10 \u00e0 15\u00a0% de nos besoins\u00a0\u00bb, poursuit-il, r\u00e9p\u00e9tant ainsi le besoin de son pays d\u2019obtenir plus d\u2019armes lourdes.           Vous devez comprendre que la ligne de front s\u2019\u00e9tale sur 2\u00a0500 kilom\u00e8tres. Et le front o\u00f9 des combats actifs ont lieu est long de plus de 1\u00a0000\u00a0km. C\u2019est la distance entre Kiev et Berlin. Aujourd\u2019hui, toutes les personnes combattant dans nos forces arm\u00e9es et dans les secteurs de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 sont au nombre d\u2019un million. Et nous devons tous les soutenir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a perdu \u00ab\u00a0environ 50\u00a0%\u00a0\u00bb de ses armements, affirme le chef de la logistique de l\u2019arm\u00e9e...","dateModified":"2022-06-18T20:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T17:31:36+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur r\u00e9gional de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, Moscou concentre une tr\u00e8s large partie de ses bataillons de r\u00e9serve autour de la ville de Sievierodonetsk, dans le Donbass.          Les combattants russes sont red\u00e9ploy\u00e9s depuis d\u2019autres zones de combat dans l\u2019objectif de prendre le contr\u00f4le total de la ville, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.           Aujourd\u2019hui, demain, ou apr\u00e8s-demain, ils vont envoyer toutes les r\u00e9serves dont ils disposent. (\u2026) Ils sont d\u00e9j\u00e0 si nombreux, ils sont une masse critique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combattants russes red\u00e9ploy\u00e9s autour de Sievierodonetsk depuis d\u2019autres zones de combat, selon Ser...","dateModified":"2022-06-18T17:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T16:11:44+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une visite des positions tenues par  l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, le 18\u00a0juin 2022. HANDOUT \/ AFP                 Volodymyr Zelensky remet une r\u00e9compense \u00e0 un combattant ukrainien, lors d\u2019une visite \u00e0 Mykola\u00efv, le 18 juin 2022. HANDOUT \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pose avec des combattants ukrainiens qu\u2019il a r\u00e9compens\u00e9s, le 18 juin, dans ce qui semble \u00eatre un abri antibombes \u00e0 Mykola\u00efv. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/a293e42_5493243-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de...","dateModified":"2022-06-18T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T16:00:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Mykola\u00efv, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky, s\u2019est rendu sur les positions tenues par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion et dans celles, voisines, d\u2019Odessa, selon son service de presse.          \u00ab\u00a0Je veux vous remercier de la part du peuple ukrainien, de la part de notre Etat, pour votre grand travail, pour votre service h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux militaires qu\u2019il a rencontr\u00e9s dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il est important que vous soyez vivants. Tant que vous \u00eates vivants, il y a un mur ukrainien solide qui prot\u00e8ge notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident a particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union avec des responsables locaux \u00e0 Mykola\u00efv dans ce qui ressemblait \u00e0 un sous-sol souterrain, o\u00f9 il a remis des r\u00e9compenses pour bravoure. \u00ab\u00a0Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux menaces terrestres et maritimes. Nous ne cessons de travailler pour la victoire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence dans un communiqu\u00e9.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, visite les positions ukrainiennes dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, le 18 juin 2022. Cette image a \u00e9t\u00e9 fournie par le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/2848802_5493287-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tant que vous \u00eates vivants, il y a un mur ukrainien solide qui prot\u00e8ge notre pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-18T16:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T14:53:26+00:00","articleBody":"     Des bombardements ukrainiens sur Donetsk, dans l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont fait cinq morts et douze bless\u00e9s, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s locales prorusses, samedi, sur Telegram.          Donetsk est la capitale de facto de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass. Partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, cette r\u00e9gion fait l\u2019objet de combats acharn\u00e9s entre forces ukrainiennes et russes.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le matin, des bombardements massifs de l\u2019ennemi visent la capitale de la \u201cr\u00e9publique\u201d\u00a0\u00bb populaire de Donetsk, ont affirm\u00e9 les forces militaires prorusses de la DNR, dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, affirmant que plus de 200 obus d\u2019artillerie de calibre 155\u00a0millim\u00e8tres \u00e9taient tomb\u00e9s samedi sur plusieurs districts de Donetsk.          Selon les agences de presse russes, les bombardements ont notamment touch\u00e9 un cin\u00e9ma et un caf\u00e9 du centre-ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s et douze autres bless\u00e9s dans des bombardements sur Donetsk","dateModified":"2022-06-18T15:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T13:32:45+00:00","articleBody":"     Le conflit met en \u00e9vidence la paralysie de l\u2019Organisation des Nations unies, d\u00e9j\u00e0 affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l\u2019utilisation \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition que fait la Russie de son droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019influence grandissante de la Chine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU en \u00e9tat de \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de...","dateModified":"2022-06-18T13:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T13:11:08+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage pr\u00e8s de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Lyssytchansk \u2013 ville s\u00e9par\u00e9e de Sievierodonetsk par une rivi\u00e8re \u2013 \u00e9tait \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les d\u00e9placements hors de la capitale sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a effectu\u00e9 samedi, pour la premi\u00e8re fois, une visite \u00e0 Mykola\u00efv (Sud). Cette ville, toujours sous contr\u00f4le ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant \u00e0 Odessa, le plus grand port d\u2019Ukraine.          A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or pour assister aux obs\u00e8ques de Roman Ratouchny, 24\u00a0ans, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est et qui fut une figure de la r\u00e9volution proeurop\u00e9enne de Ma\u00efdan.          Franchissant une nouvelle \u00e9tape dans son bras de fer avec l\u2019Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe occidentale, qui en est tr\u00e8s d\u00e9pendante. Le gestionnaire du r\u00e9seau gazier fran\u00e7ais, GRTgaz, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin et \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.          La Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9 vendredi d\u2019octroyer \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Son avis sera discut\u00e9 jeudi et vendredi prochains lors d\u2019un sommet europ\u00e9en, o\u00f9 les vingt-sept dirigeants de l\u2019UE devront donner leur feu vert \u2013 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u2013 pour que Kiev obtienne ce statut. Cette d\u00e9cision, certes hautement symbolique, n\u2019aura aucune cons\u00e9quence imm\u00e9diate pour ce pays.          S\u2019exprimant au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0rien contre\u00a0\u00bb une adh\u00e9sion de Kiev \u00e0 l\u2019UE, tout en estimant que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T18:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T12:10:02+00:00","articleBody":"     Ce qui inqui\u00e8te les combattants ukrainiens n\u2019est pas Sievierodonetsk, consid\u00e9r\u00e9e comme perdue depuis plusieurs semaines, mais l\u2019encerclement \u00e9ventuel de sa ville \u00ab\u00a0jumelle\u00a0\u00bb, Lyssytchansk, que l\u2019arm\u00e9e russe attaque \u00e0 la fois par le nord et par le sud. Sa chute signifierait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de...","dateModified":"2022-06-18T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:37:25+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9serves de gaz naturel ont l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures en Allemagne en d\u00e9pit de la baisse des livraisons russes, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, tout en confirmant que la situation est \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb.          Le niveau de remplissage des r\u00e9serves de gaz en Allemagne atteignait 56,67\u00a0% samedi, contre 56,29\u00a0% vendredi, a pr\u00e9cis\u00e9 la Bundesnetzagentur.          Le gouvernement allemand a appel\u00e9 les entreprises et les particuliers \u00e0 r\u00e9duire le plus possible leur consommation de gaz pour permettre au pays d\u2019attaquer la saison hivernale dans les meilleures conditions.          Le gazoduc Nord Stream\u00a01 entre la Russie et l\u2019Allemagne ne fonctionne plus depuis cette semaine qu\u2019\u00e0 environ 40\u00a0% de ses capacit\u00e9s, Gazprom invoquant des difficult\u00e9s techniques tandis que Berlin accuse Moscou d\u2019utiliser le gaz comme une arme pour faire pression sur l\u2019Europe.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller, a pr\u00e9venu vendredi que m\u00eame avec des r\u00e9serves totalement remplies, l\u2019Allemagne n\u2019aurait que deux mois et demi de gaz devant elle si la Russie d\u00e9cidait d\u2019arr\u00eater totalement ses livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, les r\u00e9serves de gaz continuent de se remplir lentement","dateModified":"2022-06-18T11:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:08:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les d\u00e9placements hors de la capitale Kiev sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a effectu\u00e9 samedi, pour la premi\u00e8re fois, une visite dans la localit\u00e9 de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine.          Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence ukrainienne, le montre en train d\u2019inspecter un immeuble r\u00e9sidentiel tr\u00e8s endommag\u00e9 et de tenir des r\u00e9unions avec des responsables locaux.          Mykola\u00efv, ville portuaire et industrielle de pr\u00e8s d\u2019un demi-million d\u2019habitants avant la guerre, est toujours sous contr\u00f4le ukrainien, mais elle est proche de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les Russes. Elle reste une cible de Moscou, car elle se trouve sur la route d\u2019Odessa, le plus grand port d\u2019Ukraine, \u00e0 130\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rare d\u00e9placement de Volodymyr Zelenksy dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-18T11:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:08:21+00:00","articleBody":"     La Russie met le monde en danger de famine avec le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine et les restrictions sur ses propres exportations, a accus\u00e9, samedi, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell. Les menaces sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire seront au centre des discussions des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE, lundi, \u00e0 Luxembourg.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec l\u2019ONU pour pr\u00e9venir tout impact ind\u00e9sirable de nos sanctions sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, assure Josep Borrell dans un article publi\u00e9 sur son blog officiel.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne d\u00e9nonce \u00ab\u00a0le choix politique conscient de la Russie de \u201cmilitariser\u201d les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et de les utiliser comme un outil de chantage contre quiconque s\u2019oppose \u00e0 son agression\u00a0\u00bb en l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie a transform\u00e9 la mer Noire en zone de guerre, bloquant les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais en provenance d\u2019Ukraine (\u2026) et applique \u00e9galement des quotas et des taxes sur ses propres exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, souligne-t-il.          Les sanctions impos\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0n\u2019interdisent pas \u00e0 la Russie d\u2019exporter des produits agricoles et des semences, ni de les acheter, \u00e0 condition que les personnes ou [les] entit\u00e9s sanctionn\u00e9es ne soient pas impliqu\u00e9es\u00a0\u00bb dans ces op\u00e9rations, pr\u00e9cise-t-il. \u00ab\u00a0Nous sommes pleinement conscients qu\u2019il y a une \u201cbataille de r\u00e9cits\u201d autour de cette question\u00a0\u00bb des sanctions, ajoute-t-il.          \u00ab\u00a0Il est imp\u00e9ratif de permettre la reprise des exportations ukrainiennes par bateau. Nous travaillons en \u00e9troite collaboration avec l\u2019ONU et nous esp\u00e9rons qu\u2019une solution pourra \u00eatre trouv\u00e9e dans les prochains jours. Ne pas le faire risque de provoquer une catastrophe alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, met-il en garde.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met le monde en danger de famine, accuse le chef de la diplomatie europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-18T11:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T10:21:37+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait \u00e9tat, samedi, de \u00ab\u00a0batailles f\u00e9roces\u00a0\u00bb dans les villages situ\u00e9s pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Sievierodonetsk (Est), dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le depuis des semaines.          \u00ab\u00a0Dans les villages voisins, les combats sont tr\u00e8s difficiles \u2013 \u00e0 Tochkivka, \u00e0 Zolote. Ils essaient de percer mais \u00e9chouent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les Russes ne contr\u00f4laient pas enti\u00e8rement la ville.          \u00ab\u00a0Nos d\u00e9fenseurs combattent les Russes dans toutes les directions. R\u00e9cemment, ils ont abattu un avion et fait des prisonniers\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Serhi Ha\u00efda\u00ef a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Lyssytchansk \u2013 une ville sous contr\u00f4le ukrainien, s\u00e9par\u00e9e de Sievierodonetsk par une rivi\u00e8re \u2013 est \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ne peuvent pas s\u2019en approcher, et c\u2019est pourquoi ils ne font que tirer sur la ville avec des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s dangereuse dans la ville\u00a0\u00bb.          Serhi Ha\u00efda\u00ef a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0davantage de destructions\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019usine chimique Azot \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 des centaines de civils sont r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Batailles f\u00e9roces\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Sievierodonetsk, selon le gouverneur","dateModified":"2022-06-18T10:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T10:00:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la police criminelle allemande (BKA) a dit, samedi, enqu\u00eater sur plusieurs centaines de potentiels crimes de guerre russes en Ukraine.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons re\u00e7u plus des centaines d\u2019indices\u00a0\u00bb dans ce sens, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du BKA, Holger M\u00fcnch, au journal Welt am Sonntag. Leur enqu\u00eate ne porte pas seulement sur les auteurs de crimes de guerre, mais aussi sur les responsables militaires et politiques de ces crimes. \u00ab\u00a0C\u2019est la partie la plus difficile de notre enqu\u00eate, un travail de puzzle complexe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0M\u00fcnch.          \u00ab\u00a0Notre objectif clair est d\u2019identifier les responsables d\u2019atrocit\u00e9s, d\u2019[apporter des preuves de] leurs actes par nos investigations et de les traduire en justice\u00a0\u00bb y compris en Allemagne, qui applique la justice universelle permettant d\u2019y juger certains crimes quel que soit l\u2019endroit dans le monde o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 commis. Mais \u00ab\u00a0cela peut prendre du temps\u00a0\u00bb car les enqu\u00eates li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine n\u2019en sont qu\u2019\u00e0 leur \u00ab\u00a0tout d\u00e9but\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0M\u00fcnch.          Le BKA est notamment aid\u00e9 dans ses recherches par les services de renseignements allemands (BND). Ces derniers ont par exemple enregistr\u00e9 des conversations radio de soldats russes dans lesquelles ils relataient sans d\u00e9tour des atrocit\u00e9s commises contre la population civile. Des enqu\u00eateurs allemands pourraient \u00e9galement \u00eatre envoy\u00e9s en Ukraine, selon M.\u00a0M\u00fcnch, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils devaient pour cela recevoir un mandat international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police criminelle allemande enqu\u00eate sur des centaines de potentiels crimes de guerre","dateModified":"2022-06-18T10:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T09:19:22+00:00","articleBody":"           Des soldats portent le cercueil de Roman Ratouchny, le 18\u00a0juin\u00a02022, \u00e0 Kiev. NATACHA PISARENKO \/ AP                 Au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, des centaines de personnes ont assist\u00e9 aux obs\u00e8ques du jeune militant ukrainien Roman Ratouchny, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est. NATACHA PISARENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/6bd747b_6e5ae466710f478188356e8a4a5ba88f-6e5ae466710f478188356e8a4a5ba88f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"  ","dateModified":"2022-06-18T09:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T08:39:58+00:00","articleBody":"     Des centaines de personnes ont afflu\u00e9, samedi, au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, pour assister aux obs\u00e8ques d\u2019un jeune militant ukrainien tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est, qui fut une figure du mouvement proeurop\u00e9en du Ma\u00efdan, a constat\u00e9 l\u2019AFP. Roman Ratouchny est mort le 9\u00a0juin pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 les forces ukrainiennes sont confront\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui a envahi le pays le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Samedi matin, quatre soldats ont port\u00e9 le cercueil du d\u00e9funt, salu\u00e9 par la foule, en pr\u00e9sence de nombreux militaires. Le cercueil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du monast\u00e8re, o\u00f9 se tenait la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e8bre.          Des centaines de personnes ont assist\u00e9 en silence \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, certaines portant des fleurs, d\u2019autres avec un drapeau ukrainien sur le dos, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019AFP.          Un rassemblement est pr\u00e9vu \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance (ma\u00efdan en ukrainien), et le cercueil sera mis en terre au cimeti\u00e8re Ba\u00efkove, dans le sud de Kiev, o\u00f9 sont enterr\u00e9es de nombreuses personnalit\u00e9s ukrainiennes.          Parti combattre dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne comme nombre d\u2019autres civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, Roman Ratouchny \u00e9tait l\u2019un des premiers \u00e9tudiants \u00e0 protester fin 2013 sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. Ceci avait lanc\u00e9 le mouvement de protestation proeurop\u00e9en Ma\u00efdan ayant provoqu\u00e9 le d\u00e9part du pr\u00e9sident prorusse Viktor Ianoukovitch en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, une foule aux obs\u00e8ques d\u2019une figure du Ma\u00efdan tu\u00e9 au combat","dateModified":"2022-06-18T09:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T08:16:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res quarante-huit\u00a0heures, la Russie a probablement renouvel\u00e9 ses efforts pour avancer au sud d\u2019Izioum, dans le but d\u2019avancer encore un peu plus dans l\u2019oblast de Donetsk et de prendre Sievierodonetsk par le nord\u00a0\u00bb, explique samedi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien.          Revenant sur la mise en place de couloirs humanitaires par Moscou, l\u2019organe britannique explique que, \u00ab\u00a0depuis le 14\u00a0juin, des responsables et s\u00e9paratistes russes ont affirm\u00e9 qu\u2019ils tentaient d\u2019\u00e9tablir des couloirs humanitaires pour permettre aux civils d\u2019\u00e9vacuer Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. Toutefois, \u00ab\u00a0la Russie a, par le pass\u00e9, \u00e0 la fois au d\u00e9but de la campagne d\u2019Ukraine et en Syrie, utilis\u00e9 des couloirs \u201chumanitaires\u201d d\u00e9clar\u00e9s unilat\u00e9ralement pour modifier l\u2019espace de combat et imposer le transfert de populations\u00a0\u00bb.          Ainsi, \u00ab\u00a0les civils ukrainiens pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk sont susceptibles de se m\u00e9fier de l\u2019utilisation du corridor. Les options pour quitter la ville sont limit\u00e9es en raison de la destruction des ponts, mais l\u2019itin\u00e9raire propos\u00e9 par la Russie les conduirait vers la ville de Svatove, au c\u0153ur du territoire occup\u00e9 par la Russie\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point quotidien sur la situation","dateModified":"2022-06-18T08:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T07:12:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a renforc\u00e9 son emprise sur l\u2019\u00eele aux Serpents, d\u00e9ployant plusieurs syst\u00e8mes de d\u00e9fense, laissant pr\u00e9sager qu\u2019elle ne compte pas l\u00e2cher facilement ce point strat\u00e9gique situ\u00e9 en mer Noire, malgr\u00e9 les menaces que font planer les nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie et les tirs de missiles ukrainiens.          Les derni\u00e8res images satellites en source ouverte de cet \u00eelot au large des c\u00f4tes ukrainiennes et roumaines permettent de distinguer diff\u00e9rents syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air, que les Russes ont aussi install\u00e9 sur des navires positionn\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 pour renforcer la bulle de protection.          \u00ab\u00a0Les Russes ont d\u00e9ploy\u00e9 sur l\u2019\u00eele plusieurs syst\u00e8mes antia\u00e9riens couvrant diff\u00e9rents spectres de menaces, SA-13, Pantsir, Tor, canons antia\u00e9riens ZU-23-2\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le chercheur fran\u00e7ais Pierre Grasser, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense russe associ\u00e9 au laboratoire Sirice de la Sorbonne.          \u00ab\u00a0Ils ont consolid\u00e9 leur position r\u00e9cemment, en d\u00e9ployant diff\u00e9rents syst\u00e8mes sol-air, sur l\u2019\u00eele et sur des b\u00e2timents positionn\u00e9s autour de l\u2019\u00eele. Strat\u00e9giquement, cela a du sens, m\u00eame face aux nouveaux moyens de l\u2019Ukraine, comme les Caesar ou les Himars\u00a0\u00bb, analyse une source militaire fran\u00e7aise sous couvert d\u2019anonymat.          Les Occidentaux ont donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine plusieurs syst\u00e8mes d\u2019artillerie mobile qui permettraient th\u00e9oriquement de frapper depuis les c\u00f4tes situ\u00e9es \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au plus pr\u00e8s, dont les canons Caesar fran\u00e7ais, mais surtout des lance-roquettes multiples Himars donn\u00e9s par les Am\u00e9ricains et qui sont actuellement quelque part entre l\u2019Europe de l\u2019Ouest et l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que ces syst\u00e8mes participent bient\u00f4t aux combats, et nous sommes engag\u00e9s pour continuer d\u2019alimenter le flux de munitions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine le sous-secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Colin Kahl.          Les syst\u00e8mes antia\u00e9riens actuellement d\u00e9ploy\u00e9s par les Russes \u00ab\u00a0ne pourront pas intercepter les roquettes guid\u00e9es tir\u00e9es par le Himars, c\u2019est s\u00fbr et certain\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Grasser, qui relativise toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont tous mobiles, les Russes peuvent donc faire ce que font tr\u00e8s bien les Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: les d\u00e9placer d\u00e8s qu\u2019ils per\u00e7oivent une menace imminente. Il faut \u00eatre r\u00e9actif, mais c\u2019est efficace, m\u00eame sur une \u00eele de dimension r\u00e9duite.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Himars ne peut faire de tir de saturation\u00a0\u00bb pour labourer toute la surface de l\u2019\u00eele avec les quantit\u00e9s dont disposeront les Ukrainiens, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes consolident leur emprise sur l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-18T07:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T06:08:51+00:00","articleBody":"           Un soldat russe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, mardi 14\u00a0juin\u00a02022. Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise lors d\u2019un d\u00e9placement organis\u00e9 par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/9fa99af_59a8ce2d87534dc7aacff352d3d1951b-59a8ce2d87534dc7aacff352d3d1951b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-06-18T06:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:26:25+00:00","articleBody":"     Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, vendredi, des vid\u00e9os de deux Am\u00e9ricains partis se battre comme volontaires aupr\u00e8s des forces ukrainiennes, et port\u00e9s disparus depuis plusieurs jours.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait dit vendredi \u00e0 la presse ne pas savoir o\u00f9 se trouvaient Alexander Drueke et Andy Huynh, deux anciens militaires am\u00e9ricains, dont les proches n\u2019avaient plus de nouvelles depuis la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Les Am\u00e9ricains ne devraient pas aller en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019informations sur la disparition \u00ab\u00a0lors de ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb d\u2019un troisi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain.          Vendredi soir, le journaliste russe Roman Kosarev, qui travaille avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe RT, a post\u00e9 sur la messagerie Telegram une vid\u00e9o de l\u2019un des deux Am\u00e9ricains, s\u2019exprimant face cam\u00e9ra.          \u00ab\u00a0Maman, je veux juste te dire que je suis en vie et que j\u2019esp\u00e8re rentrer \u00e0 la maison aussi vite que je peux\u00a0\u00bb, dit Alexander Drueke, en treillis militaire, et apparemment assis dans un bureau. \u00ab\u00a0Aime Diesel [le nom de son chien, pr\u00e9cisent les m\u00e9dias am\u00e9ricains] pour moi, je t\u2019aime\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, en concluant sa br\u00e8ve vid\u00e9o par un clin d\u2019\u0153il.          La cha\u00eene Telegram officielle de RT a \u00e9galement diffus\u00e9 une vid\u00e9o de M.\u00a0Huynh, dans laquelle il explique avoir \u00e9t\u00e9 engag\u00e9, ainsi qu\u2019Alexander Drueke \u00ab\u00a0dans un combat avec les troupes russes\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Kharkiv. \u00ab\u00a0Les forces russes se sont empar\u00e9es de nos positions. Nous avons d\u00fb battre en retraite\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Huynh. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre cach\u00e9s pendant plusieurs heures, les deux hommes se sont rendus aux forces russes, affirme-t-il.          Les deux hommes ont aussi \u00e9t\u00e9 film\u00e9s dans d\u2019autres vid\u00e9os diffus\u00e9es par RT, o\u00f9 ils disent \u00eatre \u00ab\u00a0contre la guerre\u00a0\u00bb, dans un russe h\u00e9sitant. Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires s\u2019exprimaient, et qui les d\u00e9tient, ne sont pas claires \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision publique russe diffuse des vid\u00e9os de deux Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T05:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:14:24+00:00","articleBody":"     La ville de Lyssytchansk dans le Donbass se pr\u00e9pare \u00e0 de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, situ\u00e9e en face, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Donets.          Les bombardements de jeudi ont d\u00e9clench\u00e9 un incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 au cours de la nuit la Maison de la culture, un b\u00e2timent blanc datant de l\u2019\u00e9poque stalinienne qui \u00e9tait toujours en proie aux flammes vendredi. Elle abritait une librairie, un bureau de poste et une sc\u00e8ne pour les \u00e9v\u00e9nements artistiques. Avec la guerre, elle est devenue un abri contre les bombardements et un refuge pour ceux qui ont perdu leur habitation.          Une m\u00e8re et sa fille ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, ainsi qu\u2019un jeune homme et une femme enceinte qui s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans ce b\u00e2timent apr\u00e8s avoir fui Sievierodonetsk, selon des habitants pr\u00e9sents sur les lieux. D\u2019apr\u00e8s la police, une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont plusieurs gri\u00e8vement, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ensevelies sous les gravats, tandis qu\u2019une dizaine d\u2019autres l\u2019ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent.          Les bless\u00e9s graves ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital dans la ville voisine de Bakhmout, car l\u2019h\u00f4pital de Lyssytchansk n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0Des habitants disent que les soldats avaient parfois l\u2019habitude de venir ici\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un officier des forces sp\u00e9ciales de la police qui s\u2019occupe de l\u2019\u00e9vacuation des habitants. La frappe de missiles lui rappelle le bombardement en mars \u00e0 Marioupol d\u2019un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des civils. \u00ab\u00a0Qui sait\u00a0? C\u2019est peut-\u00eatre pour la m\u00eame raison\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Marioupol, ajoute-t-il, laissant entendre qu\u2019un habitant prorusse aurait pu donner des informations sur les lieux o\u00f9 se trouvent des soldats.          Deux v\u00e9hicules de police font le tour de la ville pour emmener les habitants devant \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, selon un inspecteur des forces sp\u00e9ciales de la police. Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu des soldats ukrainiens creuser une tranch\u00e9e devant servir de poste de tir dans une rue du centre de Lyssytchansk et \u00e9riger des barricades avec des barbel\u00e9s et des branches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lyssytchansk se pr\u00e9pare \u00e0 des combats de rue","dateModified":"2022-06-18T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:01:39+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9, vendredi, d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite ces nouvelles positives\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il nous reste \u00e0 attendre la d\u00e9cision du Conseil europ\u00e9en la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          S\u2019exprimant au forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9, vendredi, que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0rien contre\u00a0\u00bb une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE, mais a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe occidentale. Le gestionnaire du r\u00e9seau gazier fran\u00e7ais, GRTgaz, a annonc\u00e9, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin, avec \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 GNL \u00e0 l\u2019Europe, a accus\u00e9 la Russie d\u2019alimenter avec sa guerre contre l\u2019Ukraine une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale\u00a0\u00bb.          Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, vendredi, des vid\u00e9os de deux v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine partis se battre comme volontaires aupr\u00e8s des forces ukrainiennes et port\u00e9s disparus depuis plusieurs jours.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est retourn\u00e9, vendredi, \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a annonc\u00e9 un programme de formation des forces ukrainiennes.          Sur le front militaire, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00e0 la peine face \u00e0 la puissance de feu russe dans la r\u00e9gion orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de bless\u00e9s, selon la police. La ville se pr\u00e9pare \u00e0 de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, situ\u00e9e en face, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Donets.          Une frappe russe, vendredi matin, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait au moins deux morts et vingt bless\u00e9s.          La marine ukrainienne a affirm\u00e9, vendredi, avoir d\u00e9truit un remorqueur russe qui transportait des armes et des munitions en mer Noire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-18T05:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:01:11+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T05:01:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/3/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/20/19-16">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer onze villages, dans la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravagé plus de 22 000 hectares.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Canicule             Les incendies gagnent du terrain en Espagne, frappée par une vague de chaleur extrême      Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer onze villages, dans la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravagé plus de 22 000 hectares.       Le Monde avec AFP     Publié le 18 juin 2022 à 13h52 - Mis à jour le 18 juin 2022 à 19h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Espagne, confrontée depuis une semaine à une vague de chaleur très intense, doit aussi faire face à une série d’incendies.  ALEX ZEA / AP                 Les pompiers continuaient, samedi 18 juin, de lutter contre des incendies en Espagne, au dernier jour d’une vague de chaleur extrême et inhabituellement précoce.            Le plus important de ces feux de forêt était encore hors de contrôle en fin d’après-midi dans la Sierra de la Culebra, un massif montagneux de la région de Castille-et-Léon (Nord-Ouest), près de la frontière avec le Portugal. D’après les autorités régionales, « 19 765 hectares ont brûlé » dans cet incendie géant, qui a débuté mercredi soir avant de s’étendre au cours des dernières vingt-quatre heures, attisé par les températures élevées et la présence d’un vent sec.              Onze villages et plusieurs centaines de personnes ont dû être évacués face à la menace des flammes, qui ont entraîné la fermeture d’une route nationale et d’une ligne de train à grande vitesse entre Madrid et la région de Galice (Nord-Ouest). « Près de 500 professionnels » sont mobilisés pour éteindre cet incendie, dont des membres de l’Unité militaire d’urgence (UME), spécialisée dans ce type d’intervention, a précisé le gouvernement régional de Castille-et-Léon sur Twitter.                             Lire aussi :  « Canicule », « plume » ou « dôme » de chaleur… les mots pour comprendre la hausse des températures                   En Catalogne, la situation est « très compliquée »            Les pompiers espagnols continuaient par ailleurs de lutter contre plusieurs incendies en Catalogne, notamment à Artesa de Segre et Baldomar, dans la province de Lérida, où le feu a détruit plus de 2 000 hectares de forêt. La situation est « très compliquée », ont reconnu sur Twitter les pompiers catalans, alors qu’un nouvel incendie important s’est déclaré samedi après-midi à Olivella, près du parc naturel del Garraf.            En Navarre, un autre feu de forêt a entraîné l’évacuation de près de 2 500 personnes du zoo et parc d’attraction Sendaviva. « Les animaux du parc » sont restés à l’intérieur mais « sont hors de danger », ont assuré les pompiers de la région sur Twitter.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Canicule : les gestes pour réduire la température chez soi sans climatisation                   Vendredi, un autre incendie près de Tolède, dans la région de Castille-la-Manche (Centre), avait entraîné l’évacuation de 3 200 personnes du parc d’attraction le Puy du Fou Espagne. Ce parc à thème historique, filiale du Puy du Fou français, inauguré en mars 2021, a finalement « rouvert ses portes » samedi, selon la direction, l’incendie ayant été maîtrisé par les services de secours.            Jusqu’à 43 °C à Saragosse            Cette série d’incendies survient alors que l’Espagne est confrontée depuis une semaine à une vague de chaleur très intense et inhabituelle à cette époque de l’année, considérée par les scientifiques comme une conséquence du réchauffement climatique.              Selon l’Agence météorologique espagnole, des températures très élevées ont encore été enregistrées samedi, notamment à Saint-Sébastien, dans le Pays basque (43,5 °C), et Saragosse, au pieds des Pyrénées (42 °C).            Dans le nord de l’Italie, la Lombardie se prépare à déclarer l’état d’urgence face à une sécheresse record menaçant les récoltes, et l’eau est déjà rationnée dans plusieurs villes de la plaine du Po. Cette région affronte sa pire sécheresse depuis soixante-dix ans.            L’Organisation des Nations unies (ONU) a appelé vendredi à « agir maintenant » contre la sécheresse et la désertification afin d’éviter des « désastres humains ». « Il est temps d’agir : chaque action compte », a déclaré le secrétaire exécutif de la Convention des Nations unies sur la lutte contre la désertification (CNULCD), Ibrahim Thiaw, lors d’une conférence à Madrid à l’occasion de la journée mondiale de lutte contre la sécheresse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est un cauchemar cette chaleur » : récit d’une journée caniculaire dans le sud et l’ouest de la France                   Cette canicule, qui touche également la France, devrait prendre fin dimanche, grâce à une masse d’air plus froid venant de l’Ouest, selon l’Aemet.              L’Espagne, qui a connu cette année son mois de mai le plus chaud depuis le début du siècle selon l’agence météorologique, a déjà traversé quatre épisodes de températures extrêmes sur les dix derniers mois, en incluant la vague de chaleur actuelle.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 21 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/18/les-incendies-gagnent-du-terrain-en-espagne-frappee-par-une-vague-de-chaleur-extreme_6130958_3244.html"},"headline":"Les incendies gagnent du terrain en Espagne, frapp\u00e9e par une vague de chaleur extr\u00eame","dateCreated":"2022-06-18T13:52:27+02:00","datePublished":"2022-06-18T13:52:27+02:00","dateModified":"2022-06-18T19:47:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","Canicule"],"description":"Le plus important de ces feux de for\u00eat a oblig\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer onze villages, dans la r\u00e9gion de Castille-et-L\u00e9on, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravag\u00e9 plus de 22\u00a0000\u00a0hectares.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/952/0/6240/3120/1342/671/60/0/bc28bb4_ad9d518f48904a95acc48a7627def5fd-ad9d518f48904a95acc48a7627def5fd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/20/19-17">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Judy, Veronica, Ann… Ces femmes font partie des quelque 250 000 Anglaises à avoir été séparées de leurs bébés nés hors mariage. Ces abandons, effectués sous la pression intense des institutions et de la société entre les années 1950 et 1980, ont bouleversé leurs vies et, souvent, celles de leurs enfants. Elles réclament aujourd’hui des excuses de leur pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                 
<article-nb="2022/06/20/19-18">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La transposition dans le droit européen d’un prélèvement minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes entreprises s’est heurtée, vendredi, à un veto de la Hongrie. L’instrumentalisation de cette réforme comme monnaie d’échange sur d’autres sujets n’est pas à la hauteur de l’enjeu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Union européenne         Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale   Éditorial   Le Monde    La transposition dans le droit européen d’un prélèvement minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes entreprises s’est heurtée, vendredi, à un veto de la Hongrie. L’instrumentalisation de cette réforme comme monnaie d’échange sur d’autres sujets n’est pas à la hauteur de l’enjeu.   Publié le 18 juin 2022 à 10h23    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La bataille pour réformer la fiscalité des multinationales s’annonçait homérique. Sur ce plan, elle tient déjà ses promesses. Le projet adopté le 6 octobre 2021 sous l’égide de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) par 140 pays, après cinq ans de débats, a suscité de nombreux espoirs. Les Etats ont enfin la possibilité de reprendre la main face à ces grandes entreprises, qui, depuis des décennies, font de l’optimisation fiscale une partie intégrante de leur stratégie. Il s’agit notamment de rendre l’attractivité des paradis fiscaux obsolète en fixant un taux d’impôt minimum mondial. Huit mois plus tard, les difficultés pour mettre en œuvre cette révolution fiscale s’accumulent, rendant son aboutissement incertain.            La transposition dans le droit européen d’un prélèvement minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes entreprises s’est heurtée, vendredi 17 juin, à un veto de la Hongrie, brisant ainsi l’unanimité des vingt-sept pays membres indispensable à un accord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taxe sur les multinationales : la Hongrie bloque l’adoption d’un impôt minimal par l’Union européenne                   Budapest, qui, dans un premier temps, avait donné son aval, estime désormais qu’un tel impôt « causerait de graves dommages aux économies européennes ». Il n’aura échappé à personne que l’Union européenne (UE) bloque toujours le versement à Budapest des sommes prévues dans le cadre du plan de relance européen, Bruxelles accusant le pays de lutter insuffisamment contre la corruption. La présidence française du Conseil de l’UE se donne jusqu’à fin juin pour tenter de faire renoncer la Hongrie à son veto.            Stratégie à courte vue            L’instrumentalisation de la part de la Hongrie comme de la Pologne (qui, elle, a fini par se rallier au texte), consistant à faire de cette réforme fiscale une monnaie d’échange pour obtenir des concessions de la part de l’UE sur d’autres dossiers, n’est pas la hauteur de la dimension historique d’un projet largement soutenu par les opinions publiques. Celles-ci n’acceptent plus que des multinationales ne payent pas leur juste part d’impôt.              L’exemple de McDonald’s, qui vient de faire l’objet d’un redressement de 1,2 milliard d’euros pour s’être soustrait à la fiscalité française en transférant l’essentiel de ses bénéfices aux Pays-Bas et au Luxembourg, ne fait que souligner l’urgence d’un changement des règles du jeu. Si ces deux pays avaient mis en place un impôt minimum, le géant américain du fast-food n’aurait pas été tenté par cette optimisation fiscale.            Au moment où la croissance ralentit, où l’inflation accélère et où les taux d’intérêt remontent, rendant plus onéreux le remboursement des dettes, les Etats doivent sécuriser les recettes budgétaires qui leur reviennent de droit au titre de l’impôt sur les sociétés. Promouvoir le dumping fiscal est plus que jamais une stratégie à courte vue, alors que les gouvernements vont devoir investir des sommes colossales, notamment dans la transition énergétique.            Aux Etats-Unis, la réforme de la taxation des multinationales peine également à s’imposer. Son sort est lié à un plan de relance social et écologique que Joe Biden tente vainement de faire voter. Si un accord avec les républicains n’est pas rapidement trouvé, une défaite des démocrates aux élections de mi-mandat serait fatale à la ratification du projet de fiscalité mondiale.              Cette réforme se situe à un point de bascule, tandis que le multilatéralisme perd de sa dynamique et que le chacun-pour-soi reprend le dessus. Il est crucial que les pays qui en ont accepté le principe tiennent bon sur sa mise en œuvre. Les obstacles restent nombreux. Mais y renoncer ne ferait que nourrir le populisme ambiant et donnerait la désastreuse impression que les multinationales ont, une fois encore, remporté la bataille.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 21 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rudolf Noureev, tsar de la danse  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/18/tenir-bon-sur-la-reforme-de-la-fiscalite-mondiale_6130947_3232.html"},"headline":"Tenir bon sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 mondiale","dateCreated":"2022-06-18T10:23:40+02:00","datePublished":"2022-06-18T10:23:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La transposition dans le droit europ\u00e9en d\u2019un pr\u00e9l\u00e8vement minimum de 15\u00a0% sur les b\u00e9n\u00e9fices des grandes entreprises s\u2019est heurt\u00e9e, vendredi, \u00e0 un veto de la Hongrie. L\u2019instrumentalisation de cette r\u00e9forme comme monnaie d\u2019\u00e9change sur d\u2019autres sujets n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de l\u2019enjeu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/489fd43_053bee916fb44b27afa524e97375ff9b-053bee916fb44b27afa524e97375ff9b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/20/19-19">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Malgré une inflation record, à 9 % en rythme annuel, pour le mois de mai en Belgique, le gouvernement d’Alexander De Croo n’a toujours pas adopté de nouvelles mesures d’aide significatives pour la population. L’indexation des salaires a cependant permis d’amortir le choc inflationniste actuel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Belgique             Les Belges dans la rue pour réclamer des mesures en faveur du pouvoir d’achat      Malgré une inflation record, à 9 % en rythme annuel, pour le mois de mai en Belgique, le gouvernement d’Alexander De Croo n’a toujours pas adopté de nouvelles mesures d’aide significatives pour la population. L’indexation des salaires a cependant permis d’amortir le choc inflationniste actuel.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié le 18 juin 2022 à 10h00, mis à jour à 06h47    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre belge Alexander de Croo, au deuxième jour d’une réunion extraordinaire des dirigeants de l’UE pour discuter de l’Ukraine, à Bruxelles, le 31 mai 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               L’activité devrait être largement ralentie en Belgique, lundi 20 juin, avec une manifestation nationale et une grève censée paralyser entre autres les administrations, les transports publics et le secteur aérien. La moitié des vols prévus à l’aéroport de Bruxelles-Zaventem seront annulés. Plusieurs dizaines de milliers de personnes sont appelées à manifester par les trois grandes organisations syndicales (chrétienne, socialiste et libérale), qui revendiquent des mesures en faveur du pouvoir d’achat et des salaires face à l’explosion des prix et de l’inflation, qui a atteint un taux record de 9 % au mois de mai, son plus haut niveau depuis 1982.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la forte inflation relance le débat sur l’indexation automatique des salaires                 La manifestation aura aussi une visée très politique : le gouvernement dirigé par le libéral flamand Alexander De Croo semble paralysé et n’a pu adopter jusqu’ici que quelques mesures marginales pour tenter de limiter les prix des carburants et la facture énergétique des ménages, qui a grimpé de 57 % en l’espace d’un an.          Alliance hétéroclite de libéraux, de socialistes, d’écologistes et de chrétiens-démocrates flamands, la coalition de sept partis est sous tension alors qu’un sondage d’opinion paru, jeudi 16 juin, indique que la baisse du pouvoir d’achat est devenue, de très loin, la première préoccupation des Belges : 39 % d’entre eux (et 48 % des Wallons) disent s’en inquiéter.          En panne de leadership          Confronté aux divisions de sa majorité, M. De Croo, visiblement en panne de leadership, a préféré avoir recours à des experts pour tenter de définir une stratégie qui prenne aussi en compte l’endettement du pays. La dette publique a crû de 30 % en deux ans pour atteindre 621 milliards d’euros en 2021, soit 108,2 % du produit intérieur brut (PIB), selon Eurostat, faisant du Belge l’un des citoyens les plus endettés d’Europe, avec quelque 53 000 euros par habitant. Le déficit public a atteint, lui, 5,5 % du PIB en 2021.          Difficile, dans un tel contexte, d’ouvrir les cordons de la Bourse pour aider les citoyens en difficulté, comme cela a été le cas durant la pandémie : à l’époque, l’inflation était nulle et les taux d’intérêt au plancher. « Je veux être clair, il y a un problème de finances publiques en Belgique », a asséné, lundi 13 juin, le gouverneur de la Banque nationale (BNB), Pierre Wunsch, prônant une réduction de la dette. La prévision est qu’elle atteindrait 110 % du PIB en 2024 avec, à la clé, « une situation budgétaire intenable », selon M. Wunsch, au cas où l’inflation ne baisserait pas et que les difficultés actuelles entraîneraient une récession.        Il vous reste 56.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/18/les-belges-dans-la-rue-pour-reclamer-des-mesures-en-faveur-du-pouvoir-d-achat_6130942_3234.html"},"headline":"Les Belges dans la rue pour r\u00e9clamer des mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat","dateCreated":"2022-06-18T10:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-18T10:00:18+02:00","dateModified":"2022-06-20T06:47:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Europe","Belgique","\u00c9conomie"],"description":"Malgr\u00e9 une inflation record, \u00e0 9\u00a0% en rythme annuel, pour le mois de mai en Belgique, le gouvernement d\u2019Alexander De Croo n\u2019a toujours pas adopt\u00e9 de nouvelles mesures d\u2019aide significatives pour la population. L\u2019indexation des salaires a cependant permis d\u2019amortir le choc inflationniste actuel.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/58/0/3508/1754/1342/671/60/0/4fbabac_2b8cd80129e9460cb3ce62a4563b6de7-2b8cd80129e9460cb3ce62a4563b6de7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/20/19-20">
<filnamedate="20220620"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220620"><AAMMJJHH="2022062019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La ville de Lyssytchansk, attaquée par le nord et par le sud par les forces russes, serait sur le point de tomber.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture « Les Derniers “Blancs-Matignon” de la Guadeloupe »,  sur France 3 : une singulière communauté                   Cinéma Le réalisateur canadien Paul Haggis arrêté en Italie pour des soupçons d’agression sexuelle et de dommages corporels aggravés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Nicky Doll, la reine des drag-queens françaises                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou      La ville de Lyssytchansk, attaquée par le nord et par le sud par les forces russes, serait sur le point de tomber.          Par Rémy Ourdan(Bakhmout (Ukraine), envoyé spécial)         Publié le 18 juin 2022 à 09h51, mis à jour à 13h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le dernier pont reliant Sievierodonetsk à Lyssytchansk est désormais impraticable. La capitale administrative de la province de Louhansk, presque entièrement conquise par l’armée russe, n’est pas tout à fait encerclée, mais elle est soumise au feu constant de l’artillerie russe et les communications avec l’arrière sont devenues très compliquées. « La situation est extrêmement mauvaise », reconnaît le commandant de la police de Louhansk, le colonel Oleh Hryhorov, qui fait des allers-retours entre Bakhmout, sa base arrière, et la poche de Louhansk.          Ce qui inquiète les combattants ukrainiens n’est par ailleurs pas Sievierodonetsk, la ville étant depuis quelques semaines considérée comme perdue, mais l’encerclement éventuel de sa ville jumelle, Lyssytchansk, que l’armée russe attaque à la fois par le nord et par le sud. Si celle-ci tombait, ce serait la fin de la poche de Louhansk.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne                 La région de Louhansk est, avec celle de Donetsk, la cible prioritaire de Moscou depuis l’échec de l’offensive contre Kiev, la capitale ukrainienne. La conquête des deux provinces du Donbass, partiellement occupées depuis 2014, était d’ailleurs l’objectif officiel de la Russie au déclenchement de la guerre, le 24 février, lorsque le président, Vladimir Poutine, prétendait vouloir arrêter le « génocide » des russophones dans le Donbass. La population l’a depuis démenti, 90 % des habitants s’étant réfugiés ailleurs en Ukraine, ou à l’étranger.          A Sievierodonetsk, il ne reste que quelques milliers d’habitants. Ils survivent sans eau, sans électricité, et dorénavant sans ravitaillement. Cinq cents d’entre eux sont réfugiés dans la vaste usine chimique Azot. « Sievierodonetsk est l’endroit le plus bombardé » du Donbass et les civils d’Azot « refusent d’évacuer », a indiqué le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï.          La dernière route praticable          La question de l’évacuation des civils d’Azot, qui y sont retranchés avec des défenseurs de la ville, pourrait être l’ultime épisode de la bataille avant la chute de Sievierodonetsk. Les deux pays ennemis se sont entretenus de leur sort, sans parvenir à un accord. Pour Kiev, le fait qu’ils aient suivi les combattants dans l’usine indiquerait qu’ils veuillent être évacués vers l’Ukraine. Pour Moscou, le fait qu’ils fassent partie des derniers habitants encore en ville signifie qu’ils souhaitent rester du côté russe. M. Haïdaï croit surtout qu’« ils pensent qu’il est plus sûr de rester là » pour le moment.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien                 A Lyssytchansk, d’où l’artillerie ukrainienne tente de ralentir la progression russe, un missile a frappé, vendredi 17 juin, la Maison de la culture transformée en centre humanitaire, où sont réfugiés des habitants de la ville qui refusent eux aussi l’idée d’une évacuation. Quatre personnes sont mortes. C’est la seconde fois que l’abri est touché.        Il vous reste 29.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/18/dans-le-donbass-l-etau-se-resserre-autour-de-la-poche-de-louhansk-cible-prioritaire-de-moscou_6130936_3210.html"},"headline":"Dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou","dateCreated":"2022-06-18T09:51:27+02:00","datePublished":"2022-06-18T09:51:27+02:00","dateModified":"2022-06-20T13:20:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La ville de Lyssytchansk, attaqu\u00e9e par le nord et par le sud par les forces russes, serait sur le point de tomber.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Bakhmout (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/287/0/4500/2250/1342/671/60/0/af0272b_1655537187382-donbass-mi-juin-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
