<FILE-date="2022/03/10/19">

<article-nb="2022/03/10/19-1">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Avant ce bombardement qui a fait trois morts, dont une fillette, deux autres maternités avaient été détruites, a dit un responsable du Fonds de l’ONU pour la population, sans préciser le nombre de victimes. L’armée russe affirme que le drame de Marioupol est une « mise en scène » de « nationalistes » ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Bombardement de la maternité de Marioupol : Emmanuel Macron condamne « un acte de guerre indigne », la Russie qualifie la frappe de « mise en scène »         Le point sur la situation à 13 h 30         « Pas de progrès sur un cessez-le-feu », selon le ministre ukrainien, la Russie veut poursuivre le dialogue         Trois personnes, dont une fillette, tuées à l’hôpital pédiatrique de Marioupol                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Anna Villechenon         La Turquie a accueilli dans la matinée, à Antalya, les ministres des affaires étrangères russe et ukrainien, Sergueï Lavrov et Dmytro Kuleba, pour leur premier face-à-face depuis le début de l’attaque russe en Ukraine. « Nous avons évoqué un cessez-le-feu, mais aucun progrès n’a été accompli en ce sens », a déclaré le chef de la diplomatie ukrainienne devant la presse, ajoutant cependant avoir décidé avec son homologue de « poursuivre leurs efforts ».Trois personnes, dont une fillette, ont été tuées et dix-sept personnes ont été blessées, hier, lors du bombardement d’un hôpital pédiatrique à Marioupol, un acte qualifié de « crime de guerre » par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les neuf jours de siège de la ville ont déjà causé la mort de 1 207 personnes, a affirmé la mairie.L’Ukraine et la Russie se sont accordées, mercredi, pour un cessez-le-feu de douze heures autour de plusieurs couloirs humanitaires afin d’évacuer les civils. M. Zelensky a précisé que 35 000 personnes avaient ainsi pu être évacuées et que six couloirs seraient ouverts aujourd’hui pour poursuivre ces opérations.L’état-major ukrainien a précisé, dans la nuit, que les forces russes poursuivaient leur « opération offensive » pour encercler Kiev, tout en attaquant sur d’autres fronts les villes d’Izioum, de Petrivske, de Hrouchouvakha, de Soumy, d’Okhtyrka, ou encore dans les régions de Donetsk et Zaporijia.Selon l’Organisation des Nations unies (ONU), entre « 2,1 et 2,2 millions » de personnes ont fui l’Ukraine depuis le début de l’offensive militaire russe, le 24 février.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Décryptage. Les oligarques russes, avant-postes du système Poutine et nouvelles cibles des Occidentaux         Reportage. A Courchevel, les Russes ne pavoisent plus         Récit. Comment des volontaires internationaux font route pour participer à la résistance contre Moscou         Analyse. Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine         Enquête. Des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles         Podcast. La bataille du gaz et du pétrole         Notre direct du mercredi 9 mars est à retrouver ici.                          Bombardement de la maternité de Marioupol : Emmanuel Macron condamne « un acte de guerre indigne », la Russie qualifie la frappe de « mise en scène »         Le point sur la situation à 13 h 30         « Pas de progrès sur un cessez-le-feu », selon le ministre ukrainien, la Russie veut poursuivre le dialogue         Trois personnes, dont une fillette, tuées à l’hôpital pédiatrique de Marioupol                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-10T17:44:26+00:00","coverageEndTime":"2022-03-11T05:44:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","description":"Avant ce bombardement qui a fait trois morts, dont une fillette, deux autres maternit\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, a dit un responsable du Fonds de l\u2019ONU pour la population, sans pr\u00e9ciser le nombre de victimes. L\u2019arm\u00e9e russe affirme que le drame de Marioupol est une\u00a0\u00ab\u00a0mise en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb\u00a0ukrainiens.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la maternité de Marioupol est la troisième détruite depuis le 24 février, selon l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Avant ce bombardement qui a fait trois morts, dont une fillette, deux autres maternit\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, a dit un responsable du Fonds de l\u2019ONU pour la population, sans pr\u00e9ciser le nombre de victimes. L\u2019arm\u00e9e russe affirme que le drame de Marioupol est une\u00a0\u00ab\u00a0mise en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb\u00a0ukrainiens.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/0/5000/3334/1342/696/3/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-03-10T17:44:26+00:00"
,"endDate":"2022-03-11T05:44:26+00:00"
  Le Parti conservateur britannique a largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des donations des milliardaires russes qui ont trouv\u00e9 refuge \u00e0 Londres depuis les ann\u00e9es 1990. Un rapport pointe les menaces d\u2019interf\u00e9rences de ces dons avec la vie politique.                    Lire aussi :  L\u2019embarrassante g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T17:52:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T17:49:54+00:00","articleBody":"      A Kiev et au nord\u00a0: au 15e\u00a0jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les forces russes resserraient jeudi leur \u00e9tau autour de Kiev, la capitale. Des chars russes sont arriv\u00e9s \u00e0 la lisi\u00e8re nord-est de la capitale, qu\u2019ils menacent d\u2019encercler apr\u00e8s \u00eatre d\u00e9j\u00e0 parvenus dans ses faubourgs nord et ouest. Une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse a vu des colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9chapper du village de Skybyn, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du dernier barrage ukrainien avant l\u2019entr\u00e9e de Kiev au nord-est. \u00ab\u00a0L\u2019importante colonne russe au nord-ouest de Kiev a peu avanc\u00e9 depuis plus d\u2019une semaine et essuie des pertes soutenues\u00a0\u00bb, affirme n\u00e9anmoins le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense. L\u2019Ukraine garde \u00e9galement le contr\u00f4le de Tchernihiv, au nord de Kiev, dont le centre-ville a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9, provoquant la mort de nombreux civils. Dans la r\u00e9gion de Jytomyr, \u00e0 l\u2019ouest de la capitale, sept\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans la nuit, dont cinq dans le tir d\u2019un missile sur une route, selon la police.          A l\u2019Est\u00a0: \u00e0 Kharkiv, \u00e0 50\u00a0km de la fronti\u00e8re russe, encercl\u00e9e et frapp\u00e9 par d\u2019intenses bombardements, les forces russes \u00ab\u00a0sont \u00e0 pr\u00e9sent juste \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine (1,4\u00a0million d\u2019habitants), a affirm\u00e9 le Pentagone mercredi soir. A Izioum, au sud-est de Kharkiv, environ 2\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 bord de quarante-quatre\u00a0bus, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Au Sud\u00a0: les troupes russes assi\u00e8gent la ville portuaire de Marioupol. Des tentatives d\u2019\u00e9vacuation de centaines de milliers de civils ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, les deux camps s\u2019en rejetant mutuellement la responsabilit\u00e9. Trois personnes, dont une fillette, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le bombardement russe d\u2019un h\u00f4pital p\u00e9diatrique \u00e0 Marioupol (Est) mercredi, a annonc\u00e9 jeudi la mairie. L\u2019Ukraine et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont condamn\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, la Russie affirmant de son c\u00f4t\u00e9 que le b\u00e2timent abritait des combattants ultranationalistes ukrainiens. Quant \u00e0 la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud-ouest), dernier verrou avant le principal port ukrainien, Odessa, sur la mer Noire, pas encore touch\u00e9 pour l\u2019instant, elle est le th\u00e9\u00e2tre de violents combats et bombardements depuis plusieurs jours. Le Pentagone estime que \u00ab\u00a0les troupes russes sont \u00e0 environ 15\u00a0km au nord de Mykola\u00efv et ont augment\u00e9 leur pilonnage de la ville\u00a0\u00bb.          A l\u2019Ouest\u00a0: cette partie du pays est pour l\u2019instant largement \u00e9pargn\u00e9e par les combats. Sa plus grande cit\u00e9, Lviv, est devenue une plaque tournante pour les missions diplomatiques, les journalistes et les Ukrainiens cherchant \u00e0 se mettre en s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 fuir dans un pays voisin.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dans les diff\u00e9rentes villes d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-10T17:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T17:29:19+00:00","articleBody":"     Ass\u00e9cher les finances de la Russie\u00a0: les sanctions \u00e9conomiques sans pr\u00e9c\u00e9dent prises par le monde occidental d\u00e9montrent une strat\u00e9gie visant \u00e0 pousser Vladimir Poutine \u00e0 stopper son invasion de l\u2019Ukraine. A ce titre, l\u2019arme ultime serait de mettre en place un embargo sur les hydrocarbures russes, l\u2019une des principales sources de revenus du Kremlin.Mais mettre en place une telle mesure pourrait aussi avoir des cons\u00e9quences catastrophiques pour l\u2019Union europ\u00e9enne elle-m\u00eame, profond\u00e9ment divis\u00e9e sur la question. Les Vingt-Sept se r\u00e9unissent \u00e0 Versailles jeudi et vendredi pour d\u00e9battre de cette question.          Le service Snapchat du Monde vous explique en deux minutes chrono.               Retrouvez Le Monde dans son \u00e9dition quotidienne sur Snapchat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Couper le robinet russe de gaz et de p\u00e9trole, ce n\u2019est pas si simple","dateModified":"2022-03-10T17:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T17:28:07+00:00","articleBody":"     Afin de faire face aux risques de p\u00e9nuries li\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les pays du G7 ont appel\u00e9, jeudi, les pays producteurs de gaz et de p\u00e9trole \u00e0 \u00ab\u00a0augmenter leurs livraisons\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est n\u00e9cessaire d\u2019envisager des mesures efficaces afin d\u2019arr\u00eater l\u2019augmentation du prix du gaz\u00a0\u00bb, \u00e9crivent aussi dans une d\u00e9claration commune les ministres de l\u2019\u00e9nergie du G7, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union extraordinaire en visioconf\u00e9rence consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 appelle les pays producteurs de gaz et de p\u00e9trole \u00e0 \u00ab\u00a0augmenter les livraisons\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-10T17:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T17:25:52+00:00","articleBody":"     Tribune. L\u2019\u00e9crivaine russe Maria Galina explique pourquoi elle s\u2019est install\u00e9e \u00e0 Odessa, en Ukraine, il y a peu. Elle raconte \u00e9galement ce qu\u2019elle a observ\u00e9 de la propagande litt\u00e9raire russe visant \u00e0 pr\u00e9parer la guerre, depuis\u00a02005.                    Lire aussi :  Maria Galina\u00a0: \u00ab\u00a0Je voulais \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la lumi\u00e8re lorsque la guerre \u00e9claterait\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je voulais \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la lumi\u00e8re lorsque la guerre \u00e9claterait\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-10T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T17:22:39+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuel est le dernier bilan cr\u00e9dible des pertes civiles et militaires ? On voit beaucoup de chiffres circuler, difficile de se faire une id\u00e9e.    Rem         Bonjour Rem,          Il est difficile d\u2019avoir des chiffres exacts. Ce que nous savons pour le moment, c\u2019est que la Russie a annonc\u00e9 le 2\u00a0mars que 498 de ses militaires avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine \u2013 c\u2019est son seul bilan \u00e0 ce jour. Mais l\u2019Ukraine et des observateurs occidentaux assurent que le bilan est bien plus lourd. Kiev affirme que plus de 12\u00a0000\u00a0militaires russes, y compris des officiers sup\u00e9rieurs, ont p\u00e9ri. Le Pentagone a, lui, fourni une estimation de 2\u00a0000\u00a0\u00e0 4\u00a0000\u00a0morts russes en quatorze\u00a0jours.          En Ukraine, au moins 516 civils, dont une trentaine d\u2019enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et plus de 900\u00a0bless\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s le dernier d\u00e9compte de l\u2019ONU, qui souligne que ses bilans sont probablement tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. La municipalit\u00e9 de Marioupol affirme que plus de 1\u00a0200\u00a0habitants ont p\u00e9ri dans cette seule ville et une responsable ukrainienne a fait \u00e9tat, jeudi, de 71\u00a0enfants tu\u00e9s dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T17:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T17:13:23+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la loi vot\u00e9e en Russie qui pr\u00e9voit de lourdes sanctions en cas de diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine, la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), saisie en vertu d\u2019une proc\u00e9dure d\u2019urgence, a demand\u00e9 jeudi \u00e0 Moscou de respecter la libert\u00e9 d\u2019expression du journal ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta.          La CEDH invite ainsi les autorit\u00e9s russes \u00ab\u00a0\u00e0 s\u2019abstenir, jusqu\u2019\u00e0 nouvel avis, de toute action et d\u00e9cision visant \u00e0 faire totalement obstacle et \u00e0 mettre fin aux activit\u00e9s de Nova\u00efa Gazeta.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CEDH demande \u00e0 Moscou de respecter la libert\u00e9 d\u2019expression du journal \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-10T17:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T17:03:45+00:00","articleBody":"     Sur ces vid\u00e9os g\u00e9olocalis\u00e9es et v\u00e9rifi\u00e9es par Le Monde, on peut voir plusieurs missiles frapper un quartier r\u00e9sidentiel dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, dans l\u2019apr\u00e8s-midi du 9\u00a0mars. Sur la premi\u00e8re vid\u00e9o, il est possible de distinguer l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une roquette quelques instants avant qu\u2019elle ne touche le sol et explose.          Contrairement aux affirmations du Kremlin, qui assure viser uniquement \u00ab\u00a0des installations militaires avec des armes \u00e0 guidage de pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, de nombreuses images comme celles-ci documentent l\u2019utilisation d\u2019armes de faible pr\u00e9cision dans des zones civiles. Une zone militaire se trouve \u00e0 moins de 1\u00a0kilom\u00e8tre au sud-ouest du quartier touch\u00e9, mais aucun missile ne semble l\u2019atteindre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes de missiles continuent de toucher des quartiers r\u00e9sidentiels, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l...","dateModified":"2022-03-10T17:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:54:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a condamn\u00e9, jeudi, \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement russe d\u2019un \u00e9tablissement abritant une maternit\u00e9 et un h\u00f4pital p\u00e9diatrique \u00e0 Marioupol, en Ukraine, jugeant que c\u2019est \u00ab\u00a0un acte de guerre indigne\u00a0\u00bb. L\u2019\u00ab\u00a0objectif manifeste\u00a0\u00bb de ce bombardement \u00e9tait \u00ab\u00a0de tuer des civils, femmes et enfants en particulier\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Macron, en se disant \u00ab\u00a0inquiet\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pessimiste\u00a0\u00bb sur le conflit en Ukraine, avant un sommet de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Versailles, pr\u00e8s de Paris.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe a qualifi\u00e9 jeudi de \u00ab\u00a0mise en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens \u00ab\u00a0la pr\u00e9tendue frappe a\u00e9rienne\u00a0\u00bb contre la maternit\u00e9, \u00ab\u00a0\u00e0 des fins de provocation pour entretenir l\u2019agitation antirusse du public occidental\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019aviation russe n\u2019a accompli aucune mission de destruction de cibles dans la r\u00e9gion de Marioupol\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov.          Avant le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol, mercredi, qui a fait trois morts, dont une fillette, deux autres maternit\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es et d\u00e9truites en Ukraine, a affirm\u00e9 le responsable dans ce pays du Fonds des Nations unies pour la population (UNFPA), Jaime Nadal, jeudi. Celle de Marioupol \u00ab\u00a0n\u2019est pas la seule. A Jytomyr [nord-ouest], la maternit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite. A Saltivsky, dans l\u2019agglom\u00e9ration de Kharkiv [nord-est], la maternit\u00e9 a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le responsable lors d\u2019un entretien vid\u00e9o avec des journalistes \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 New York, sans pouvoir dire qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine des bombardements et s\u2019ils avaient fait des victimes.          Il y a \u00ab\u00a069\u00a0maternit\u00e9s et centres pr\u00e9natals\u00a0\u00bb en Ukraine, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que l\u2019UNFPA \u00ab\u00a0estimait \u00e0 80\u00a0000\u00a0le nombre de femmes enceintes qui vont accoucher en Ukraine dans les trois mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb. Au total, environ 240\u00a0000\u00a0femmes sont enceintes en Ukraine et entre le 24\u00a0f\u00e9vrier, date du d\u00e9but de l\u2019invasion, et le 7\u00a0mars, 4\u00a0311\u00a0femmes ont donn\u00e9 naissance \u00e0 un enfant, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0un acte de guerre indigne\u00a0\u00bb,...","dateModified":"2022-03-10T17:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:54:00+00:00","articleBody":"     Tribune. Depuis les ann\u00e9es\u00a01970, le \u00ab\u00a0dialogue avec Moscou\u00a0\u00bb inspirait les relations ext\u00e9rieures de l\u2019Allemagne, dont le r\u00e9armement \u00e9tait inconcevable. La guerre en Ukraine ouvre la voie \u00e0 une doctrine strat\u00e9gique europ\u00e9enne commune, analyse, dans une tribune au Monde, l\u2019historien Jacques-Pierre Gougeon.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a d\u00e9clench\u00e9 la fin des tabous allemands en mati\u00e8re de politique ext\u00e9rieure\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a d\u00e9clench\u00e9 la fin des tabous allemands en mati\u00e8re de politique ext\u00e9rieure\u00a0...","dateModified":"2022-03-10T17:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:50:23+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine a d\u00e9pos\u00e9 une candidature dans l\u2019espoir de rejoindre \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb le bloc des Vingt-Sept, il n\u2019existe \u00ab\u00a0pas de proc\u00e9dure rapide d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9, jeudi, le premier ministre n\u00e9erlandais Mark Rutte \u00e0 Versailles.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas donner l\u2019impression aux Ukrainiens que tout peut se produire d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre\u00a0\u00bb, a \u00e9galement averti son homologue luxembourgeois, Xavier Bettel, en arrivant pour un sommet europ\u00e9en pr\u00e8s de Paris, qui entend r\u00e9affirmer le soutien de l\u2019UE au pays attaqu\u00e9 par la Russie et lui donner une perspective de rapprochement avec l\u2019Europe sur le long terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019existe \u00ab\u00a0pas de proc\u00e9dure rapide d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb, rappelle le premier ministre n\u00e9e...","dateModified":"2022-03-10T17:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:49:27+00:00","articleBody":"         Une habitante dans un sous-sol dans la ville d\u2019Irpin, au nord de Kiev, le 10\u00a0mars\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Dans un abri \u00e0 Irpin, le 10\u00a0mars\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/b97f2b9_1646924675049-253026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un abri \u00e0 Irpin, alors que les troupes russes avancent","dateModified":"2022-03-10T17:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:49:16+00:00","articleBody":"     Le gouvernement a promis jeudi de cr\u00e9er d\u2019ici \u00e0 la fin mars \u00ab\u00a0des dizaines de milliers de places\u00a0\u00bb d\u2019h\u00e9bergement pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Belgique, dont le r\u00e9seau d\u2019accueil public des demandeurs d\u2019asile (environ 30\u00a0000\u00a0places) est satur\u00e9. L\u2019accueil des Ukrainiens va \u00eatre pilot\u00e9 par le centre national de crise charg\u00e9 des situations d\u2019urgence, a annonc\u00e9 le premier ministre, Alexander De Croo. Les trois r\u00e9gions (Flandre, Wallonie, Bruxelles) vont \u00eatre sollicit\u00e9es pour cr\u00e9er des logements collectifs de grande capacit\u00e9 alors que la Belgique a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 \u00ab\u00a0plus de 3\u00a0000\u00a0\u00bb\u00a0exil\u00e9s ukrainiens depuis vendredi, selon les autorit\u00e9s. Le premier ministre a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un effort de longue haleine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des d\u00e9fis\u00a0\u00bb pour tous les niveaux institutionnels du pays\u00a0: r\u00e9gions (comp\u00e9tentes pour le logement), communaut\u00e9s linguistiques (pour l\u2019enseignement scolaire) et Etat f\u00e9d\u00e9ral (financement de l\u2019action sociale).Comme dans toute l\u2019Union europ\u00e9enne, les exil\u00e9s ukrainiens peuvent b\u00e9n\u00e9ficier en Belgique d\u2019un droit automatique au s\u00e9jour d\u2019un an renouvelable, au titre de la directive \u00ab\u00a0Protection temporaire\u00a0\u00bb, appliqu\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de l\u2019Union. Cette mesure, d\u00e9cid\u00e9e le 3\u00a0mars, offre notamment un acc\u00e8s imm\u00e9diat au march\u00e9 du travail. Pour l\u2019enregistrement des arriv\u00e9es, les services belges de l\u2019immigration pr\u00e9voient d\u2019ouvrir lundi prochain une deuxi\u00e8me antenne consacr\u00e9e aux Ukrainiens \u00e0 Bruxelles. Le premier lieu choisi, une ancienne clinique, o\u00f9 ont afflu\u00e9 beaucoup de femmes et d\u2019enfants, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9 cette semaine. \u00ab\u00a0Mais Bruxelles seule ne suffira pas, il va falloir d\u00e9centraliser et pr\u00e9voir des enregistrements dans diff\u00e9rentes villes\u00a0\u00bb belges, a pr\u00e9venu Sammy Mahdi.              Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens devant un centre d\u2019enregistrement situ\u00e9 dans l\u2019ancien h\u00f4pital Jules Bordet, \u00e0 Bruxelles, le 8\u00a0mars\u00a02022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/dad2deb_5704174-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique promet \u00ab\u00a0des dizaines de milliers\u00a0\u00bb de places d\u2019accueil","dateModified":"2022-03-10T17:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:47:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAujourd'hui le prix de l'essence \u00e0 bondi. En France mais aussi au Luxembourg qui subit une hausse historique. Cela est il d\u00fb \u00e0 la guerre en Ukraine ? Si oui, pourquoi ? Si non, quelle est la cause ? Le prix peut il grimper ? Jusqu'a quel montant ?     Ad\u00e9la\u00efde          Bonjour Ad\u00e9la\u00efde,          Effectivement, la guerre en Ukraine provoque un choc \u00e9nerg\u00e9tique majeur. Lundi 7\u00a0mars au matin, le baril de brent a fr\u00f4l\u00e9 les 140\u00a0dollars (128\u00a0euros). Le vendredi pr\u00e9c\u00e9dent, il \u00e9tait proche des 120\u00a0dollars, au plus haut depuis quatorze\u00a0ans\u00a0: soit une hausse de 25\u00a0% depuis l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et un doublement sur un an. Aujourd\u2019hui, vers 15\u00a0h\u00a045, le baril de brent \u00e9tait autour des 116\u00a0dollars. Difficile, en revanche, de savoir \u00e0 quel montant le prix de l\u2019essence peut monter, mais pour comprendre le d\u00e9fi auquel l\u2019Europe fait face, vous pouvez lire notre article ci-dessous.                    Lire aussi :  Choc \u00e9nerg\u00e9tique, croissance ralentie\u00a0: en Europe, le spectre de la stagflation                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T16:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:40:02+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait deux semaines que vous tenez ce live. Record battu ?    Bruno         Bonjour,          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le plus long live \u2013 consacr\u00e9 \u00e0 la couverture de la crise sanitaire et au premier confinement \u2013 sur notre site a dur\u00e9 quatre-vingt-trois jours, du 14\u00a0mars au 4\u00a0juin\u00a02020 (avec toutefois quelques heures d\u2019interruption la nuit, contrairement \u00e0 notre live permanent actuel consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T16:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:29:49+00:00","articleBody":"     Jeudi, le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a estim\u00e9 \u00e0 Varsovie que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0[avait] fait une grave erreur\u00a0\u00bb en attaquant l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Vladimir Poutine (\u2026) va perdre cette guerre qu\u2019il a commenc\u00e9e, \u00e0 cause du courage, de la r\u00e9silience et de l\u2019inspiration qu\u2019offrent ces braves Ukrainiens. Mais aussi \u00e0 cause de l\u2019unit\u00e9, de la fermet\u00e9 des pays alli\u00e9s\u00a0\u00bb, qui ne peuvent pas le permettre, a dit M. Trudeau, r\u00e9p\u00e9tant la m\u00eame phrase en fran\u00e7ais et en anglais, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a fait \u00ab\u00a0une grave erreur\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0va perdre cette guerre\u00a0\u00bb, selon Justin Trudeau","dateModified":"2022-03-10T16:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:17:06+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis et ses alli\u00e9s europ\u00e9ens pourraient imposer des sanctions suppl\u00e9mentaires \u00e0 la Russie, a annonc\u00e9 la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor des Etats-Unis, Janet Yellen, jeudi. Elle a d\u00e9clar\u00e9 au Washington Post lors d\u2019une interview vid\u00e9o\u00a0:           Les atrocit\u00e9s [que les Russes] commettent contre les civils semblent s\u2019intensifier, il est donc certainement appropri\u00e9 que nous travaillions avec nos alli\u00e9s pour envisager de nouvelles sanctions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019autres sanctions contre Moscou possibles compte tenu des \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-10T16:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:09:53+00:00","articleBody":"         Des corps de civils dans un parc \u00e0 Irpin, au nord-ouest de Kiev, le 10 mars 2022. Les forces russes ont atteint la limite nord-est de Kiev. Les banlieues nord-ouest de la capitale, comme Irpin et Bucha, subissent des tirs d\u2019obus et des bombardements depuis plus d\u2019une semaine, entra\u00eenant une \u00e9vacuation massive. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/4c67072_1646923394584-253105.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T16:16:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:08:57+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par la guerre en Ukraine sont estim\u00e9s \u00e0 100\u00a0milliards de dollars (90\u00a0milliards d\u2019euros), selon des \u00e9valuations pr\u00e9liminaires, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi Oleg Ustenko, le conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident ukrainien, lors d\u2019une conversation en ligne avec le Peterson Institute for International Economics (PIEE), un centre de r\u00e9flexion am\u00e9ricain.          M.\u00a0Ustenko a toutefois estim\u00e9 que le syst\u00e8me financier ukrainien s\u2019en sortait plut\u00f4t bien \u00ab\u00a0compte tenu des circonstances actuelles\u00a0\u00bb, citant \u00ab\u00a0un taux de change plus ou moins stable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Environ 50\u00a0% de nos entreprises ne fonctionnent plus et celles qui tournent encore ne sont pas \u00e0 100\u00a0% de leurs capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9taill\u00e9. Le conseiller de Volodymyr Zelensky a \u00e9galement expliqu\u00e9 que l\u2019Ukraine vivait \u00ab\u00a0un vrai d\u00e9sastre\u00a0\u00bb, bien \u00ab\u00a0plus grave que n\u2019importe lequel d\u2019entre nous aurait pu l\u2019imaginer\u00a0\u00bb. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 l\u2019important travail de reconstruction \u00e0 venir alors que routes, ponts et h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev estime que la guerre a d\u00e9j\u00e0 fait 100\u00a0milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts en Ukraine","dateModified":"2022-03-10T16:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:08:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quelles seraient les cons\u00e9quences concr\u00e8tes si la Russie ne peux plus payer sa dette ? Merci    Axl         Bonjour,          Les agences d\u2019\u00e9valuation financi\u00e8re, dont Fitch, S&P Global Ratings et Moody\u2019s, estiment que le pays a les moyens de rembourser cette dette, mais qu\u2019il peut d\u00e9cider de ne pas le faire en r\u00e9ponse aux sanctions financi\u00e8res occidentales. Selon William Jackson, du cabinet Capital Economics, \u00ab\u00a0la probabilit\u00e9 que le gouvernement ou les entreprises soient incapables de rembourser des dettes ou ne veuillent pas le faire a fortement augment\u00e9\u00a0\u00bb.          Si le d\u00e9faut de paiement venait \u00e0 se produire, les cr\u00e9anciers perdraient les montants pr\u00eat\u00e9s. En plein conflit, un arrangement de restructuration de la dette (comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas pour la Gr\u00e8ce en\u00a02012) para\u00eet en effet hors de propos aux sp\u00e9cialistes de la dette. Un d\u00e9faut de paiement coupe automatiquement un Etat des march\u00e9s financiers et compromet son \u00e9ventuel retour pour quelques ann\u00e9es.          Cette situation s\u2019est d\u00e9j\u00e0 produite en Russie. En\u00a01998, l\u2019Etat avait \u00e9t\u00e9 incapable de rembourser sa dette et avait travers\u00e9 une crise financi\u00e8re majeure. Il avait alors fallu attendre douze ans pour que la Russie puisse revenir emprunter sur les march\u00e9s, au moment o\u00f9 son \u00e9conomie \u00e9tait d\u00e9stabilis\u00e9e par une lame de fond financi\u00e8re venue d\u2019Asie.          Quant \u00e0 savoir si cette secousse financi\u00e8re russe majeure peut se propager au reste du monde, pour l\u2019instant, la majorit\u00e9 des observateurs n\u2019y croit pas. Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: prise dans une temp\u00eate financi\u00e8re, la Russie au bord du d\u00e9faut de paiement                                                                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T16:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T16:01:35+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine est d\u2019une clart\u00e9 rare. L\u2019identit\u00e9 de l\u2019agresseur \u2013\u00a0la Russie\u00a0\u2013 ne peut \u00eatre contest\u00e9e, de m\u00eame que l\u2019absence de toute justification humanitaire ou s\u00e9curitaire cr\u00e9dible \u00e0 son entreprise de destruction. En revanche, le brouillard s\u2019installe lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00e9valuer la nature de l\u2019intervention des alli\u00e9s en faveur de l\u2019Ukraine. Il y a les principes et leur interpr\u00e9tation, le droit et la morale. Il y a aussi les lignes rouges qu\u2019on dessine en public et le flou entretenu dans leur mise en \u0153uvre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ni neutres ni cobellig\u00e9rants, l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ni neutres ni cobellig\u00e9rants\u00a0: l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-10T16:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:59:50+00:00","articleBody":"     La Pologne, la France et l\u2019Allemagne ont cr\u00e9\u00e9, jeudi, un \u00ab\u00a0\u00e9tat-major informel\u00a0\u00bb compos\u00e9 de leurs ministres de l\u2019int\u00e9rieur pour g\u00e9rer la r\u00e9ponse europ\u00e9enne au d\u00e9fi que repr\u00e9sente le nombre important de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019agression russe en Ukraine, a annonc\u00e9 le ministre polonais, Mariusz Kaminski. Il a accueilli \u00e0 Korczowa, \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, ses homologues fran\u00e7ais (G\u00e9rald Darmanin) et allemande (Nancy Faeser), alors que la Pologne a accueilli d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine \u2013 sur deux millions de personnes parties au total.          \u00ab\u00a0Nous engageons des initiatives d\u00e8s maintenant pour que les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre d\u2019Ukraine puissent se d\u00e9placer librement en Europe, d\u2019une mani\u00e8re digne, rapide et la moins p\u00e9nible possible\u00a0\u00bb, a encore dit M. Kaminski. \u00ab\u00a0Nous y associerons les ministres de l\u2019int\u00e9rieur des autres pays de l\u2019[Union europ\u00e9enne] pour affronter ce grand probl\u00e8me europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe promet une aide solidaire aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-10T16:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:53:04+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat. Nous vous remercions pour vos nombreuses questions. Rassurez-vous\u00a0: ce live continue avec les derni\u00e8res informations sur la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Les D\u00e9codeurs est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-03-10T16:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:50:53+00:00","articleBody":"                   Des habitants attendent d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s de la ville d\u2019Irpin, au nord-est de Kiev, le 10\u00a0mars\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/bf1debe_1646927435954-253009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T16:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:49:01+00:00","articleBody":"    L'actualit\u00e9 \"impose\" que nous nous concentrions sur le conflit russie\/ukraine.\r\nIntervenez-vous \u00e9galement sur le reste des informations pour d\u00e9terminer les fake news (politique, \u00e9conomique, sportif, culturel, sant\u00e9 etc...) ? Si oui, ce sont des personnes diff\u00e9rentes et comp\u00e9tentes dans les autres domaines qui diagnostiquent ?     Jador         Bonjour Jador,Nous essayons de prioriser en fonction de l\u2019actualit\u00e9, et c\u2019est vrai que nous sommes concentr\u00e9s sur l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre. Mais nous traitons \u00e9galement r\u00e9guli\u00e8rement des questions m\u00e9dicales, pand\u00e9mie oblige, et politiques, notamment \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.Nous avons un corps de journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s dans la v\u00e9rification, mais, en cas de besoin, nous avons la chance de pouvoir nous appuyer sur l\u2019expertise de nos coll\u00e8gues sp\u00e9cialistes dans leurs rubriques respectives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T16:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:43:43+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour ce tchat tr\u00e8s instructif! Combien de temps vous faut-il environ pour valider ou r\u00e9futer une image\/vid\u00e9o?     Mary         Bonjour Mary,Un fugace regard \u00e9chang\u00e9 avec Romain et une r\u00e9ponse s\u2019est aussit\u00f4t impos\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a d\u00e9pend.\u00a0\u00bb Certains faux sont grossiers et il suffit de quelques minutes, le temps d\u2019une recherche invers\u00e9e, pour s\u2019apercevoir que l\u2019image ou la vid\u00e9o qui circule date d\u2019il y a plusieurs ann\u00e9es, ou d\u2019un rapide passage dans un logiciel sp\u00e9cialis\u00e9 pour voir qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e.Dans d\u2019autres cas, quand il s\u2019agit d\u2019un faux assez subtil, soit parce qu\u2019il n\u2019existe pas d\u2019archives du document, ou que l\u2019affirmation m\u00eale le vrai et le faux sur une question pointue et complexe (comme sur le bataillon Azov ou les laboratoires biologiques en Ukraine), il est fr\u00e9quent qu\u2019une v\u00e9rification nous prenne plusieurs jours.Il arrive \u00e9galement que certains articles ne voient tout simplement pas le jour, malgr\u00e9 plusieurs jours pass\u00e9s dessus, parce que nous n\u2019arrivons pas \u00e0 une conclusion suffisamment solidement appuy\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T16:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:35:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, cette question s\u2019adresse aux decodeur.ices. Je vois circuler une information concernant des laboratoires virologiques en Ukraine. Cette information pr\u00e9tend que l\u2019Otan travaillerait avec l\u2019Ukraine pour creer des armes bact\u00e9riologiques. Le gouvernement ruse et chinois relaye actuellement cette information, accompagn\u00e9e d\u2019une video de Victoria Nuland (subsecretaire d\u2019Etat des Affaires Politiques des \u00c9tats-Unis) qui admet l\u2019existence de tels endroits. Je sais que c\u2019est un fake (car c\u2019est tout \u00e0 fait le genre), mais je n\u2019arrive pas \u00e0 trouver des sources fiables \u00e0 ce sujet, pouvant d\u00e9mentir l\u2019infox. Pourriez-vous m\u2019en dire plus ? Merci de votre travail    Ana                   Bonjour Ana,Il s\u2019agit en effet d\u2019un \u00e9l\u00e9ment de discours r\u00e9current des officiels russes et chinois, et ce, depuis des ann\u00e9es. Il repose sur un m\u00e9lange d\u2019\u00e9l\u00e9ments av\u00e9r\u00e9s et d\u2019all\u00e9gations d\u00e9nu\u00e9es de preuves.          Ce qui est exact\u00a0: les Etats-Unis, comme du reste l\u2019Union europ\u00e9enne, financent des laboratoires biologiques en Ukraine, comme dans plusieurs pays de l\u2019ancien bloc sovi\u00e9tique. Ce programme, qui est public, a \u00e9t\u00e9 mis en place d\u00e8s\u00a01993, apr\u00e8s la chute de l\u2019URSS. Moscou avait en effet implant\u00e9 de nombreux laboratoires de recherche en armes bact\u00e9riologiques sur son territoire qui se retrouvaient, avec la dislocation de l\u2019URSS, sans encadrement ni contr\u00f4le, avec des \u00e9quipements vieillissants. Le partenariat entre les Etats-Unis et l\u2019Ukraine s\u2019est renforc\u00e9 en\u00a02005, en plein pic de la crainte d\u2019attaques bioterroristes en Occident, apr\u00e8s les attaques \u00e0 l\u2019anthrax\u00a0: il s\u2019agissait alors de contr\u00f4ler de plus pr\u00e8s les \u00e9chantillons stock\u00e9s, en \u00e9change d\u2019une modernisation des \u00e9quipements. Par la suite, les divers laboratoires ukrainiens en lien avec les Etats-Unis se sont r\u00e9orient\u00e9s vers la pr\u00e9vention des maladies \u00e9mergentes. Une part de leur activit\u00e9 est toutefois couverte du sceau du secret.          Ce qui est inexact\u00a0: il est faux que ces laboratoires aient \u00e9t\u00e9 la cible de frappes russes (la carte des bombardements ne correspond pas)\u00a0; il est faux que ces laboratoires soient secrets (la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne leur a encore consacr\u00e9 un reportage en\u00a02020)\u00a0; il est faux qu\u2019ils appartiennent aux Etats-Unis, comme l\u2019ont rappel\u00e9 les services de renseignement ukrainiens, dans un communiqu\u00e9 rare\u00a0; enfin, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 nous \u00e9crivons, absolument rien ne prouve que des armes biologiques offensives y soient d\u00e9velopp\u00e9es, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirment les m\u00e9dias prorusses.La plupart de ces all\u00e9gations s\u2019appuient sur les travaux d\u2019une journaliste d\u2019investigation bulgare, Dilyana Gaytandzhieva, qui, en\u00a02018, dans un tr\u00e8s long article publi\u00e9 sur un site russe anglophone, a accus\u00e9 le Pentagone de d\u00e9velopper des armes biologiques aux portes de la Russie. L\u2019article en question, s\u2019il est tr\u00e8s document\u00e9, commet de nombreux raccourcis tendancieux et comporte des affirmations grossi\u00e8res (comme le fait que le MERS-CoV, cousin du SRAS et du SARS-CoV-2, qui a s\u00e9vi en\u00a02012 au Moyen-Orient, aurait \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 par l\u2019homme). Ces affirmations sont donc \u00e0 prendre avec la plus grande prudence, m\u00eame si, culture du secret oblige, il est toujours difficile de savoir exactement ce qui se passe dans des laboratoires biologiques de ce genre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:34:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, je suis les informations transmises par le compte twitter NEXTA, qui se dit \u00eatre le plus grand m\u00e9dia d'Europe de l'Est. Toutefois, il semble que beaucoup d'informations erron\u00e9es, ou du moins non v\u00e9rifi\u00e9es, y sont partag\u00e9es. Avez-vous des informations particuli\u00e8res sur la qualit\u00e9 de ce m\u00e9dia, ou l'habitude de v\u00e9rifier les informations qu'il transmet ? Merci!     Nexta         Bonjour,          En effet, ce m\u00e9dia d\u2019opposition bi\u00e9lorusse partage \u00e9norm\u00e9ment de contenus sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: certains sont fiables, d\u2019autres pas du tout. Dans la trentaine d\u2019infox que nous avons pu v\u00e9rifier depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, nous sommes plusieurs fois tomb\u00e9s sur des images partag\u00e9es par Nexta qui se r\u00e9v\u00e9laient \u00eatre fausses ou d\u00e9contextualis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:33:32+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens se tiennent dans une tranch\u00e9e \u00e0 Irpin, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0mars\u00a02022. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/55b5406_1646917477357-148653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:27:09+00:00","articleBody":"    Bonjour aux D\u00e9codeurs,\r\nJe re\u00e7ois des partages d'articles venant du site www.entelekheia.fr, lesquels semblent des relais de propagande pro-Poutine. Ce site n'est pas r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 par le D\u00e9codex et s'il semble relay\u00e9 il est difficile de trouver des informations le concernant. Pourriez-vous nous dire quelques mots sur cette forme d'activisme et si ce site en particulier m\u00e9rite d'\u00eatre r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 ?\r\nMerci    H         Bonjour H,Nous ne mettons plus \u00e0 jour le D\u00e9codex depuis l\u2019ann\u00e9e 2021\u00a0! Il est donc normal que de nombreux sites peu fiables n\u2019y apparaissent pas.          C\u2019est notamment le cas d\u2019entelekheia.fr qui, comme de nombreux m\u00e9dias autoproclam\u00e9s \u00ab\u00a0alternatifs\u00a0\u00bb, se fait l\u2019\u00e9cho des th\u00e9ories du complot pouss\u00e9es depuis des ann\u00e9es par les m\u00e9dias pro-Kremlin, sans du reste s\u2019en cacher.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:26:45+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que le \"Bataillon Azov\" est compos\u00e9 de n\u00e9o-nazis, et qu'il fait officiellement partie de l'arm\u00e9e Ukrainienne ? Si oui, comment expliquer cela (contexte de la guerre au Dombass, etc.)    Bob         Bonjour,          Nous pr\u00e9parons actuellement un article sur le sujet. Le r\u00e9giment Azov est un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes ayant notamment repris Marioupol aux prorusses en\u00a02014, quand l\u2019arm\u00e9e ukrainienne manquait de renforts. D\u00e8s l\u2019automne\u00a02014, ils ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la garde nationale ukrainienne (l\u2019\u00e9quivalent de la gendarmerie), sous la responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. S\u2019il reste un \u00ab\u00a0noyau\u00a0\u00bb de soldats aux id\u00e9es n\u00e9onazies au sein de ce r\u00e9giment, ceux-ci ne constitueraient plus qu\u2019une minorit\u00e9 selon les experts que nous avons interrog\u00e9s. De plus, ce r\u00e9giment compte entre 3\u00a0500 et 5\u00a0000\u00a0membres, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a plus de 200\u00a0000\u00a0soldats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:08:57+00:00","articleBody":"    Par quels biais vous remontent les vid\u00e9os\/photos\/textes \u00e0 authentifier ? S'agit-il d'une veille sur les r\u00e9seaux sociaux, de signalements de lecteurs ?    HelloWorld         Eh bien c\u2019est un peu tout \u00e7a \u00e0 la fois. Nous menons une veille continue sur les r\u00e9seaux sociaux \u2013 Twitter, Facebook, Instagram, TikTok, Telegram, etc. \u2013 avec un \u0153il particulier sur certains comptes habitu\u00e9s \u00e0 relayer de fausses informations.          Des lecteurs nous contactent \u00e9galement quand ils veulent que nous v\u00e9rifions une information qu\u2019ils ont vu passer (via le courrier des lecteurs du Monde ou directement via notre courriel contact-decodeurs@lemonde.fr).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:07:45+00:00","articleBody":"    Avez-vous constat\u00e9 que les fausses informations favorisent un c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t que de l'autre\u00a0? Y a-t-il un bellig\u00e9rant qui ment plus que l'autre\u00a0?    dosoe         Bonjour dosoe,          Il est tr\u00e8s difficile d\u2019avoir une vue compl\u00e8tement panoramique et exhaustive, il serait donc un peu pr\u00e9somptueux de notre part de pr\u00e9tendre quantifier avec pr\u00e9cision les fausses informations. Mais nous pouvons au moins essayer de d\u00e9gager une tendance.Dans ce magma d\u2019affirmations, de photos et de vid\u00e9os controuv\u00e9es, la m\u00e9sinformation se retrouve \u00e0 tous les \u00e9tages, des appareils d\u2019Etat aux simples citoyens, en passant par les appuis politiques \u00e9trangers et les groupes Telegram militants. Au vu des fausses informations que nous avons d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9es, elle \u00e9mane des deux camps, quoique dans des proportions et avec des moyens difficilement comparables.A la Russie, une rh\u00e9torique mise en place depuis des ann\u00e9es, bas\u00e9e sur une relecture biais\u00e9e de l\u2019histoire et de nombreux relais d\u2019influence en Occident, tant chez les partis d\u2019opposition que dans certaines sph\u00e8res militantes altermondialistes, antiam\u00e9ricaines ou, plus r\u00e9cemment, antivax, qui donnent \u00e0 cette d\u00e9sinformation un caract\u00e8re plus syst\u00e9matique, plus organis\u00e9. Par exemple, ce faux pr\u00e9sentant M.\u00a0Zelensky comme un nazi fait directement \u00e9cho \u00e0 la propagande poutinienne.A l\u2019Ukraine, l\u2019amplification des drames humains, des catastrophes, de l\u2019h\u00e9ro\u00efsme de la r\u00e9sistance, parfois jusqu\u2019au recours \u00e0 des arrangements avec les faits, et un \u00e9cho international m\u00fb par l\u2019\u00e9motion face \u00e0 l\u2019invasion russe et la hantise d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale. D\u2019o\u00f9 une d\u00e9sinformation qui para\u00eet plus organique. Par exemple, de nombreux internautes ont retweet\u00e9 de bon c\u0153ur cette image d\u2019une jeune fille disputant un soldat, sans se rendre compte qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une image d\u2019archive d\u2019une Palestinienne s\u2019en prenant \u00e0 un soldat isra\u00e9lien.Il faut aussi ajouter \u00e0 ces deux camps une particularit\u00e9 d\u2019Internet\u00a0: la pr\u00e9sence de tiers qui glissent des contenus trompeurs non pas pour d\u00e9fendre un pays ou un autre, mais, soit pour capter de l\u2019audience (cette vid\u00e9o virale en Chine de 2015 revient \u00e0 chaque fois), ou juste de mani\u00e8re humoristique (la complosph\u00e8re a par exemple pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux un montage d\u2019un Am\u00e9ricain suppos\u00e9ment mort deux fois, dans deux conflits diff\u00e9rents, sans percevoir qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un canular mettant en sc\u00e8ne un youtubeur populaire chez les amateurs de jeux vid\u00e9o).La d\u00e9sinformation dans ce conflit est donc prot\u00e9iforme, et n\u2019\u00e9mane pas d\u2019un seul camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T15:01:57+00:00","articleBody":"         Des chars russes d\u00e9truits sont vus sur une route principale apr\u00e8s des combats pr\u00e8s de Brovary, au nord de Kiev, en Ukraine, jeudi 10\u00a0mars\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/a892c06_1646921894845-150201.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T14:57:32+00:00","articleBody":"    Euhhh, se tourner vers Yandex pour v\u00e9rifier la source? Yandex est une entreprise russe, non? Est-ce vraiment le bon moment?    Nico         Certes, c\u2019est un site russe mais leur moteur de recherche par image est l\u2019un des plus efficaces. Cela ne nous emp\u00eache \u00e9videmment pas de rev\u00e9rifier les informations que nous y trouvons par un autre moyen ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T14:49:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nmerci infiniment pour ce live continu depuis 14 jours!\r\nQuels sont les moyens fiables de v\u00e9rifier l'origine\/la source d'une photo sur internet?\r\nMerci :-)    Korricat         Bonjour,          Il est en effet important de s\u2019interroger sur la source d\u2019une photo que l\u2019on voit circuler sur Internet. Un bon moyen de d\u00e9celer les manipulations les plus \u00e9videntes est de rechercher si l\u2019image ou la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans un autre contexte par le pass\u00e9. Pour les photos, la m\u00e9thode la plus simple et tr\u00e8s souvent efficace est la recherche d\u2019image invers\u00e9e.          Plusieurs moteurs de recherche, comme Google ou Yandex, proposent cette possibilit\u00e9. Il suffit alors d\u2019importer une image pour que le moteur de recherche retrouve quand elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par le pass\u00e9. En consultant les dates de publication des articles et les contextes dans lesquels elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e, vous pourrez voir si cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 par exemple \u00e9t\u00e9 d\u00e9contextualis\u00e9e.          L\u2019outil en ligne TinEye ou l\u2019extension RevEye pour le navigateur Chrome permet de faire le m\u00eame type de recherches.          C\u2019est notamment avec cette technique que nous avons pu v\u00e9rifier qu\u2019une photo d\u2019une femme en pleurs pr\u00e9sent\u00e9e comme victime d\u2019un bombardement r\u00e9cent datait en fait de 2015.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T14:44:54+00:00","articleBody":"    Travaillez vous avec d'autres \u00e9quipes (nationales ou internationales) pour v\u00e9rifier les fake news ?    Leo         Bonjour Leo,Nous sommes partenaires de l\u2019IFCN (International Fact-Checking Network), un r\u00e9seau de m\u00e9dias de v\u00e9rification implant\u00e9s dans le monde entier. Dans ce cadre, il arrive r\u00e9guli\u00e8rement que des journalistes de v\u00e9rification s\u2019entraident, notamment quand il s\u2019agit d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des informations tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, difficiles \u00e0 obtenir sans une connaissance extr\u00eamement fine du pays (par exemple \u2013 cas v\u00e9cu \u2013 quand l\u2019un de nous recherche le nom exact de l\u2019organisme norv\u00e9gien en charge de la pharmacovigilance des vaccins). Via ce partenariat, Le Monde a \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 une base de donn\u00e9es d\u2019articles de v\u00e9rification r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u2019international, ce qui permet, par exemple, de suivre la circulation d\u2019une rumeur.          Dans le cas plus pr\u00e9cis de la guerre en Ukraine, il arrive que des confr\u00e8res posent des questions \u00e0 l\u2019ensemble des m\u00e9dias signataires du code de principe de l\u2019IFCN, par exemple pour conna\u00eetre les sp\u00e9cificit\u00e9s des proc\u00e9dures de rapatriement des ressortissants de chaque pays.          Il s\u2019agit donc d\u2019une ressource collaborative, particuli\u00e8rement pertinente pour les articles de v\u00e9rification portant sur l\u2019international.Nous nous appuyons aussi (et le plus souvent) sur nos ressources en interne, qu\u2019il s\u2019agisse de nos journalistes scientifiques pour les sujets li\u00e9s au Covid, ou \u00e0 nos correspondants locaux pour les sujets internationaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T15:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T14:43:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec William Audureau et Romain Geoffroy, journalistes aux D\u00e9codeurs, commence\u00a0! N\u2019h\u00e9sitez ...","dateModified":"2022-03-10T14:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T14:39:55+00:00","articleBody":"     Tribune. En envahissant l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident Poutine s\u2019est lanc\u00e9 dans l\u2019impensable. Il a franchi le Rubicon \u2013 d\u00e9clencher une guerre. Aujourd\u2019hui, Poutine ne peut faire machine arri\u00e8re. L\u2019Ukraine est \u00e0 feu et \u00e0 sang. Il risque le tout pour le tout.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour l\u2019UE, la priorit\u00e9 absolue est de garder la t\u00eate froide afin d\u2019\u00e9viter une guerre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pour l\u2019UE, la priorit\u00e9 absolue est de garder la t\u00eate froide afin d\u2019\u00e9viter une guerre nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-03-10T14:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T14:36:52+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Poutine ?    Jojo         Bonjour Jojo,          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine vient justement de s\u2019exprimer, soulignant que son pays maintenait toutes ses livraisons d\u2019hydrocarbures en d\u00e9pit du conflit en Ukraine et des sanctions occidentales, jugeant la Russie pas responsable de l\u2019envol\u00e9e des cours mondiaux.          \u00ab\u00a0Nous respectons toutes nos obligations en mati\u00e8re d\u2019approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union gouvernementale, soulignant que \u00ab\u00a0tous les volumes\u00a0\u00bb \u00e9taient livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Europe comme ailleurs et que m\u00eame le \u00ab\u00a0syst\u00e8me de transport de gaz de l\u2019Ukraine est rempli \u00e0 100\u00a0%\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, les dirigeants fran\u00e7ais et allemand Emmanuel Macron et Olaf Scholz ont, dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec M.\u00a0Poutine, \u00ab\u00a0insist\u00e9 sur le fait que toute solution \u00e0 cette crise devait passer par des n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie\u00a0\u00bb et exig\u00e9 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, selon une source gouvernementale allemande.          Pour l\u2019heure, l\u2019arm\u00e9e russe maintient son si\u00e8ge des grandes villes et une campagne de bombardements, \u00e0 l\u2019image de celui qui a touch\u00e9 mercredi un h\u00f4pital pour enfants \u00e0 Marioupol, un port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov, dans le sud-est du pays, encercl\u00e9 par les forces russes depuis neuf jours.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T14:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T14:31:24+00:00","articleBody":"     La Banque centrale de Russie a \u00e9t\u00e9 suspendue de la Banque des r\u00e8glements internationaux (BRI), a rapport\u00e9 jeudi une porte-parole de cette institution consid\u00e9r\u00e9e comme la banque centrale des banques centrales. L\u2019institution, qui a dit se conformer aux sanctions internationales, a suspendu l\u2019acc\u00e8s de la Banque centrale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 \u00ab\u00a0tous les services de BRI\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sa porte-parole \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Banque centrale de Russie suspendue de la Banque des r\u00e8glements internationaux","dateModified":"2022-03-10T14:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T14:18:20+00:00","articleBody":"     Vid\u00e9os truqu\u00e9es, photomontages, archives d\u00e9contextualis\u00e9es\u2026 Comment travaillent Les D\u00e9codeurs sur les fausses informations concernant la guerre en Ukraine\u00a0? Comment rep\u00e9rer et v\u00e9rifier les infox et les fausses images\u00a0? Les journalistes Romain Geoffroy et William Audureau vous aident \u00e0 faire le tri. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 leur poser vos questions. Le tchat commence \u00e0 15\u00a0h\u00a030.          Retrouvez leur article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fausses informations pendant la guerre d\u2019Ukraine\u00a0: Les D\u00e9codeurs r\u00e9pondent \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-10T14:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T14:04:50+00:00","articleBody":"     La Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) a nettement abaiss\u00e9 sa pr\u00e9vision de croissance du produit int\u00e9rieur brut (PIB) de la zone euro pour 2022 tout en relevant fortement celle de l\u2019inflation en raison de l\u2019impact \u00e9conomique de la guerre en Ukraine. Cette guerre \u00ab\u00a0aura un impact important sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et l\u2019inflation, par la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res, la perturbation du commerce international et la confiance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente de la BCE, Christine Lagarde. Les experts de la BCE pr\u00e9voient une progression du PIB de 3,7\u00a0% cette ann\u00e9e contre les\u00a04,2\u00a0% attendus lors des derni\u00e8res projections, alors que la hausse des prix devrait atteindre 5,1\u00a0% contre les\u00a03,2\u00a0% pr\u00e9vus jusqu\u2019ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon la BCE, la guerre en Ukraine plombe la croissance et pousse l\u2019inflation en\u00a02022","dateModified":"2022-03-10T14:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#261014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:59:29+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Luc Bronner s\u2019est rendu \u00e0 Isaccea, en Roumanie\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re entre la Roumanie et l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-10T14:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:55:48+00:00","articleBody":"         Des personnes \u00e9vacu\u00e9es se reposent dans un gymnase de l\u2019universit\u00e9 nationale polytechnique de Lviv, dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10 mars 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP               A Lviv, le 10\u00a0mars\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/00d3b4c_1646917736788-252511.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T14:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:52:15+00:00","articleBody":"     Des tanks russes sont arriv\u00e9s, jeudi, \u00e0 la lisi\u00e8re nord-est de Kiev, qu\u2019ils menacent d\u2019encercler apr\u00e8s \u00eatre d\u00e9j\u00e0 parvenus dans ses faubourgs au nord et \u00e0 l\u2019ouest. Une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse (AFP) a vu des colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9chapper du village de Skybyn, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du dernier barrage des forces ukrainiennes avant l\u2019entr\u00e9e de Kiev au nord-est. Des soldats ukrainiens ont racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP avoir intens\u00e9ment combattu dans la nuit pour y garder le contr\u00f4le de la derni\u00e8re portion d\u2019autoroute avant la capitale, sa principale entr\u00e9e au nord-est.          Jeudi en fin de matin\u00e9e, une pluie de missiles russes Grad s\u2019est abattue sur le village d\u00e9sert de Velyka Dymerka, \u00e0 environ cinq\u00a0km des limites de Kiev, dont certains ont atterri \u00e0 une vingtaine de m\u00e8tres d\u2019une \u00e9quipe de l\u2019AFP. Les missiles ont frapp\u00e9 plusieurs maisons du village, dont les troupes russes se rapprochaient ces derniers jours et o\u00f9 les forces ukrainiennes n\u2019avaient plus qu\u2019une pr\u00e9sence minimale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tanks russes atteignent la lisi\u00e8re nord-est de Kiev","dateModified":"2022-03-10T14:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:39:21+00:00","articleBody":"     La Chambre internationale de la marine marchande (ICS) a appel\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des marins en Russie et en Ukraine. \u00ab\u00a0Il est de la plus haute importance que l\u2019\u00e9vacuation [des marins] de ces zones de danger soit assur\u00e9e par les Etats qui ont le pouvoir de le faire\u00a0\u00bb, exhorte Guy Platten, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ICS, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0De nombreux navires ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des munitions, des marins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et bless\u00e9s et des marins de toutes nationalit\u00e9s sont pi\u00e9g\u00e9s sur des navires amarr\u00e9s dans des ports\u00a0\u00bb, selon lui. Les membres d\u2019\u00e9quipages doivent \u00eatre \u00ab\u00a0autoris\u00e9s \u00e0 quitter la zone de conflit\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0\u00e9viter tout nouvel incident humanitaire\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Platten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La marine marchande appelle \u00e0 \u00e9vacuer les marins de la zone Ukraine-Russie","dateModified":"2022-03-10T13:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:29:26+00:00","articleBody":"     La Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) s\u2019est dite d\u00e9termin\u00e9e jeudi \u00e0 prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires\u00a0pour assurer la stabilit\u00e9 des prix et a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le retrait progressif de ses soutiens mon\u00e9taires, face aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La BCE prendra \u00ab\u00a0toutes les mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour garantir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re","dateModified":"2022-03-10T13:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:22:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, mes questions ne sont pas retenues alors je tente celle-ci : combien de question recevez-vous chaque jour via le chat live ?    Inception         Bonjour Inception,          Depuis une semaine, nous recevons pr\u00e8s de 2\u00a0000\u00a0questions chaque jour. Il est donc impossible de r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions, mais nous tentons de faire au mieux.          Par ailleurs, nous vous conseillons de bien relire le live car nous recevons de nombreuses questions auxquelles nous avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu plus t\u00f4t, sous forme de questions\/r\u00e9ponses ou de postes d\u2019actualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T13:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:15:39+00:00","articleBody":"         Des personnes d\u00e9plac\u00e9es, fuyant l\u2019Ukraine, font la queue pour \u00eatre enregistr\u00e9es \u00e0 l\u2019ancien Institut Jules Bordet \u00e0 Bruxelles, jeudi 10\u00a0mars\u00a02022. OLIVIER MATTHYS \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/951767a_1646918111475-150061.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T13:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:11:53+00:00","articleBody":"     Au moins 71\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 jeudi Lioudmyla Denissova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien.          \u00ab\u00a0Du d\u00e9but de l\u2019invasion russe au 10\u00a0mars 11\u00a0heures (10\u00a0heures \u00e0 Paris) inclus, 71\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et plus de 100\u00a0bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"71\u00a0enfants tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-03-10T13:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:11:50+00:00","articleBody":"     Notre journaliste au service international Faustine Vincent relaie une photo envoy\u00e9e par un habitant de Kherson.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation contre l\u2019occupation russe \u00e0 Nova Kakhovka, au sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-10T13:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:10:03+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, a qualifi\u00e9 jeudi de \u00ab\u00a0crime de guerre odieux\u00a0\u00bb le bombardement russe d\u2019un \u00e9tablissement abritant une maternit\u00e9 et un h\u00f4pital p\u00e9diatrique \u00e0 Marioupol en Ukraine, qui a fait trois morts, dont une fillette, et dix-sept bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Marioupol est assi\u00e9g\u00e9e (\u2026) Les attaques a\u00e9riennes contre des quartiers r\u00e9sidentiels et le blocage des convois d\u2019aide vers la ville par les forces russes doivent cesser imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Borrell sur Twitter, rappelant la \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019organiser des corridors humanitaires.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol\u00a0: l\u2019UE condamne un \u00ab\u00a0crime de guerre odieux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-10T13:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T13:03:03+00:00","articleBody":"     La Russie a interdit, jeudi, l\u2019exportation de certaines marchandises et \u00e9quipements du pays, pour faire face aux s\u00e9v\u00e8res sanctions \u00e9conomiques adopt\u00e9es \u00e0 son encontre par les Occidentaux pour le conflit en Ukraine.          Cette mesure concerne des biens et \u00e9quipements pr\u00e9c\u00e9demment import\u00e9s en Russie depuis l\u2019\u00e9tranger. Selon le gouvernement, cette interdiction vise certaines technologies li\u00e9es aux t\u00e9l\u00e9communications, \u00e0 la m\u00e9decine, des machines agricoles ou encore des \u00e9quipements \u00e9lectriques.          Il s\u2019agit aussi des locomotives, turbines, machines de traitement des m\u00e9taux et des pierres, des moniteurs et projecteurs.\u00ab\u00a0Cette mesure est n\u00e9cessaire pour assurer la stabilit\u00e9 du march\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le gouvernement dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019elle serait en vigueur jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Les exportations seront toutefois possibles vers les Etats membres de l\u2019Union \u00e9conomique eurasienne (UEE), union douani\u00e8re men\u00e9e par Moscou, et vers les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes d\u2019Oss\u00e9tie du Sud et d\u2019Abkhazie.          L\u2019exportation de certains types de bois vers des pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb est aussi restreinte jusqu\u2019\u00e0 fin\u00a02022. Ces mesures font suite \u00e0 des sanctions drastiques adopt\u00e9es par les Occidentaux contre Moscou en r\u00e9ponse \u00e0 son offensive en Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019exporter certaines marchandises et \u00e9quipements \u00e9trangers","dateModified":"2022-03-10T13:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T12:59:47+00:00","articleBody":"     Le stade de Leiria a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s. Des espaces ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en chambres et des zones sociales et r\u00e9cr\u00e9atives ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans diff\u00e9rentes parties du complexe sportif. Selon la mairie de Leiria, 50\u00a0autres r\u00e9fugi\u00e9s devraient arriver dans les prochains jours.              Un gar\u00e7on ukrainien \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une salle du stade convertie en chambre pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant obtenu l\u2019asile au Portugal, au stade municipal de Leiria, le 9\u00a0mars\u00a02022. PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP               Vue d\u2019une des chambres am\u00e9nag\u00e9es dans le stade. PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/52e0b8c_1646908456095-252078.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un stade am\u00e9nag\u00e9 au Portugal pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-10T13:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T12:44:22+00:00","articleBody":"     La moiti\u00e9 de la population de l\u2019agglom\u00e9ration de Kiev a fui depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, a annonc\u00e9, jeudi, le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s nos informations, un habitant de Kiev sur deux a quitt\u00e9 la ville. Aujourd\u2019hui, un peu moins de deux millions d\u2019habitants s\u2019y trouvent\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.              Carte sur la progression de l\u2019arm\u00e9e russe autour de Kiev, le jeudi\u00a010\u00a0mars.            Dans un point sur la situation \u00e0 minuit heure locale (23\u00a0heures \u00e0 Paris), l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a annonc\u00e9 que les forces russes poursuivaient leur \u00ab\u00a0op\u00e9ration offensive\u00a0\u00bb pour encercler Kiev, tout en attaquant sur d\u2019autres fronts les villes d\u2019Izioum, Petrivske, Hrouchouvakha, Soumy, Okhtyrka, ou dans les r\u00e9gions de Donetsk et Zaporijia.          Au nord-est de Kiev, des panaches de fum\u00e9e s\u2019\u00e9levaient jeudi matin au-dessus de Skybyn, \u00e0 moins d\u2019un kilom\u00e8tre de la capitale ukrainienne. La route \u00e9tait coup\u00e9e et les soldats pr\u00e9venaient que des bombardements pouvaient d\u00e9buter \u00e0 tout moment.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/29cacca_1646917444514-inter-1022-kiev-large-web-350-10mar.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La moiti\u00e9 de la population de Kiev a fui depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-03-10T13:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T12:31:04+00:00","articleBody":"      Trois morts dont une fillette dans une maternit\u00e9 \u00e0 Marioupol           Trois personnes, dont une fillette, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le bombardement russe d\u2019une maternit\u00e9 \u00e0 Marioupol (Est) mercredi, a annonc\u00e9 jeudi la mairie de cette ville portuaire, qui avait fait \u00e9tat la veille de 17\u00a0bless\u00e9s. Le bombardement a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, puis par le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez. Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a justifi\u00e9 ce bombardement, affirmant que ce b\u00e2timent servait de base \u00e0 un bataillon nationaliste. Selon la municipalit\u00e9 de Marioupol, plus de 1\u00a0200\u00a0habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en neuf jours.         Pourparlers en Turquie\u00a0: pas de progr\u00e8s selon Kiev           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a regrett\u00e9 jeudi l\u2019absence de progr\u00e8s sur un cessez-le-feu dans son pays, lors d\u2019entretiens avec son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov en Turquie, les premiers entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne se rendra pas\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu. La Russie est dispos\u00e9e \u00e0 poursuivre les n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine dans le cadre du format existant en Bi\u00e9lorussie, a indiqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 M.\u00a0Lavrov.         La Russie juge \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a jug\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb les livraisons d\u2019armes par les Occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ces pays cr\u00e9ent un danger colossal, y compris pour eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il dit.         La Russie interdit d\u2019exporter certaines marchandises et \u00e9quipements \u00e9trangers           La Russie a interdit jeudi l\u2019exportation de certaines marchandises et \u00e9quipements du pays, pour faire face aux s\u00e9v\u00e8res sanctions \u00e9conomiques adopt\u00e9es \u00e0 son encontre par les Occidentaux pour le conflit en Ukraine. Selon le gouvernement, cette interdiction concerne certaines technologies li\u00e9es aux t\u00e9l\u00e9communications, \u00e0 la m\u00e9decine, des machines agricoles ou encore des \u00e9quipements \u00e9lectriques. L\u2019exportation de certains types de bois vers des pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb est aussi restreinte.         Nouvelles sanctions de Londres, cession de Chelsea suspendue           Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 jeudi de nouvelles sanctions contre sept oligarques russes, dont Roman Abramovitch et son ancien partenaire commercial Oleg Deripaska. Les sanctions contre Roman Abramovitch, dont les avoirs sont gel\u00e9s, ont notamment pour cons\u00e9quence la suspension de la vente du club de football de Chelsea.\u00a0Le gouvernement britannique a aussi annonc\u00e9 simplifier \u00e0 partir de la semaine prochaine la proc\u00e9dure d\u2019entr\u00e9e au Royaume-Uni pour les Ukrainiens, apr\u00e8s de nombreuses critiques sur la complexit\u00e9 des d\u00e9marches.         Sommet de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 Versailles           Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019UE vont tenter jeudi et vendredi \u00e0 Versailles de poser les fondations d\u2019une Europe plus souveraine apr\u00e8s le choc de l\u2019invasion russe en Ukraine qui a expos\u00e9 ses faiblesses.         Le gouvernement \u00ab\u00a0anticipe\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb fuyant l\u2019Ukraine vers la France           \u00ab\u00a0Nous devons anticiper pour \u00eatre pr\u00eats le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 accueillir 50\u00a0000, peut-\u00eatre 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9fet Joseph Zimet lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e0 l\u2019issue de la premi\u00e8re r\u00e9union de la cellule interminist\u00e9rielle de crise ouverte jeudi, place Beauvau, pour anticiper et pr\u00e9parer l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 13\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-10T13:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T12:26:31+00:00","articleBody":"     L\u2019autorit\u00e9 britannique des march\u00e9s (FCA) a annonc\u00e9, jeudi, la suspension \u00ab\u00a0temporaire\u00a0\u00bb de l\u2019action du g\u00e9ant de l\u2019acier Evraz dont le milliardaire russe Roman Abramovitch, vis\u00e9 par des sanctions du gouvernement britannique, est le principal actionnaire. La FCA pr\u00e9cise dans un communiqu\u00e9 que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab\u00a0pour prot\u00e9ger les investisseurs dans l\u2019attente de clarification sur l\u2019impact des sanctions britanniques\u00a0\u00bb.          Peu avant l\u2019annonce de la suspension, le titre du g\u00e9ant de l\u2019acier chutait de 12,6\u00a0% \u00e0 80,89\u00a0pence \u00e0 la Bourse de Londres. Il s\u2019est effondr\u00e9 \u00e0 partir de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et a plong\u00e9 de 76,64\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.          Premier actionnaire d\u2019Evraz, le propri\u00e9taire du club de football de Chelsea Roman Abramovitch a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 jeudi par ses liens avec le Kremlin, ses avoirs \u00e9tant d\u00e9sormais gel\u00e9s par les autorit\u00e9s britanniques, qui lui interdisent aussi de voyager. Le propri\u00e9taire du club de Premier League figure parmi sept riches et influents Russes proches du Kremlin sanctionn\u00e9s, jeudi, par le gouvernement britannique. M.\u00a0Abramovitch d\u00e9tient aussi des parts dans la soci\u00e9t\u00e9 russe sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019exploitation et la transformation du nickel et du palladium Norilsk Nickel.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension \u00e0 la Bourse de Londres de l\u2019action du g\u00e9ant de l\u2019acier Evraz, dont l\u2019oligarque russe R...","dateModified":"2022-03-10T12:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T12:17:53+00:00","articleBody":"     Le gouvernement fran\u00e7ais anticipe l\u2019arriv\u00e9e possible dans les prochaines semaines en France de \u00ab\u00a050\u00a0000, peut-\u00eatre 100\u00a0000\u00a0\u00bb personnes fuyant le conflit en Ukraine et \u00ab\u00a0se pr\u00e9pare\u00a0\u00bb \u00e0 organiser leur accueil, a annonc\u00e9 jeudi le coordinateur de la cellule interminist\u00e9rielle de crise ouverte jeudi place Beauvau.          \u00ab\u00a0Nous devons anticiper pour \u00eatre pr\u00eats le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 accueillir 50\u00a0000, peut-\u00eatre 100\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9fet Joseph Zimet lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e0 l\u2019issue de la premi\u00e8re r\u00e9union de cette cellule de crise.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne se mobilise pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb \u00e9vacue, chaque jour, des centaines de femmes et d\u2019enfants jusqu\u2019en R\u00e9publique tch\u00e8que                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement \u00ab\u00a0anticipe\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0de 50\u00a0000\u00a0\u00e0 100\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb fuyant l\u2019Ukraine vers la Fr...","dateModified":"2022-03-10T12:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T12:14:14+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 la pr\u00e9sence av\u00e9r\u00e9e de nombreux milliardaires russes, le pays a le plus grand mal \u00e0 d\u00e9busquer leurs biens, du fait de la complexit\u00e9 des montages financiers mis en place.                    Lire aussi :  En Italie, la chasse aux biens des oligarques s\u2019av\u00e8re complexe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Italie, la complexe chasse aux oligarques","dateModified":"2022-03-10T12:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T11:54:01+00:00","articleBody":"     Les grands groupes japonais sp\u00e9cialistes du jeu vid\u00e9o Sony et Nintendo ont annonc\u00e9 la suspension de leurs exp\u00e9ditions \u00e0 destination de la Russie, rejoignant un nombre croissant d\u2019entreprises se d\u00e9sengageant du pays apr\u00e8s de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Sony Interactive Entertainment rejoint la communaut\u00e9 mondiale dans son appel \u00e0 la paix en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le fabricant de la PlayStation, mercredi, sur Twitter. \u00ab\u00a0Nous avons suspendu toutes les exp\u00e9ditions de jeux et de consoles, le lancement de Gran Turismo 7 et les op\u00e9rations du PlayStation Store en Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Sony.          Le groupe a aussi rappel\u00e9 son annonce d\u2019un don de 2 millions de dollars au Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 l\u2019organisation non gouvernementale (ONG) Save the Children pour soutenir les victimes de cette guerre.          Nintendo suspend, lui aussi, ses exp\u00e9ditions vers la Russie \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi un porte-parole de l\u2019entreprise sise \u00e0 Kyoto, au Japon. Le porte-parole a expliqu\u00e9 que cette d\u00e9cision \u00e9tait due \u00e0 deux raisons\u00a0: le fait que sa boutique en ligne est indisponible en Russie depuis le 4 mars, \u00e0 cause de la suspension des transactions en roubles par son prestataire de services de paiement, et des \u00ab\u00a0perturbations logistiques\u00a0\u00bb.          Microsoft, le rival am\u00e9ricain de Sony dans le secteur du jeu vid\u00e9o, avait lui-m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019il suspendait les \u00ab\u00a0nouvelles ventes\u00a0\u00bb de ses produits et services dans le pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sony et Nintendo suspendent leurs exp\u00e9ditions vers la Russie","dateModified":"2022-03-10T12:01:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T11:49:43+00:00","articleBody":"     Une solution \u00e0 la guerre en Ukraine doit passer par des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 au pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, les dirigeants fran\u00e7ais et allemand lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique jeudi.          \u00ab\u00a0MM. Macron et Scholz ont insist\u00e9 sur le fait que toute solution \u00e0 cette crise devait passer par des n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 une source gouvernementale allemande. Lors de cet entretien, la France et l\u2019Allemagne ont \u00e9galement \u00ab\u00a0exig\u00e9 de la Russie un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz et Emmanuel Macron s\u2019adressent \u00e0 Vladimir Poutine\u00a0: la solution doit venir de \u00ab\u00a0n\u00e9goci...","dateModified":"2022-03-10T12:05:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T11:21:51+00:00","articleBody":"     En pleine guerre, de jeunes Ukrainiens inondent la Toile de m\u00e8mes (images, citations ou photos d\u00e9tourn\u00e9es) ou de vid\u00e9os o\u00f9 le conflit tourne \u00e0 la farce\u00a0: drones \u00e9cras\u00e9s avec des bocaux de cornichons, chars russes \u00ab\u00a0vol\u00e9s\u00a0\u00bb par des citoyens lambda, photos ironisant sur le \u00ab\u00a0look\u00a0\u00bb des Russes\u2026 Plus que jamais, le tragique c\u00f4toie le comique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur Internet, l\u2019humour devient une arme                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur Internet, l\u2019humour devient une arme","dateModified":"2022-03-10T12:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T11:10:57+00:00","articleBody":"         Des personnes font la queue pour puiser de l\u2019eau \u00e0 un puits dans la banlieue de Marioupol, en Ukraine, mercredi 9 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/9ef9328_1646901546964-147970.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T11:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T11:10:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir fait face \u00e0 de nombreuses critiques portant sur la complexit\u00e9 des d\u00e9marches, le gouvernement britannique a annonc\u00e9 simplifier, \u00e0 partir de la semaine prochaine, la proc\u00e9dure d\u2019entr\u00e9e au Royaume-Uni pour les Ukrainiens fuyant leur pays en guerre.          \u00ab\u00a0A partir de mardi, je peux annoncer que les Ukrainiens titulaires d\u2019un passeport n\u2019auront plus besoin de se rendre dans un centre de demande de visa pour donner leurs donn\u00e9es biom\u00e9triques avant de venir au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Priti Patel, \u00e0 la chambre des Communes, pr\u00e9cisant qu\u2019ils pourront obtenir en ligne la permission de venir.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le Royaume-Uni \u00e9tait le seul pays du continent europ\u00e9en \u00e0 exiger encore un visa des Ukrainiens qui fuient la guerre et cherchent \u00e0 trouver refuge dans le pays. Et ces visas \u00e9taient accord\u00e9s au compte-gouttes\u00a0: le Home Office a reconnu, dimanche 6\u00a0mars, n\u2019en avoir d\u00e9livr\u00e9 que 50 \u00e0 des Ukrainiens tentant de rejoindre leur famille au Royaume-Uni, alors qu\u2019au moins 15\u00a0000\u00a0demandes sont en cours\u00a0; lundi, le nombre de visas accord\u00e9s avait grimp\u00e9 \u00e0 300. La communaut\u00e9 ukrainienne britannique est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 environ 100\u00a0000 personnes.          Pour en savoir plus sur les mesures qui \u00e9taient en place au Royaume-Uni, voici notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0: les restrictions du gouvernement britannique de plus en plus critiqu\u00e9es                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement britannique simplifie la proc\u00e9dure d\u2019entr\u00e9e des Ukrainiens au Royaume-Uni","dateModified":"2022-03-10T11:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T11:09:04+00:00","articleBody":"    Vous \u00e9voquez dans le live le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol qui a entra\u00een\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s de trois personnes dont une fillette, et dans les br\u00e8ves de la colonne de droite \u00e0 l'\u00e9cran, le bombardement d'un h\u00f4pital p\u00e9diatrique n'ayant fait aucune victime. S'agit-il du m\u00eame endroit ? merci par avance.    suisperdu         Bonjour suisperdu,          Nous mettons \u00e0 jour la colonne de droite du live qui datait de ce matin, avant l\u2019annonce jeudi de la municipalit\u00e9 de Marioupol, qui a fait savoir que trois personnes, dont une fillette, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le bombardement russe d\u2019un h\u00f4pital p\u00e9diatrique de cette ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les Russes mercredi et qui faisait \u00e9tat la veille de 17 bless\u00e9s. Merci de votre vigilance.          Le bombardement, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident ukrainien et condamn\u00e9 comme un acte \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0immoral\u00a0\u00bb par les Occidentaux, s\u2019est produit alors que des femmes \u00e9taient en train d\u2019accoucher dans l\u2019h\u00f4pital, a fait savoir un membre de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk. Le gouvernement russe n\u2019a pas ni\u00e9 l\u2019attaque, mais a affirm\u00e9 que des \u00ab\u00a0bataillons nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens utilisaient l\u2019h\u00f4pital comme base de tirs. \u00ab\u00a0Les troupes russes d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et impitoyablement la population civile de Marioupol\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 la municipalit\u00e9, qui a affirm\u00e9 que plus de 1\u00a0200 habitants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en neuf jours.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T11:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T11:04:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est un autre front dans le conflit engag\u00e9 par la Russie en Ukraine\u00a0: celui du gaz et du p\u00e9trole. Et l\u2019arme du Kremlin y est le prix des hydrocarbures. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le cours du baril de p\u00e9trole a consid\u00e9rablement augment\u00e9 et cette hausse contribue \u00e0 remplir les caisses de Moscou, car le pays est un producteur incontournable de gaz et de p\u00e9trole.          Quel est pr\u00e9cis\u00e9ment notre niveau de d\u00e9pendance au p\u00e9trole et au gaz russes\u00a0? Comment s\u2019en extirper\u00a0? Quel sera le prix \u00e0 payer\u00a0? Nabil Wakim, journaliste au Monde, a suivi le secteur de l\u2019\u00e9nergie pendant plusieurs ann\u00e9es. Il explique dans ce podcast les m\u00e9canismes et les enjeux de cette bataille des hydrocarbures.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la bataille du gaz et du p\u00e9trole         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bataille du gaz et du p\u00e9trole expliqu\u00e9e dans notre podcast \u00ab\u00a0L\u2019heure du Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-10T11:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T10:59:41+00:00","articleBody":"     Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a qualifi\u00e9 jeudi de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb le bombardement d\u2019h\u00f4pitaux par les forces russes en Ukraine, o\u00f9 une maternit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e mercredi \u00e0 Marioupol, faisant trois morts, dont une fillette, et 17 bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous voyons comme ils sont en train de bombarder des h\u00f4pitaux. Ils s\u2019attaquent pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile de mani\u00e8re indiscrimin\u00e9e, violant clairement les droits humains et tr\u00e8s probablement commettant des crimes de guerre, et ces crimes de guerre ne peuvent rester impunis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sanchez lors d\u2019une visite dans un centre d\u2019accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 Pozuelo de Alarcon, pr\u00e8s de Madrid.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre espagnol accuse la Russie de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-10T10:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T10:50:06+00:00","articleBody":"     La marque d\u2019habillement japonaise Uniqlo va finalement suspendre ses activit\u00e9s en Russie, a annonc\u00e9 jeudi sa maison m\u00e8re, Fast Retailing, trois jours apr\u00e8s avoir affirm\u00e9 qu\u2019une telle d\u00e9cision n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vue dans l\u2019imm\u00e9diat, ce qui lui avait valu de nombreuses critiques.          \u00ab\u00a0Tandis que nous poursuivions notre activit\u00e9 Uniqlo en Russie, il nous est apparu clairement que nous ne pouvions plus continuer du fait d\u2019une s\u00e9rie de difficult\u00e9s\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Fast Retailing, \u00e9voquant parmi ces raisons des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes op\u00e9rationnels\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019aggravation du conflit\u00a0\u00bb en Ukraine.          \u00ab\u00a0Fast Retailing est vivement oppos\u00e9 \u00e0 tout acte d\u2019hostilit\u00e9. Nous condamnons toutes les formes d\u2019agression qui violent les droits humains et menacent l\u2019existence pacifique des individus\u00a0\u00bb, insiste le groupe dans un communiqu\u00e9.          Des propos maladroits du PDG fondateur de Fast Retailing, Tadashi Yanai, dans un entretien publi\u00e9 lundi par le quotidien \u00e9conomique Nikkei, avaient fait pol\u00e9mique. \u00ab\u00a0S\u2019habiller est une n\u00e9cessit\u00e9 de la vie. Les Russes ont le m\u00eame droit de vivre que nous\u00a0\u00bb, avait notamment d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Yanai. Il avait tent\u00e9 de s\u2019afficher \u00e0 la fois pacifiste et neutre, en disant aussi qu\u2019il \u00ab\u00a0ne devrait jamais y avoir de guerre\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0chaque pays devrait s\u2019y opposer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Uniqlo a d\u00e9cid\u00e9 que le besoin essentiel des Russes d\u2019avoir des culottes et des tee-shirts \u00e9tait plus important que le besoin essentiel de l\u2019Ukraine de vivre. Quelle honte\u00a0!\u00a0\u00bb, avait notamment r\u00e9agi sur Twitter l\u2019ambassadeur ukrainien au Japon, Sergiy Korsunsky, tandis que le mot-di\u00e8se #boycottUniqlo commen\u00e7ait \u00e0 se r\u00e9pandre sur le r\u00e9seau social.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uniqlo fait volte-face en suspendant son activit\u00e9 en Russie ","dateModified":"2022-03-10T10:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T10:46:04+00:00","articleBody":"         Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, donne une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 son homologue ukrainien pour des entretiens \u00e0 Antalya, le 10 mars 2022, quinze jours apr\u00e8s que la Russie a lanc\u00e9 l\u2019invasion militaire de Ukraine. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe et ukrainien sont en Turquie pour des entretiens en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, le premier contact de haut niveau depuis l\u2019invasion. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/72bda55_1646907991710-252098.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence de presse du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-03-10T10:56:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T10:38:17+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a regrett\u00e9 jeudi l\u2019absence de progr\u00e8s sur un cessez-le-feu dans son pays, lors des entretiens avec son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, dans le sud de la Turquie.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9voqu\u00e9 un cessez-le-feu mais aucun progr\u00e8s n\u2019a \u00e9t\u00e9 accompli en ce sens\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant la presse, ajoutant cependant qu\u2019avec M. Lavrov ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0poursuivre leurs efforts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne se rendra pas\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9venu M.\u00a0Kuleba. \u00ab\u00a0Nous sommes ouverts \u00e0 la diplomatie, mais si \u00e7a ne marche pas, nous prot\u00e9gerons notre pays et notre peuple.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous voulions obtenir un cessez-le-feu de vingt-quatre heures. Lavrov a dit que Moscou voulait parler des corridors humanitaires\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, esp\u00e9rant la mise en place d\u2019un corridor pour \u00e9vacuer la ville de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, vis\u00e9e par d\u2019intenses bombardements russes dont un a touch\u00e9 l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique. \u00ab\u00a0Je suis d\u2019abord venu ici pour des raisons humanitaires, pour l\u2019\u00e9vacuation des civils. Mais Lavrov n\u2019a rien voulu promettre sur ce point\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre nos efforts et je pr\u00e9vois de continuer dans ce format. Je suis d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 continuer parce que nous voulons que cette guerre prenne fin et que notre pays soit lib\u00e9r\u00e9 des occupants, a encore d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba, souhaitant des \u00ab\u00a0pourparlers s\u00e9rieux et constructifs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si la Russie y est pr\u00eate, nous le sommes aussi.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, la Russie s\u2019est dite dispos\u00e9e \u00e0 poursuivre les n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine dans le cadre du format existant en Bi\u00e9lorussie, a rapport\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe apr\u00e8s sa premi\u00e8re rencontre avec son homologue ukrainien. \u00ab\u00a0La rencontre d\u2019aujourd\u2019hui a confirm\u00e9 que le format russo-ukrainien en Bi\u00e9lorussie n\u2019a pas d\u2019alternative\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re rencontre \u00e0 ce niveau depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, il y a tout juste deux semaines. Les pourparlers entre les ministres russe et ukrainien ont dur\u00e9 1\u00a0h\u00a040 dans le sud de la Turquie en pr\u00e9sence du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas de progr\u00e8s sur un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, selon le ministre ukrainien, la Russie veut poursuivre le d...","dateModified":"2022-03-10T10:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T10:30:10+00:00","articleBody":"     Le drapeau russe a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 \u00e0 Courchevel, connue pour sa client\u00e8le d\u2019oligarques. Quelques Russes d\u2019Europe profitent encore de la c\u00e9l\u00e8bre station dont les employ\u00e9s, proches du monde russophone, sont boulevers\u00e9s par la guerre.          D\u2019abord r\u00e9serv\u00e9e aux oligarques, \u00ab\u00a0Kourchevelovo\u00a0\u00bb est devenue, au fil des ann\u00e9es, une destination de la classe ais\u00e9e. Les Russes constituaient, avant le Covid-19, 7\u00a0% des touristes de la station \u2013 bien davantage en mati\u00e8re de chiffre d\u2019affaires.                    Lire aussi :  A Courchevel, ou \u00ab\u00a0Kourchevelovo\u00a0\u00bb pour ses riches clients russes, la f\u00eate est finie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Courchevel, les Russes ne pavoisent plus","dateModified":"2022-03-10T10:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T10:23:13+00:00","articleBody":"         Des cadavres sont d\u00e9pos\u00e9s dans une fosse commune \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Marioupol, en Ukraine, mercredi 9 mars 2022. Les proches ne peuvent pas enterrer leurs morts \u00e0 cause des bombardements intensifs des forces russes. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/805798c_1646907745398-148253.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, des fosses communes \u00e0 d\u00e9faut de possibilit\u00e9 d\u2019enterrer ses morts","dateModified":"2022-03-10T10:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T10:22:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n7\u00e8me tentative en autant de jours :\r\nQue pense la population bi\u00e9lorusse de ce conflit ? Existe-t-il une opposition dans ce pays ?\r\nMerci    jmaparis         Bonjour jmaparis,          Merci pour votre patience\u00a0! Sachez que nous recevons environ 2 000\u00a0questions par jour. La Bi\u00e9lorrusie, dirig\u00e9e d\u2019une main de fer par Alexandre Loukachenko, depuis 1994, est une alli\u00e9e de la Russie. Le pays a servi de rampe de lancement \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Au premier jour de la guerre, c\u2019est depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie que l\u2019arm\u00e9e russe a attaqu\u00e9 le nord de l\u2019Ukraine dans l\u2019axe de Kiev, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres.          Des bless\u00e9s russes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers le territoire bi\u00e9lorusse afin d\u2019y \u00eatre soign\u00e9s. Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le territoire bi\u00e9lorusse est en effet utilis\u00e9 par les troupes de Moscou comme base arri\u00e8re. Le 1er\u00a0mars, le dirigeant bi\u00e9lorusse, align\u00e9 sur Moscou, a annonc\u00e9 l\u2019envoi de troupes suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne et la mise en alerte de ses d\u00e9fenses antia\u00e9riennes. Le dirigeant bi\u00e9lorusse a lui-m\u00eame confirm\u00e9 officiellement que des tirs de missiles contre l\u2019Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s depuis son territoire.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019opposition au r\u00e9gime de Minsk d\u00e9nonce un abandon de la souverainet\u00e9 nationale au profit de Vladimir Poutine et s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une participation future des forces bi\u00e9lorusses \u00e0 des combats en territoire ukrainien. Impossible donc d\u2019\u00e9voquer la \u00ab\u00a0population bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb comme une entit\u00e9 uniforme soutenant le M. Loukachenko.          Le 28 f\u00e9vrier, plus de 65 % des Bi\u00e9lorusses ont vot\u00e9 en faveur des amendements \u00e0 la Constitution propos\u00e9s par le pr\u00e9sident, 10,07 % ont vot\u00e9 contre et le taux de participation s\u2019est \u00e9tabli \u00e0 78,63 %. Le scrutin a cependant \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par certains Bi\u00e9lorusses pour exprimer leur hostilit\u00e9 \u00e0 la guerre men\u00e9e avec la complicit\u00e9 de Minsk. Les images de manifestations \u00e9ph\u00e9m\u00e8res de solidarit\u00e9 de la part de citoyens bi\u00e9lorusses, rythm\u00e9es par les slogans \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb ont pu \u00eatre diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux malgr\u00e9 les pressions polici\u00e8res et de nombreuses arrestations.          Il faut \u00e9galement rappeler que la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Alexandre Loukachenko \u00e0 la pr\u00e9sidence, en\u00a0ao\u00fbt\u00a02020, avait d\u00e9clench\u00e9 un mouvement de contestation historique, violemment r\u00e9prim\u00e9 par les autorit\u00e9s, qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des arrestations massives, \u00e0 des liquidations de m\u00e9dias et d\u2019organisations non gouvernementales (ONG). Plusieurs s\u00e9ries de sanctions occidentales avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es apr\u00e8s cette r\u00e9\u00e9lection frauduleuse. Pour un impact limit\u00e9.          A la suite d\u2019une r\u00e9pression brutale, de nombreux opposants ont trouv\u00e9 refuge en Pologne, en Lituanie, mais aussi en\u00a0Ukraine. Kiev accueille ainsi sur son territoire des volontaires de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse. D\u2019apr\u00e8s les t\u00e9moignages que Le Monde a pu recueillir, plusieurs unit\u00e9s sont en cours de formation. Elles regroupent des exil\u00e9s bi\u00e9lorusses install\u00e9s avant la guerre sur le territoire ukrainien ou bien venus d\u2019autres pays, comme la Pologne, o\u00f9 ils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s en raison de la r\u00e9pression politique s\u00e9vissant dans leur pays.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Loukachenko renforce sa fronti\u00e8re sud, l\u2019opposition se mobilise                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T10:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T10:20:09+00:00","articleBody":"     Trois grands journaux nordiques ont annonc\u00e9 jeudi la traduction en russe d\u2019une partie de leurs articles sur la guerre en Ukraine, afin de pouvoir atteindre le public en Russie et contrer la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb du Kremlin. \u00ab\u00a0Notre but est de donner aux Russes acc\u00e8s \u00e0 une couverture non partisane et fiable\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les r\u00e9dacteurs en chef des quotidiens de r\u00e9f\u00e9rence Politiken (Danemark), Dagens Nyheter (Su\u00e8de) et Helsingin Sanomat (Finlande) dans une tribune commune.          \u00ab\u00a0La trag\u00e9die ukrainienne ne doit pas \u00eatre communiqu\u00e9e au public russe par des canaux de propagande\u00a0\u00bb, plaident-ils, en d\u00e9non\u00e7ant la r\u00e9cente fermeture des derniers m\u00e9dias audiovisuels ind\u00e9pendants en Russie, la radio Echo de Moscou et la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019opposition Dojd. De nombreux m\u00e9dias \u00e9trangers ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de suspendre leurs activit\u00e9s en Russie apr\u00e8s l\u2019adoption, par la Douma, d\u2019une loi sanctionnant lourdement toute \u00ab\u00a0information mensong\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019acc\u00e8s au r\u00e9seau social Facebook a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, signalant, selon des experts, la volont\u00e9 du Kremlin d\u2019\u00e9touffer toute voix dissonante sur le conflit ukrainien.          \u00ab\u00a0Les m\u00e8res russes doivent savoir que leurs fils ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans l\u2019inconnu, que des civils innocents ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et bless\u00e9s, que deux millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 contraints de fuir leur propre pays et que des millions d\u2019enfants ukrainiens ont vu leur enfance d\u00e9truite\u00a0\u00bb, soulignent les trois r\u00e9dacteurs en chef, Christian Jensen (Politiken), Peter Wolodarski (Dagens Nyheter) et Kaius Niemi (Helsingi Sanomat).          Dans le r\u00e9cit officiel russe sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, celle-ci est pr\u00e9sent\u00e9e comme une op\u00e9ration limit\u00e9e de maintien de la paix visant \u00e0 prot\u00e9ger les Ukrainiens russophones d\u2019un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois journaux nordiques vont publier en russe pour contrer le Kremlin","dateModified":"2022-03-10T10:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:56:23+00:00","articleBody":"     La France ouvre jeudi une cellule interminist\u00e9rielle de crise sur l\u2019accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine, \u00e0 la fois pour \u00ab\u00a0coordonner\u00a0\u00bb et mieux \u00ab\u00a0anticiper\u00a0\u00bb les flux de r\u00e9fugi\u00e9s pouss\u00e9s \u00e0 l\u2019exil par l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 mercredi le gouvernement.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de l\u2019activation d\u2019une cellule interminist\u00e9rielle de crise, rattach\u00e9e au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, pour pr\u00e9parer et coordonner l\u2019arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur notre sol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal.          \u00ab\u00a0A ce jour, nous avons 7\u00a0500 personnes qui viennent d\u2019Ukraine, qui sont arriv\u00e9es sur le territoire national, donc en augmentation de 3\u00a0000 depuis deux jours. Donc on voit bien que les choses augmentent au fur et \u00e0 mesure du conflit. Et nous avons aujourd\u2019hui 25\u00a0000 places d\u2019accueil pour ces personnes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.                    Des milliers d\u2019Ukrainiens en qu\u00eate d\u2019un refuge commencent \u00e0 arriver en France. Vous pouvez lire le reportage de notre journaliste Eric B\u00e9ziat \u00e0 la gare de l\u2019Est, premier point d\u2019arriv\u00e9e de familles \u00e9puis\u00e9es et, pour la plupart, en transit.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les gares parisiennes en premi\u00e8re ligne de l\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s             Sur les plus de 2 millions de personnes qui ont pris la route de l\u2019exode depuis l\u2019invasion russe, une poign\u00e9e seulement est arriv\u00e9e en France. Mais dans un pays o\u00f9 l\u2019offre d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence est satur\u00e9e et qui n\u2019avait pas encore fini d\u2019absorber les \u00e9vacuations d\u2019Afghans fuyant le r\u00e9gime taliban, cette nouvelle crise pouvait faire craindre une prise en charge d\u00e9licate.          Parmi les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens arriv\u00e9s en France, plus de 3\u00a0000 sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pris en charge en h\u00e9bergement d\u2019urgence, dans des gymnases ou des h\u00f4tels, essentiellement en Ile-de-France, tandis que de nombreux autres ont pu \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s directement \u00ab\u00a0par des proches\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 mercredi Alain R\u00e9gnier, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 l\u2019accueil et l\u2019int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouverture en France d\u2019une cellule de crise consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-10T10:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:44:17+00:00","articleBody":"         Des images satellites montrent le centre commercial Portcity et d\u2019autres magasins \u00e0 Marioupol, en Ukraine, avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier 2022, \u00e0 gauche, et apr\u00e8s l\u2019invasion, \u00e0 droite, le mercredi 9 mars 2022. MAXAR TECHNOLOGIES VIA AP               Des b\u00e2timents et des maisons \u00e0 Marioupol, avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier 2022, \u00e0 gauche, et apr\u00e8s l\u2019invasion, \u00e0 droite. MAXAR TECHNOLOGIES VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/967c0b5_1646904152556-148150.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les destructions visibles en images satellites \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-10T09:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:39:29+00:00","articleBody":"     Le Russe Daniil Medvedev a dit vouloir la \u00ab\u00a0paix dans le monde entier\u00a0\u00bb mercredi \u00e0 Indian Wells, o\u00f9 il doit \u00e9trenner sur les courts son statut neuf de num\u00e9ro un mondial. \u00ab\u00a0Mon message est toujours le m\u00eame, je veux la paix dans le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le finaliste de l\u2019Open d\u2019Australie, priv\u00e9 de drapeau russe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son nom.          Les instances du tennis ont, en effet, d\u00e9cid\u00e9 que les joueurs russes et bi\u00e9lorusses ne pouvaient pas concourir sous le nom ou le drapeau de leur pays \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, une situation \u00e0 laquelle est forc\u00e9 de s\u2019accommoder Daniil Medvedev. \u00ab\u00a0Je veux jouer au tennis, jouer dans diff\u00e9rents pays, je veux promouvoir mon sport, a comment\u00e9 le joueur de 26\u00a0ans. Pour l\u2019instant, la situation est telle que c\u2019est la seule fa\u00e7on pour moi de jouer, alors c\u2019est ce que je vais faire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le num\u00e9ro un mondial de tennis Daniil Medvedev r\u00e9it\u00e8re son \u00ab\u00a0message\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-10T09:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:33:56+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 polonaise des chemins de fer PKP a d\u00e9cid\u00e9 de rendre gratuits pour les citoyens ukrainiens tous les trains reliant plusieurs grandes villes \u00e0 l\u2019Allemagne, a-t-elle annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9. A partir de mercredi 9 mars, les voitures 2e\u00a0classe des neuf trains reliant quotidiennement Varsovie, Przemysl (via Cracovie) et Gdynia \u00e0 Berlin et Francfort-sur-l\u2019Oder sont gratuites pour les citoyens ukrainiens, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine et l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, les chemins de fer polonais ont augment\u00e9 le nombre de trains au d\u00e9part de la fronti\u00e8re ukrainienne et rendu le transport gratuit pour les Ukrainiens. Ils estiment que plus de 300\u00a0\u00a0000\u00a0personnes en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 depuis le 26 f\u00e9vrier.          Pawel Szefernaker, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi matin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique que les r\u00e9fugi\u00e9s, qu\u2019on voit nombreux camper dans les gares des grandes villes, souhaitent poursuivre leur voyage vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Nous travaillons avec nos partenaires de l\u2019UE pour faciliter ce transport\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me vague\u00a0\u00bb de r\u00e9fugi\u00e9s, qui, contrairement \u00e0 ceux de la premi\u00e8re vague, n\u2019ont pas de proches ou d\u2019amis en Pologne, a-t-il expliqu\u00e9. Les garde-fronti\u00e8res polonais ont annonc\u00e9 jeudi matin que le nombre de personnes entr\u00e9es en Pologne d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit avait atteint 1 430 000. Le nombre des Ukrainiens s\u00e9journant en Pologne avant l\u2019attaque russe \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 environ un million et demi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trains polonais gratuits pour les Ukrainiens allant en Allemagne ","dateModified":"2022-03-10T09:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:29:02+00:00","articleBody":"         Carte des avanc\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, le 9 mars, \u00e0 21 heures.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/35fde31_1646908139623-okweb-inter-1022-avancee-russe-ukraine-1003-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des avanc\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-03-10T10:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:22:24+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 jeudi de nouvelles sanctions contre sept oligarques russes, dont le propri\u00e9taire du club de Chelsea, Roman Abramovitch, et son ancien partenaire commercial Oleg Deripaska, qui vont subir le gel de leurs avoirs et l\u2019interdiction de voyager.          \u00ab\u00a0Les sanctions d\u2019aujourd\u2019hui montrent une fois de plus que les oligarques et les kleptocrates n\u2019ont pas leur place dans notre \u00e9conomie ou notre soci\u00e9t\u00e9. Avec leurs liens \u00e9troits avec Poutine, ils sont complices de son agression\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, \u00e0 propos de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Les oligarques Dmitri Lebedev, Oleg Deripaska et Igor Setchine sont \u00e9galement cibl\u00e9s par ces nouvelles sanctions.          La vente du club de football de Chelsea que Roman Abramovitch a d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but du mois de vendre est suspendue en raison des sanctions prises par le gouvernement britannique. \u00ab\u00a0Les restrictions li\u00e9es au gel des avoirs s\u2019appliquent \u00e9galement \u00e0 toutes les entit\u00e9s d\u00e9tenues ou contr\u00f4l\u00e9es par Roman Abramovich. Cela signifie que le club de football de Chelsea est d\u00e9sormais \u00e9galement soumis \u00e0 un gel des avoirs en vertu des sanctions financi\u00e8res britanniques\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le gouvernement dans un communiqu\u00e9.                              Lire aussi :  \u00ab\u00a0Chelski, c\u2019est fini\u00a0\u00bb\u00a0: Roman Abramovitch s\u2019\u00e9loigne de Chelsea         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles sanctions du Royaume-Uni contre des oligarques russes dont Roman Abramovitch","dateModified":"2022-03-10T10:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:18:15+00:00","articleBody":"         Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, accueille son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, avant les discussions trilat\u00e9rales avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien \u00e0 Antalya, en Turquie. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0fabbd1_1646903166227-251915.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T11:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:16:01+00:00","articleBody":"    Les pourparlers ont-ils d\u00e9but\u00e9 entre Russie et Ukraine en Turquie ?    Niol         Bonjour Niol,          Des pourparlers entre le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov et son homologue ukrainien Dmytro Kuleba ont commenc\u00e9 jeudi matin dans le sud de la Turquie, sous la m\u00e9diation du chef de la diplomatie turque. Il s\u2019agit du premier face-\u00e0-face entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine il y a deux semaines.          Mercredi, M.\u00a0Kuleba a assur\u00e9 dans une vid\u00e9o sur Facebook qu\u2019il ferait tout pour que les \u00ab\u00a0pourparlers [soient] les plus efficaces possible\u00a0\u00bb tout en confiant avoir des \u00ab\u00a0attentes limit\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas grand espoir mais nous ferons tout pour en retirer le maximum\u00a0\u00bb, a-t-il dit, pr\u00e9cisant\u00a0: \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pendra des instructions que M.\u00a0Lavrov aura re\u00e7ues avant ces discussions.\u00a0\u00bb          Antalya constitue la premi\u00e8re sortie de M. Lavrov hors de Russie, de plus en plus isol\u00e9e par les sanctions occidentales qui la visent, depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il est arriv\u00e9 dans la ville baln\u00e9aire turque mercredi en d\u00e9but de soir\u00e9e. Les pourparlers d\u2019Antalya surviennent alors que la Russie a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb dans ses discussions avec l\u2019Ukraine.          Les deux ministres seront rejoints jeudi par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA), en vue de r\u00e9unions pour \u00ab\u00a0progresser sur la question urgente de la s\u00fbret\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes, selon un tweet de Rafael Grossi.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, qui a multipli\u00e9 les efforts de m\u00e9diation depuis le d\u00e9but de la crise, a fait valoir, mercredi, que \u00ab\u00a0la Turquie p[ouvai]t parler \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous travaillons pour \u00e9viter que la crise ne se transforme en trag\u00e9die\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), est une alli\u00e9e de l\u2019Ukraine, \u00e0 qui elle fournit des drones de combat. Tout en veillant \u00e0 maintenir ses relations avec la Russie dont d\u00e9pendent \u00e9troitement son tourisme et ses approvisionnements en bl\u00e9 et en \u00e9nergie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T09:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:09:35+00:00","articleBody":"         Les cons\u00e9quences du bombardement de la maternit\u00e9 \u00e0 Mariupol, en Ukraine, mercredi 9 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Le Kremlin a fait savoir jeudi qu\u2019il allait interroger son arm\u00e9e \u00e0 propos du bombardement d\u2019une maternit\u00e9 de la ville ukrainienne assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, qui selon les autorit\u00e9s locales a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une frappe russe et a tu\u00e9 trois personnes, dont une fillette. \u00ab\u00a0Nous allons obligatoirement nous renseigner aupr\u00e8s de nos militaires, car nous, comme vous, n\u2019avons pas une information claire sur ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9, et a priori, les militaire nous donnerons des informations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019un briefing \u00e0 la presse, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/4f74de4_1646901405552-147913.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin va se \u00ab\u00a0renseigner\u00a0\u00bb sur le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-03-10T09:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:02:30+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0tr\u00e8s petit nombre\u00a0\u00bb de soldats britanniques partis de leur propre chef combattre en Ukraine s\u2019exposent \u00e0 d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9normes probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a averti le secr\u00e9taire d\u2019Etat britannique \u00e0 la d\u00e9fense, James Heappey, selon qui cela risque de pousser la Russie \u00e0 consid\u00e9rer \u00e0 tort le Royaume-Uni comme bellig\u00e9rant.          M. Heappey a confirm\u00e9 sur SkyNews qu\u2019un \u00ab\u00a0tr\u00e8s petit nombre de soldats\u00a0\u00bb \u00e9taient partis pour l\u2019Ukraine apr\u00e8s l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Ils auront \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.           \u00ab\u00a0Il est tout d\u2019abord ill\u00e9gal pour les militaires britanniques de d\u00e9serter. Mais d\u00e9serter pour combattre dans une guerre \u00e9trang\u00e8re est tout simplement inacceptable et risque franchement que le Royaume-Uni soit qualifi\u00e9 \u00e0 tort par la Russie de bellig\u00e9rant.\u00a0\u00bb           Selon le tablo\u00efd The Sun, un membre des Coldstream Guards \u2013 r\u00e9giment charg\u00e9 de prot\u00e9ger la reine au ch\u00e2teau de Windsor \u2013 figure parmi les quatre soldats britanniques soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre partis pour l\u2019Ukraine. Le fils d\u2019une d\u00e9put\u00e9e britannique, Ben Grant, un ancien militaire, a aussi affirm\u00e9 se trouver parmi un groupe de sept anciens soldats britanniques qui partent combattre contre les forces russes en Ukraine, malgr\u00e9 les mises en garde du gouvernement britannique.          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e7a\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0je ne l\u2019ai m\u00eame pas dit \u00e0 ma m\u00e8re\u00a0\u00bb, a dit au journal The Guardian cet homme de 30 ans, qui a pass\u00e9 plus de cinq ans dans les commandos des Royal Marines. Le journal l\u2019a rencontr\u00e9 ce week-end \u00e0 la gare de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, attendant un train pour la capitale, Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats britanniques partis combattre en Ukraine s\u2019exposent \u00e0 d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9normes probl\u00e8mes\u00a0\u00bb aver...","dateModified":"2022-03-10T09:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:00:59+00:00","articleBody":"     Le Monde a recueilli le t\u00e9moignage de Lioudmyla Bobova, 59 ans, une Ukrainienne qui a r\u00e9ussi \u00e0 fuir Kharkiv avec sa m\u00e8re Anna, 87 ans, en fauteuil roulant. Les deux femmes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en train jusqu\u2019\u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, et sont h\u00e9berg\u00e9es dans un s\u00e9minaire religieux. La m\u00e8re de Lioudmyla Bobova d\u00e9roule aujourd\u2019hui des pulls pour tricoter des chaussettes pour les soldats ukrainiens.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons mis 22 heures pour arriver \u00e0 Lviv\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-10T09:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T09:00:59+00:00","articleBody":"     Le gouvernement su\u00e9dois a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi un projet pr\u00e9voyant d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e9investissement dans son arm\u00e9e, avec l\u2019objectif d\u2019atteindre les 2 % du PIB (produit int\u00e9rieur brut) \u00ab\u00a0aussi vite que possible\u00a0\u00bb en cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Stockholm, qui avait d\u00e9j\u00e0 recommenc\u00e9 \u00e0 augmenter ses cr\u00e9dits militaires apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par Moscou en 2014, n\u2019a pas donn\u00e9 de calendrier pr\u00e9cis mais entend mener cet effort au plus tard d\u2019ici \u00e0 une dizaine d\u2019ann\u00e9es, a annonc\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif. \u00ab\u00a0Nous devons y arriver aussi vite que possible en pratique\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate, Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La Su\u00e8de, qui avait consacr\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 4 % de sa richesse nationale \u00e0 sa d\u00e9fense durant la \u00ab\u00a0guerre froide\u00a0\u00bb, avait consid\u00e9rablement r\u00e9duit ses cr\u00e9dits lors des ann\u00e9es 1990 et 2000, tombant autour de 1 %. Le nombre de jeunes devant faire leur service militaire obligatoire, r\u00e9activ\u00e9 en 2017, va \u00e9galement augmenter, selon le gouvernement.          Malgr\u00e9 un bond massif de l\u2019opinion en faveur d\u2019une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Mme Andersson a \u00e9cart\u00e9 cette option ces derniers jours. Elle a ainsi estim\u00e9 mardi que cela risquait de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le nord de l\u2019Europe - Moscou y \u00e9tant ouvertement hostile.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de annonce d\u2019importants investissements dans le secteur de la d\u00e9fense pour atteindre 2 % du PIB","dateModified":"2022-03-10T09:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T08:36:16+00:00","articleBody":"     Chronique. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et la salve de sanctions \u00e9conomiques qui se sont ensuivies vont bouleverser, \u00e0 moyen et \u00e0 long terme, le syst\u00e8me financier international, m\u00eame si les incertitudes sur l\u2019\u00e9volution du conflit doivent inciter \u00e0 la prudence sur l\u2019ampleur des changements possibles.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le gel des r\u00e9serves de la banque centrale russe, un coup de tonnerre sur la plan\u00e8te mon\u00e9taire\u00a0\u00bb                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-10T09:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T08:35:02+00:00","articleBody":"     Dmytro Kotenko, Kyrylo Moroz et Vassyl Vychyvany avaient 20, 25 et 28\u00a0ans et sont morts dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Leurs obs\u00e8ques ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9es mercredi en l\u2019\u00e9glise des Saints-Ap\u00f4tres-Pierre-et-Paul, consacr\u00e9e aux forces arm\u00e9es depuis 2011.              Des soldats ukrainiens portent les cercueils de trois combattants tu\u00e9s, le lieutenant Kotenko Dmytro Mykola\u00efovytch, le soldat Moroz Kyrylo Volodymyrovytch et le lieutenant Vychyvany Vassyl Vassyliovytch dans les rues de Lviv, Ukraine, le 9 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une parachutiste ukrainienne assiste aux fun\u00e9railles au cimeti\u00e8re Lytchakivsky \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 9 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               La tombe d\u2019un soldat ukrainien. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/a5aeaab_1646886217002-09032022-l2490530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fun\u00e9railles de soldats Ukrainiens \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-03-10T08:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#260006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T08:12:28+00:00","articleBody":"     Les proc\u00e9dures d\u2019adoption internationale d\u2019enfants r\u00e9sidant en Russie et en Ukraine sont suspendues en France en raison de la guerre en Ukraine, selon deux arr\u00eat\u00e9s publi\u00e9s jeudi au Journal officiel.          Selon l\u2019un des deux arr\u00eat\u00e9s dat\u00e9s du 7\u00a0mars, \u00ab\u00a0toutes les proc\u00e9dures d\u2019adoption internationale concernant des enfants ayant leur r\u00e9sidence habituelle en Ukraine par toute personne r\u00e9sidant en France sont suspendues pour une dur\u00e9e de trois mois \u00e0 compter de la publication du pr\u00e9sent arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette mesure de suspension s\u2019applique aux dossiers n\u2019ayant pas donn\u00e9 lieu, \u00e0 la date de la publication du pr\u00e9sent arr\u00eat\u00e9, \u00e0 une d\u00e9cision des autorit\u00e9s ukrainiennes comp\u00e9tentes de mise en relation entre l\u2019enfant et les candidats \u00e0 l\u2019adoption\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.          De la m\u00eame fa\u00e7on, \u00ab\u00a0toutes les proc\u00e9dures d\u2019adoption internationale concernant des enfants ayant leur r\u00e9sidence habituelle en Russie par toute personne r\u00e9sidant en France sont suspendues pour une dur\u00e9e de trois mois \u00e0 compter de la publication du pr\u00e9sent arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, selon le deuxi\u00e8me arr\u00eat\u00e9.          Concernant l\u2019adoption d\u2019enfants ukrainiens, il s\u2019agit d\u2019une proc\u00e9dure classique en cas de guerre, rapporte le secr\u00e9tariat d\u2019\u00e9tat \u00e0 l\u2019enfance au Monde, car on ne peut \u00eatre pleinement certain des conditions d\u2019adoption dans un pays en guerre. Et concernant la Russie, le d\u00e9cision fait suite aux interdictions r\u00e9ciproques de vols et \u00e0 l\u2019impossibilit\u00e9 de se rendre dans le pays. En 2020, sept enfants ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s en Russie, et trois en Ukraine, pr\u00e9cise la m\u00eame source.          Plus de 2\u00a0millions de personnes ont d\u00e9j\u00e0 fui les combats en Ukraine pour trouver refuge \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, selon les d\u00e9comptes de l\u2019ONU. Mercredi, 6\u00a0823 d\u00e9plac\u00e9s (dont 6\u00a0540\u00a0Ukrainiens) avaient rejoint la France, selon les remont\u00e9es de la police aux fronti\u00e8res, a fait savoir le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension des proc\u00e9dures d\u2019adoption pour les enfants d\u2019Ukraine et de Russie","dateModified":"2022-03-10T09:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T07:53:57+00:00","articleBody":"         Une femme enceinte bless\u00e9e descend les escaliers dans la maternit\u00e9 endommag\u00e9e par des bombardements \u00e0 Marioupol, en Ukraine, mercredi 9 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/25a430c_1646897516870-148851.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T07:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T07:50:07+00:00","articleBody":"     Trois personnes, dont un enfant, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le bombardement russe d\u2019un h\u00f4pital p\u00e9diatrique \u00e0 Marioupol, mercredi, a annonc\u00e9 jeudi la mairie de cette ville portuaire. \u00ab\u00a0Trois personnes ont p\u00e9ri, dont une fillette\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la municipalit\u00e9 sur Telegram. Le pr\u00e9c\u00e9dent bilan, publi\u00e9 la veille par les autorit\u00e9s, faisait \u00e9tat de 17\u00a0personnes bless\u00e9es.          \u00ab\u00a0Barbare\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0immoral\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: le bombardement d\u2019un h\u00f4pital p\u00e9diatrique par les forces russes dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol a provoqu\u00e9 l\u2019indignation des autorit\u00e9s ukrainiennes et des Occidentaux, alors que l\u2019arm\u00e9e russe se rapprochait jeudi de Kiev, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Cette attaque est survenue \u00e0 la veille des discussions, jeudi en Turquie, entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe et ukrainien, leur premier face-\u00e0-face depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine il y a deux semaines.          Le porte-parole du gouvernement fran\u00e7ais Gabriel Attal a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi des frappes \u00ab\u00a0inhumaines et l\u00e2ches\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Je veux le dire au nom du gouvernement fran\u00e7ais\u00a0: les frappes de la Russie contre l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Marioupol sont inhumaines et l\u00e2ches. Ce sont des femmes, des enfants, des soignants qui ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s, c\u2019est inqualifiable et nous appelons \u00e0 nouveau au cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Attal sur RTL.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a condamn\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, a partag\u00e9 mercredi des vid\u00e9os montrant la destruction \u2013 apr\u00e8s un raid a\u00e9rien \u2013 de l\u2019\u00e9tablissement, qui abritait une maternit\u00e9 et un h\u00f4tal p\u00e9diatrique, \u00e0 Marioupol, port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov dans le sud-est de l\u2019Ukraine. On peut voir l\u2019int\u00e9rieur de b\u00e2timents souffl\u00e9s, des d\u00e9bris, des feuilles de papier et des morceaux de verre jonchant le sol.          La Maison Blanche a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9 un usage \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb de la force contre des civils, et le premier ministre britannique, Boris Johnson, a qualifi\u00e9 le bombardement d\u2019\u00ab\u00a0immoral\u00a0\u00bb.          Le bombardement s\u2019est produit alors que des femmes \u00e9taient en train d\u2019accoucher dans l\u2019h\u00f4pital, qui venait d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9quip\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un membre de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk.          Le gouvernement russe n\u2019a pas ni\u00e9 l\u2019attaque, mais a affirm\u00e9 que des \u00ab\u00a0bataillons nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens utilisaient l\u2019h\u00f4pital comme base de tirs. Les neuf jours de si\u00e8ge de Marioupol ont d\u00e9j\u00e0 fait 1 207\u00a0morts, a affirm\u00e9 mercredi soir la mairie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois personnes, dont une fillette, tu\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Marioupol","dateModified":"2022-03-10T08:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T07:45:20+00:00","articleBody":"    Est-ce que la ville de Kharkiv est tomb\u00e9e aux mains des Russes ?    Didi         Bonjour Didi,          A Kharkiv, les bombardements meurtriers se poursuivaient mercredi. Une \u00e9cole \u00e9tait en feu, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque de l\u2019arm\u00e9e russe. A l\u2019h\u00f4pital, les bless\u00e9s affluent sans cesse depuis plusieurs jours.                    Lire aussi :  A Kharkiv, en Ukraine, \u00ab\u00a0la ville dans laquelle je vivais n\u2019existe plus\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un \u00e9lu prorusse de Kharkiv d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme erreur \u00bb de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T08:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T07:15:37+00:00","articleBody":"     Les images des bombardements de Kharkiv et du si\u00e8ge de Marioupol ravivent le souvenir de la guerre men\u00e9e en Syrie par la Russie en soutien \u00e0 Bachar Al-Assad. Alep, la capitale \u00e9conomique du Nord syrien, porte \u00e0 jamais l\u2019empreinte russe, comme Grozny, en Tch\u00e9tch\u00e9nie, avant elle.          \u00ab\u00a0Les si\u00e8ges, les couloirs humanitaires, les n\u00e9gociations de paix men\u00e9es au son des canons\u00a0: ce sont les m\u00eames m\u00e9thodes que l\u2019on a subies durant les six mois de si\u00e8ge \u00e0 Alep, les m\u00eames strat\u00e9gies pour gagner du temps, infliger le plus de dommages possible aux civils et aux infrastructures, et faire payer le prix fort \u00e0 ceux qui se d\u00e9fendent\u00a0\u00bb, accuse le docteur Hamza Al-Khatib, \u00e9vacu\u00e9 d\u2019Alep, le 21\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016, avec les derniers civils et combattants rebelles.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine rappelle \u00ab\u00a0les m\u00e9thodes que l\u2019on a subies \u00e0 Alep\u00a0\u00bb, t\u00e9moignent des Syriens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine rappelle \u00ab\u00a0les m\u00e9thodes que l\u2019on a subies \u00e0 Alep\u00a0\u00bb, t\u00e9moignent des Syriens","dateModified":"2022-03-10T07:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T07:00:45+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre direct. Les oligarques russes, proches de Poutine, sont de plus en plus frapp\u00e9s\"au niveau de leurs comptes en banque\" et de leurs acquisitions de luxe. Pensez-vous qu'ils puissent avoir une influence sur Poutine ? merci de tenter de me r\u00e9pondre enfin .    xxyyzz         Bonjour xxyyzz,          Longtemps \u00e9pargn\u00e9s par les sanctions, les milliardaires proches du pr\u00e9sident russe sont d\u00e9sormais dans le viseur de l\u2019Europe et des Etats-Unis pour leur soutien apport\u00e9 au Kremlin.          \u00ab\u00a0Depuis plus de vingt ans, les oligarques russes font en effet partie int\u00e9grante du syst\u00e8me poutinien. A eux les juteuses parts du g\u00e2teau tant qu\u2019ils restent loyaux. A eux les palaces extravagants, les yachts et les jets priv\u00e9s tant qu\u2019ils respectent leur part de compromission. Tous sont impliqu\u00e9s, \u00e0 des degr\u00e9s divers, dans le syst\u00e8me Poutine\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Isabelle Mandraud dans l\u2019article ci-dessous qui vous \u00e9clairera.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les oligarques russes, avant-postes du syst\u00e8me Poutine et nouvelles cibles des Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T07:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T06:45:33+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, pourquoi Poutine parle de \"d\u00e9nazification\" de l'Ukraine ?    Manu         Bonjour Manu,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question depuis le d\u00e9but de ce conflit. Pour savoir pourquoi Vladimir Poutine utilise ce terme, nous vous conseillons la lecture de cet entretien, r\u00e9alis\u00e9 avec Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l\u2019Institut Thomas More, auteur du Monde vu de Moscou. G\u00e9opolitique de la Russie et de l\u2019Eurasie post-sovi\u00e9tique (PUF, 2020). Il analyse la vision \u00ab\u00a0profond\u00e9ment enracin\u00e9e dans le discours et les repr\u00e9sentations g\u00e9opolitiques de Vladimir Poutine\u00a0\u00bb.          A propos des accusations de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb envers les populations de l\u2019est de l\u2019Ukraine, r\u00e9gion gouvern\u00e9e, selon lui, par des \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb, il r\u00e9pond ceci\u00a0:          \u00ab\u00a0Cette vision a pris un tour obsessionnel chez lui, mais elle est profond\u00e9ment enracin\u00e9e dans le discours et les repr\u00e9sentations g\u00e9opolitiques de Vladimir Poutine et des hommes qui l\u2019entourent. Il parlait d\u00e9j\u00e0 de \u201cg\u00e9nocide\u201d lors de l\u2019intervention en G\u00e9orgie en\u00a02008, et encore pour la Crim\u00e9e en\u00a02014. C\u2019est un mensonge pur et simple.          Cette rh\u00e9torique fait \u00e9cho au souvenir de la seconde guerre mondiale \u2013 la \u201cgrande guerre patriotique\u201d en Russie. La victoire sovi\u00e9tique sur le nazisme est devenue sacr\u00e9e et a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en v\u00e9ritable \u201creligion politique\u201d ces derni\u00e8res ann\u00e9es. La question est de savoir si les dirigeants russes manipulent consciemment ces fantasmagories ou bien s\u2019ils croient \u00e0 leur propre propagande.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment Vladimir Poutine r\u00e9\u00e9crit les faits pour justifier l\u2019invasion                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T07:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T06:21:31+00:00","articleBody":"     Dmytro Kotenko, Kyrylo Moroz et Vassyl Vychyvany avaient 20, 25 et 28\u00a0ans et sont morts dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est. Leurs obs\u00e8ques ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9es mercredi en l\u2019\u00e9glise des Saints-Ap\u00f4tres-Pierre-et-Paul, consacr\u00e9e aux forces arm\u00e9es depuis 2011.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Lviv, les fun\u00e9railles poignantes de Dmytro, Kyrylo et Vassyl, soldats morts au front         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, les Ukrainiens enterrent leurs soldats morts au front ","dateModified":"2022-03-10T06:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T05:45:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Barbare\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0immoral\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: le bombardement, hier, de l\u2019\u00e9tablissement p\u00e9diatrique de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol a provoqu\u00e9 l\u2019indignation des autorit\u00e9s ukrainiennes et des Occidentaux.          Cette attaque, qui a fait 17 bless\u00e9s mais aucun enfant, a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a partag\u00e9 des vid\u00e9os montrant la destruction \u2013 apr\u00e8s un raid a\u00e9rien \u2013 de l\u2019\u00e9tablissement. On peut voir l\u2019int\u00e9rieur de b\u00e2timents souffl\u00e9s, des d\u00e9bris, des feuilles de papier et des morceaux de verre jonchant le sol.          Le bombardement s\u2019est produit alors que des femmes \u00e9taient en train d\u2019accoucher dans l\u2019h\u00f4pital, qui venait d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9quip\u00e9, a fait savoir \u00e0 l\u2019AFP un membre de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est le jour qui d\u00e9finit tout. Qui est de quel c\u00f4t\u00e9. Des bombes russes sont tomb\u00e9es sur un h\u00f4pital et sur une maternit\u00e9 \u00e0 Marioupol. (\u2026) Les b\u00e2timents sont d\u00e9truits\u00a0\u00bb, a dit M. Zelensky. \u00ab\u00a0Quel genre de pays, la Russie, a peur d\u2019h\u00f4pitaux et de maternit\u00e9s et les d\u00e9truit\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il ironis\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb inflig\u00e9es \u00e0 Marioupol.          \u00ab\u00a0Europ\u00e9ens\u00a0! Ukrainiens\u00a0! Habitants de Marioupol\u00a0! Aujourd\u2019hui nous devons nous unir pour condamner ce crime de guerre de la Russie, qui refl\u00e8te tout le mal que les envahisseurs ont fait \u00e0 notre pays\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Le bombardement a\u00e9rien est la preuve finale. La preuve qu\u2019un g\u00e9nocide d\u2019Ukrainiens est en train de se produire. (\u2026) Nous n\u2019avons jamais et n\u2019aurions jamais commis un crime de guerre comme cela dans les villes de Donetsk ou Louhansk, ni dans aucune r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 deux villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine tenues par les s\u00e9paratistes prorusses.          Le pr\u00e9sident a, une nouvelle fois, appel\u00e9 les leaders occidentaux \u00e0 faire preuve de \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0faire enfin ce qu\u2019ils auraient d\u00fb faire le premier jour de l\u2019invasion. Soit fermer le ciel a\u00e9rien aux missiles et bombes russes, soit nous donner des avions de chasse pour que nous puissions tout faire nous-m\u00eames.\u00a0\u00bb          La Maison Blanche a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9 un usage \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb de la force contre des civils, et le premier ministre britannique, Boris Johnson, a qualifi\u00e9 le bombardement d\u2019\u00ab\u00a0immoral\u00a0\u00bb.          Le gouvernement russe n\u2019a pas ni\u00e9 l\u2019attaque, mais il a affirm\u00e9 que des \u00ab\u00a0bataillons nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens utilisaient l\u2019h\u00f4pital comme base de tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Indignation apr\u00e8s le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-03-10T06:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T05:38:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nAvons nous plus d'informations concernant Tchernobyl?     Personne          Bonjour,          La centrale de Tchernobyl a effectivement redonn\u00e9 quelques sueurs froides, apr\u00e8s que l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a fait savoir que l\u2019alimentation \u00e9lectrique avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb coup\u00e9e sur le site, en raison d\u2019actions militaires russes. \u00ab\u00a0Une provocation\u00a0\u00bb des Ukrainiens, a accus\u00e9 Moscou.          Des g\u00e9n\u00e9rateurs diesel de secours ont pris le relais et \u00ab\u00a0seront en mesure d\u2019assurer l\u2019activit\u00e9 vitale du site pendant un maximum de quarante-huit\u00a0heures\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le r\u00e9gulateur. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s cela, les syst\u00e8mes de refroidissement du combustible entrepos\u00e9 vont s\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, a averti le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a, elle, assur\u00e9 que cette coupure n\u2019aurait \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Le r\u00e9acteur accident\u00e9 en\u00a01986 lors de la catastrophe nucl\u00e9aire ne pose pas de probl\u00e8me, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Karine Herviou, directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l\u2019Institut fran\u00e7ais de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN). Car \u00ab\u00a0le c\u0153ur fondu n\u2019a pas besoin de syst\u00e8me de refroidissement\u00a0\u00bb.          Concernant les autres assemblages combustibles stock\u00e9s dans la piscine, ils \u00ab\u00a0sont relativement froids\u00a0\u00bb, et m\u00eame si l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019est pas r\u00e9tablie apr\u00e8s quarante-huit\u00a0heures, \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de danger de rejets radioactifs, selon ce que l\u2019on sait des installations\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Mme\u00a0Herviou.          Une coupure de courant \u00ab\u00a0poserait plus de probl\u00e8mes\u00a0\u00bb dans les quatre centrales en fonctionnement du pays, \u00ab\u00a0o\u00f9 il faut absolument assurer un refroidissement du combustible pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, estime la responsable de l\u2019IRSN. \u00ab\u00a0La chaleur \u00e0 \u00e9vacuer y est beaucoup plus importante\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Tchernobyl.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe et ukrainien, qui se rencontrent aujourd\u2019hui en Turquie, seront rejoints par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, en vue de r\u00e9unions pour \u00ab\u00a0progresser sur la question urgente de la s\u00fbret\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes, selon un tweet de Rafael Grossi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la maternit\u00e9 de Marioupol est la troisi\u00e8me d\u00e9truite depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon...","dateModified":"2022-03-10T06:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html#259631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/10/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-la-population-de-kiev-a-fui-depuis-le-debut-de-l-invasion-russe_6116865_3210.html","datePublished":"2022-03-10T05:29:34+00:00","articleBody":"     Au moins 35\u00a0000 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s hier de plusieurs villes ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es, a annonc\u00e9 Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o mise en ligne sur\u00a0le site de la pr\u00e9sidence.          Le chef de l\u2019Etat Ukrainien a annonc\u00e9 que des habitants des villes de Soumy, d\u2019Enerhodar et de zones proches de la capitale Kiev avaient ainsi pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par trois corridors humanitaires, et a dit esp\u00e9rer la poursuite des \u00e9vacuations aujourd\u2019hui, avec l\u2019ouverture de trois autres couloirs \u00e0 partir des villes de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis neuf jours, de Volnovakha (Sud-Est) et d\u2019Izioum (Est).          Les \u00e9vacuations sont intervenues apr\u00e8s un accord mercredi entre Moscou et Kiev sur l\u2019ouverture de corridors humanitaires, offrant un espoir aux civils pi\u00e9g\u00e9s dans des villes bombard\u00e9es.          Plus de 5\u00a0000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, mardi, de Soumy, une ville de 250\u00a0000\u00a0habitants proche de la fronti\u00e8re russe. Mais des \u00e9vacuations depuis la ville portuaire de Marioupol ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces jours derniers, Kiev et Moscou s\u2019accusant mutuellement de ces \u00e9checs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/741/0/5000/2500/1342/696/60/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky esp\u00e8re de nouveaux couloirs humanitaires","dateModified":"2022-03-10T06:34:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/0/5000/3334/1342/696/3/0/fdb00e8_1646931649664-148846.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/10/19-2">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le Parti conservateur britannique a largement bénéficié des donations des milliardaires russes qui ont trouvé refuge à Londres depuis les années 1990. Un rapport pointe les menaces d’interférences de ces dons avec la vie politique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Royaume-Uni             L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni      Le Parti conservateur britannique a largement bénéficié des donations des milliardaires russes qui ont trouvé refuge à Londres depuis les années 1990. Un rapport pointe les menaces d’interférences de ces dons avec la vie politique.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h17, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le milliardaire russe Evgeni Lebedev (ici en 2016) est un proche du premier ministre Boris Johnson.  AN WEST/PRESS ASSOCIATION IMAGES/MAXPPP               Depuis le début de l’invasion en Ukraine, le gouvernement britannique n’a pas de mots assez durs contre les oligarques russes qui, depuis les années 1990, ont fait de Londres leur capitale de prédilection – sûre et peu regardante sur l’origine de leurs fonds. « Il n’y a pas de place pour l’argent sale au Royaume-Uni », a prévenu le premier ministre Boris Johnson, après qu’une dizaine de proches du régime de Poutine ont été sanctionnés par le Royaume-Uni.          Mais Downing Street n’a pas osé s’attaquer à un autre mal : l’étonnante perméabilité à l’argent russe des institutions et des partis politiques du pays – notamment le Parti conservateur. Quelques chiffres : depuis que Boris Johnson est devenu premier ministre, en juillet 2019, son parti a bénéficié de 2 millions de livres sterling (2,42 millions d’euros) d’argent russe – l’information est publique, compilée par la Commission électorale britannique.          Des donations considérées comme légales          L’une des principales donatrices s’appelle Lubov Chernukhin, elle a versé 2,2 millions de livres aux Tories depuis 2012. Sa dernière donation, 66 500 livres sterling (80 700 euros), remonte au 20 décembre 2021. Discrète, cette patronne d’une société immobilière est mariée à un ancien ministre adjoint des finances russe ayant quitté Moscou au début des années 2000. En février 2020, elle a payé 45 000 livres sterling (54 600 euros) pour une partie de tennis avec Boris Johnson et Ben Elliot, le président des Tories.          Elle a déboursé 30 000 livres (36 400 euros) pour une place à côté de Gavin Williamson, alors ministre de l’éducation, lors d’un dîner de charité. En avril 2020, elle a encore dépensé 135 000 livres (164 000 euros) pour partager un repas gastronomique au Goring, un hôtel de luxe à Londres, avec l’ancienne première ministre Theresa May et la ministre du trésor de l’époque, Liz Truss – désormais aux affaires étrangères. Lubov Chernukhin ayant obtenu la nationalité britannique au début des années 2000, ses donations sont considérées comme légales.          Autre généreux donateur russe : l’homme d’affaires Alexander Temerko, qui a versé plus de 1,3 million de livres (1,58 million d’euros) au Parti conservateur ces dernières années. Né en Ukraine, il a fait fortune dans l’armement et le secteur énergétique, mais se défend d’être proche du régime de Poutine. Citoyen britannique depuis 2011, il dit avoir financé le Parti conservateur parce que ce dernier est « pro-business » et qu’il n’est pas d’accord avec les « nationalisations » souhaitées par le Parti travailliste. Achat d’influence, moyen de gagner en respectabilité ? Ces dernières semaines, Downing Street s’est défendu en insistant sur la nationalité britannique des donateurs.        Il vous reste 52.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                  Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                  Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/10/au-royaume-uni-l-embarrassante-generosite-des-oligarques-russes_6116939_4500055.html"},"headline":"L\u2019embarrassante g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni","dateCreated":"2022-03-10T14:17:07+01:00","datePublished":"2022-03-10T14:17:07+01:00","dateModified":"2022-03-10T15:50:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["M le mag","Actu","Royaume-Uni","Russie","International","Europe","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Parti conservateur britannique a largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des donations des milliardaires russes qui ont trouv\u00e9 refuge \u00e0 Londres depuis les ann\u00e9es 1990. Un rapport pointe les menaces d\u2019interf\u00e9rences de ces dons avec la vie politique.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/42/0/1500/749/1342/696/60/0/66836d8_176341-3263397.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-3">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Vidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe   Par Romain Geoffroy, Léa Sanchez (développement), Thomas Steffen (design), William Audureau et Assma Maad  Publié le 04 mars 2022 à 17h49, mis à jour à 15h48        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesVidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.         Depuis le début de l’invasion de l'Ukraine par la Russie survenue le 24 février, Les Décodeurs recensent les principales fausses informations qui circulent sur les réseaux sociaux. Ce contexte incertain, anxiogène, et effrayant, d’une guerre actuellement menée en Europe est, en effet, propice à la diffusion de fausses informations.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : attention à ces anciennes vidéos recyclées en ligne                 Particularité de ce conflit : celles-ci sont principalement visuelles. Aux premières heures de la guerre, les vidéos décontextualisées ou truquées de bombardements de l’armée russe sur Kiev ont pullulé en ligne. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a également été ciblé par cette désinformation, accusé d’avoir fui la capitale ukrainienne, ou de s’être rendu sur le front dans le Donbass.            Afin de ne pas tomber dans le piège, nous vous proposons un outil pour vérifier les images les plus virales relayées en ligne, et vous permettre de voir comment elles ont été utilisées dans la guerre informationnelle que se livrent pro-ukrainiens et prorusses.                        






                        

        /* Galerie initiale */
        
        #d_heading_img_fake{
            width:300px;
            max-width: 100%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_gallery_fake{
            max-width: 93%;
            margin:0 auto;
        }
        @media (max-width: 850px) {
            #d_heading_img_fake{
                padding-bottom: 2rem;
            }
        }
        @media (max-width: 850px) {
            #d_gallery_fake{
                max-width: 100%;
                margin:0 auto;
            }
        }
        
        #d_gallery_fake ul {
          display: flex;
          flex-wrap: wrap;
          max-width: 90%;
          margin:0 auto;
        }
        
        #d_gallery_fake ul {
            list-style-type: none;
        }
        #d_gallery_fake ul {
          display: flex;
          flex-flow: row wrap;
          justify-content: space-between;
        }
        @media (min-width: 850px) {
        #d_gallery_fake ul::after {
          content: "";
          flex: auto;
        }
        }
        
        #d_search_nothing {
          margin:0 auto;
          font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        max-width: 62rem;
        font-size: 1.4rem!important;
            color: #2A303C;
            font-weight: 600;
            display: none;
        }
        @media (max-width: 850px) {
            #d_search_nothing {
            max-width: 80%;
            }
        }
        
        #d_gallery_fake li {
        width:20%;
        max-width: 23rem;
          max-height: 220px;
          margin-bottom:.3rem;
          border:.3rem solid white;
          display: block;
          position: relative;
          background-color: black 1;
        }
        
        #d_gallery_fake li img{
        cursor:pointer;
        }
        
        #d_gallery_fake li:hover img {
          opacity: 0.5;
        }
        
        #d_gallery_fake li:hover .d_picture_tag{
            text-decoration-line: underline;
            color: #2A303C;
        }
        
        @media (min-width: 1200px) {
            #d_gallery_fake ul {
                display: flex;
                flex-wrap: wrap;
                width: 110rem;
                margin:0 auto;
            }
            #d_gallery_fake li {
                width:25%;
                max-width: 27rem;
                max-height: 230px;
                margin-bottom:.3rem;
                border:.3rem solid white;
                display: block;
                position: relative;
            }
        }
        @media (max-width: 850px) {
           
            #d_gallery_fake li {
                max-width: 27rem;
                max-height: 133px;
                margin-bottom:3rem;
                border:.3rem solid white;
                display: block;
                position: relative;
            }
        }
    
        #d_gallery_fake li div:first-child{
        
            aspect-ratio: 16 / 9;
            background-color: #000000;
            overflow: hidden;
        }
        
        #d_gallery_fake img {
          height: 120%;
          vertical-align: bottom;
          width: auto;
          display: block;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
        height: -moz-available;
        height: -webkit-fill-available;
        height: fill-available;
        }

        
        
        @media (max-width: 850px) {
            #d_gallery_fake img {
                max-height: 120px;

        }
        #d_gallery_fake ul {
            flex-direction: row;
          }
        
          #d_gallery_fake li {
            height: auto;
            width: 50%;
          }
          #d_gallery_fake ul {
            display: flex;
            flex-flow: row wrap;
            justify-content: center;
            padding: 0 0 0 0!important;
        }
        
        }
        
        #d_edito_fake .d_subtitle {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 2.3rem;
            color: #2A303B;
            line-height: 3.3rem;
            font-weight: 600;
            padding: 2rem 0 2rem;
            margin: 2rem 0 2.5rem;
            display: block;
            width: 100%;
            border-top: 10px solid #2A303B;
            border-bottom: 1px solid #CCC;
        }
        
        
        #d_edito_fake{
            padding-top:5rem;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div {
            max-width:45%;
            width: 100vw;
            background-color: white;
            border: #d7d8dc solid 1px;
            margin:0 auto;
            margin-top: 2rem;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            #d_edito_fake .d_anchor_div {
                max-width:85%;
          }
        }
        
        #d_edito_fake div p {
            padding-top: 2rem;
            padding-bottom: 1rem;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1.6rem;
            border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            #d_edito_fake div p{
                font-size: 1.4rem;
          }
        }
        
        
        #d_edito_fake div h2{
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 2.4rem;
            font-weight: 600;
            font-size: 24px;
            line-height: 30px;
            color: #2A303C;
            width: 93%;
            text-align: left;
            margin: 0 auto;
            padding-top: 1.7rem;
            padding-bottom: 1.4rem;
        }
        .d_picture_tag {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            z-index: 1000;
            font-style: normal;
            font-weight: 600;
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 1.9rem;
            margin-top:.7rem;
            padding-bottom: 1rem;
            color: #2A303C;
        }
        
        
        @media (max-width: 850px) {
            .d_picture_tag {
                font-size: 1.5rem;
                line-height: 1.8rem;
                text-decoration-line: underline;
                color: #2A303C;
            }
        }
        /* Header */
        
        .d_header {
            text-align: center;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            max-width: 62rem;
            margin: 0 auto;
            padding-bottom: 2rem;
        }
        
        .d_header h1 {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: 600;
            font-size: 4.4rem;
            line-height: 4.6rem;
            color: #2A303C;
            margin-bottom: 1rem;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            .d_header h1 {
        font-size: 2.6rem;
        line-height: 3rem;
        }
        }
        
        
        .d_search_container {
            position: relative;
            margin: 0 auto;
            height: 45px;
        }
        
        .d_search_container form {
            height: 45px;
        }
        
        .d_search {
            border: 1px solid #e4e6e9;
            background: #fff;
            font-size: 1.5rem;
            border-radius: .3rem;
            line-height: 140%;
            padding: 12px 12px 12px 46px;
            height: 45px;
            width: 100%;
        }
        
        .d_search_container .d_clear_button {
            border: 1px solid transparent;
            background-color: transparent;
            display: inline-block;
            vertical-align: middle;
            outline: 0;
            cursor: pointer;
            width: 33px;
            height: 45px;
            position: absolute;
            z-index: 1;
            right: 10px;
            top: 0;
            padding: 0;
        }
        @media (max-width: 850px ) {
        .d_search_container .d_clear_button {
    right: 30px;
    
    }
    }
        
        .d_search_icon {
            display: inline-block;
            position: absolute;
            margin-left:1.5rem;
            vertical-align: middle;
            height:100%;
        }
        
        .d_search_container input {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 3rem;
            color: #8B92A1;
        }
        
        
        @media (max-width: 850px ) {
        
        .d_search_container input {
        
        max-width: 90%;
        margin:0 auto;
        }
        }

        
        .d_search_container .d_search:not(:valid)~.d_clear_button {
            display: none;
        }
        
        
        .d_suggest_container {
            margin-top: 1rem;
            font-size: 1.4rem!important;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            line-height: 3rem;
            color: #2A303C;
        }
        
        .d_suggest_left {
            display: inline-block;
        }
        
        .d_suggest_el {
            border-bottom: 1px solid #38424c;
            margin-left: 5px;
            margin-bottom: 3px;
            cursor: pointer;
            white-space: nowrap;
            font-weight: 500;
        
        }
        
        .d_suggest_el:hover {
            border-bottom: 1px dotted #0070b2;
            color: #0070b2;
        }
        
        #d_gallery_fake .d_masked {
            display: none;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div img{
            width: auto;
            margin:0 auto;
            display:block;
            max-height: 500px;
            min-height: 100%;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div img[src$=".png"]{
            height: 100%;
        }
        
        #d_edito_fake .d_anchor_div iframe{
            margin:0 auto;
            display:block;
            width: -webkit-fill-available;
            height: -webkit-fill-available;
            max-height: 500px;
            width: 100%;
            min-height: 100%;
        }
        
        #d_edito_fake .d_anchor_div .twitter-tweet iframe{
            margin:0 auto !important;
            max-height: 800px!important;
        
        } 
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet {
          display: inline-block;
          font-family: "Helvetica Neue", Roboto, "Segoe UI", Calibri, sans-serif;
          font-size: 12px;
          font-weight: bold;
          line-height: 16px;
          border-color: #eee #ddd #bbb;
          border-radius: 5px;
          border-style: solid;
          border-width: 1px;
          box-shadow: 0 1px 3px rgba(0, 0, 0, 0.15);
          margin: 10px 5px;
          padding: 0 16px 16px 16px;
          max-width: auto;
          max-height: 450px!important;
        }
        
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet p {
          font-size: 16px;
          font-weight: normal;
          line-height: 20px;
        }
        
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a {
          color: inherit;
          font-weight: normal;
          text-decoration: none;
          outline: 0 none;
        }
        
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:hover,
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:focus {
          text-decoration: underline;
        }
        
        
        #d_edito_fake .d_element_bottom {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            color: #38374e;
            font-size: 80%;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.1rem;
            line-height: 150%;
            display: table;
        }
        #d_edito_fake .d_link {
            align-items: center;
            display: table-cell;
            vertical-align: middle;
        
        }
        #d_edito_fake .d_link strong:after {
            content: "|";
            display: inline-block;
            color: #d5d8dc;
            margin-left: 0.8rem;
            margin-right: 0.8rem;
        }
        
        #d_edito_fake .d_link a {
            color:#2A303C;
            font-weight: 500;
        } 
        
        #d_edito_fake  .d_element_hashtags {
            color: #38424C;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            margin-left: auto; 
            margin-right: 0;
            clear: both;
            font-size: 80%;
            display: table;
        }
span {
            margin-right: 4px;
            /* border-bottom: 1px solid #fff; */
            display: table-cell;
            vertical-align: middle;
            padding-left: .8rem;
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.2rem;
            line-height: 3rem;
            letter-spacing: 0.5px;
            text-transform: uppercase;
            color: #2A303C;
        }
        @media (max-width: 850px) {
span{
                font-size: 1.1rem;
          }
        }
        .d_header .d_header_filter {
            display: inline-flex;
            margin: 0 auto;
            padding-bottom: .7rem;
        }
        @media (max-width: 850px) {
            .d_header .d_header_filter{
                padding-bottom: 0rem;
          }
        }
        
        .d_header .d_header_filter h3{
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.8rem;
            line-height: 3rem;
            display: flex;
            align-items: center;
            color: #2A303C;
            padding: .5rem;
        }
 span, [data-color-mode="dark"] #d_edito_fake .d_link a, [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake div h2, [data-color-mode="dark"] .d_suggest_container, [data-color-mode="dark"] .d_picture_tag, [data-color-mode="dark"] .d_link{
            color: #f9f9f9;
        }
        [data-color-mode="dark"] .d_suggest_el{
            border-bottom: 1px solid #f9f9f9;
           
        }
        
        [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake .d_anchor_div {
            background-color:#2A303C;
        }
        [data-color-mode="dark"] #d_gallery_fake li {
            width: 25%;
            max-width: 27rem;
            max-height: 230px;
            margin-bottom: 0.3rem;
            border: 0.3rem solid #181a1e;
            display: block;
            position: relative;
        }
        
        .d_header .d_header_filter span{
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.8rem;
            line-height: 3rem;
            display: flex;
            text-decoration-line: underline;
            color: #717B8E;
            padding: .5rem;
            cursor: pointer;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            .d_header .d_header_filter h3, .d_header .d_header_filter span{
                font-size: 1.5rem;
          }
        }
        
        #d_edito_fake .d_media {
            aspect-ratio: 16 / 9;
            width: 93%;
            margin: 0 auto;
            background-color: #F3F3F3;
            display: flex;
            flex-direction: row;
            justify-content: center;
            align-items: center;
        }
    
        .d_lastline {
            display: flex;
            width: 93%;
            margin:0 auto;
            padding-top: 1.5rem;
            padding-bottom: 1.5rem;
        }
        #d_edito_fake div p {
            width: 93%;
            margin:0 auto;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.6rem;
            line-height: 150%;
        }
        
        /* le filtrage  */
        
        #d_goToTop.bouton_remonter {
            position: fixed;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            bottom: 2rem;
            cursor: pointer;
            transition: background-color 0.15s linear;
            box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
            z-index: 1;
        }
        
        
        
        
        #d_goToTop.bouton_remonter:hover{
            background-color: #002739;
        }
        
        
        #d_goToTop.bouton_remonter {
            right: 2rem;
            background-color: #005B85;
            color: #FCFCFD;
            border-radius: 50%;
            height: 4rem;
            width: 4rem;
            text-align: center;
            padding-top: .55rem;
            display: none;
            box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter svg {
            height: 1.7rem;
            width: 1.7rem;
            display: block;
            margin: auto;
            height: 100%;
            padding-bottom: 0.5rem;
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter svg path {
            fill: white;
        }
        
        @media screen and (max-width:800px) {
            #d_goToTop.bouton_remonter {
                bottom: 4rem;
                right: 3rem;
            }
        }
    
        @-moz-document url-prefix() {
            #d_edito_fake .d_media {
            display: block;
        }
            .twitter-tweet {
            padding:1rem;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div iframe{
            height: 100%;
            width:100%;
            width: -moz-available;
            height: -moz-available;
        }
        }

        @-moz-document url-prefix() {
            #d_gallery_fake img {
            max-height: 100%;
   
        } #d_gallery_fake li div:first-child{
            display: grid;
            place-content: center;
            height: 80%;
        }
  
        #d_edito_fake .d_anchor_div .d_youtube_responsive  iframe{
            height: 30rem;
        }
  
    }
    .d_facebook_responsive {
    overflow:hidden;
    padding-bottom:56.25%;
    position:relative;
    height:0;
}
.d_facebook_responsive iframe {
    left:0;
    top:0;
    height:100%;
    width:100%;
    position:absolute;
}
        
        


Le guide des infox en Ukraine -->
Filtrez en cherchant un mot-clefEffacer
















Essayez par exemple :
Poutine
explosion
pilote




Aucune notule ne correspond à votre recherche. Cet article s'enrichit très régulièrement, n'hésitez pas à réitérer votre recherche d'ici quelques jours.


        


        require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", 
            "https://platform.twitter.com/widgets.js",
            "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/retraitator/diacritics.js",
            "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/retraitator/fuse_anonyme.min.js",
            "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/5TawVzGUfL7IeWozmNuXZzpKdOizsg_845"
            ], 
        
        function($, jqueryUICore, tooltip) {
            twttr.widgets.load()
            var mobile = false;
           
            if (window.innerWidth                 mobile = true;
            } 
        
            var ul = document.getElementById("d_gallery_fake").getElementsByTagName('ul')[0];
            var edito = document.getElementById("d_edito_fake");
        
            let div = document.createElement("div");
            var elem = document.createElement("img");
            elem.setAttribute("src", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/InfoxUkraineRussie/general.gif");
            elem.id = "d_heading_img_fake"
            div.appendChild(elem);
            try {
                let select = document.getElementsByClassName("article__heading")[0].getElementsByClassName("article__breadcrumb")[0];
                select.prepend(div);
            } catch (e) {
                try {
                let select = document.getElementsByClassName("introduction")[0].getElementsByClassName("tt1")[0];
                select.prepend(div);
                document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
                document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
                } catch (e) {
                    document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
                document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
                };
            };
    
        
            var guide = fake.reverse();
            for (let i = 0; i                 if (guide[i].chefs_status == "validé"){
                    createImage(ul, guide[i]);
                    createEditorialSection(edito, guide[i], mobile);
                }
            }
            
            twttr.widgets.load(
                document.getElementById("d_edito_fake")
                );
        
            try {
                    var fuse = new Fuse(guide, {
                        shouldSort: false,
                        threshold: 0.1,
                        distance: 1000000000,
                        maxPatternLength: 32,
                        minMatchCharLength: 1,
                        keys: [
                            { name: "title", weight: 0.7 },
                            { name: "abstract", weight: 0.3 },
                            { name: "keywords_invisible", weight: 0.9 },
                            { name: "keywords_visible", weight: 0.8 },
                        ]
                    });
        
               /* Taper une recherche dans le formulaire */
               var mytimeout;
               var searchString;
        
            $('.d_search').on('keyup', function() {
                searchString = $(this).val();;
                clearTimeout(mytimeout);
                mytimeout = setTimeout(function() {
                    let newurl = window.location.href;
                    try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#recherche")); } catch (e) {};
                    newurl = newurl + "#recherche=" + searchString.replace(/ /g, "_");
                    history.pushState(null, null, newurl);
                    searchString = removeDiacritics(searchString.trim());
                    toSearch(searchString);
                }, 300)
            });
        
            /* Au chargement, on remplit le champ de recherche si un mot-clé est présent dans l'URL */
            $(document).ready(function() {
                mytimeout = setTimeout(function() {
                   
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') == -1) {
                        split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                            searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                            if (searchString !== ""){ 
                                goToByScroll("d_header");
                                $('.d_search').val(searchString).keyup();}
                    }
 -1) {
                            anchor = decodeURI(window.location.hash).split("anchor=")[1];
                            if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                    }
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') > -1) {
                        let split;
                        let anchor;
                        let searchString;
        
 decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=')){
                            split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                            searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                            anchor = split[0].replace("#anchor=", "");
                        } else{
                            split = decodeURI(window.location.hash).split('#anchor=');
                            searchString = split[0].replace("#recherche=", "");
                            anchor = split[1].replace("#anchor=", "");
                        }
                        if (searchString !== "") $('.d_search').val(searchString).keyup();
                        if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                    }
                    try {
            
                        let all_twitter = document.getElementsByClassName("twitter-tweet")
                        for (let i = 0; i                             all_twitter[i].style.display = "inline!important";
                            all_twitter[i].style.width = "45%!important";
                        }
                        } catch (e) {
                        };
            }, 300)
        });
        
        
        try {
            if ($("#Nav").outerHeight()) {
                decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
            } else {
                decalHaut = 0;
            }
        
        } catch (e) {  decalHaut = 0;};
            $("#d_goToTop").on("click", function() {
                $('html, body').animate({
                    scrollTop: $("#d_header").offset().top - decalHaut
                }, 'slow');
                setTimeout(function() {
                    $("#d_goToTop").fadeOut()
                }, 700);
            })
        
            const d_position = mobile == false ? $("#d_edito_fake").offset().top : $("#d_header").offset().top;
            $(window).scroll(function() {
                var height = $(window).scrollTop();
                if (height){
                    if (height                         $("#d_goToTop").fadeOut(200)
                    } else {
                        $("#d_goToTop").fadeIn(200)
                    }
            }
            });
            $(document).ready(function() {
                $('#d_search_input').click(function(e){
                    $(this).focus();
                });
            
            });
        
            /* Clic sur un mot-clé */
            $(".d_suggest_el").on("click", function() {
                $('.d_search').val($(this).text().replace("#", "")).keyup()
            })
            /* Clic sur les boutons pour effacer la recherche */
            $(".d_clear_button").on("click", function() {
                $('.d_search').val("").keyup();
                document.getElementById("d_search_nothing").style.display = "none";
            })
        
            $(".d_clear_button").on("click", function() {
                
                $('.d_search').val("").keyup();
                document.getElementById("d_search_nothing").style.display = "none";
            })
        
            $(".d_div_mask").on("click", function() {
                let id_edito = $(this).attr('id').replace("_masked_", "_edito_");
                goToByScroll($(this).attr('id').replace("_masked_", "_edito_"))
                clearTimeout(mytimeout);
                mytimeout = setTimeout(function() {
                    let newurl = window.location.href;
                    try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#anchor")); } catch (e) {};
                    newurl = newurl + "#anchor=" + id_edito;
                    history.pushState(null, null, newurl);
                }, 500)        
            })
        
        
            } catch (e) {
            }
        
            function createImage(ul, data){
                var li = document.createElement('li');
                var elem = document.createElement("img");
                var tag = document.createElement("div");
                var div = document.createElement("div");
        
                tag.innerHTML = data.title;
                tag.classList.add("d_picture_tag");

                li.id = "d_masked_" + data.id;
                li.classList.add("d_div_mask");
                elem.setAttribute("src", data.media_appel);
                
                div.appendChild(elem);
                div.appendChild(tag);
                li.appendChild(div);
                li.appendChild(tag);
                ul.appendChild(li);
            }
        
            function createEditorialSection(edito, data, mobile){
                var div = document.createElement('div');
                var tags = document.createElement('div');
                var last_line = document.createElement('div');
                var title = document.createElement('h2');
                var abstract = document.createElement('p');
                var medias = data.media_inside.split("|");
                var keywords_visible = data.keywords_visible.split("|");
                var date = date_axis(data.date_verif, mobile);
                let limit = mobile == true ? 1 : 5;
        
        
                title.innerHTML = marcheDuMonde(data.title);
                abstract.innerHTML = marcheDuMonde(data.abstract);
                div.id = "d_edito_" + data.id;
                div.classList.add("d_anchor_div");
                tags.classList.add("d_element_hashtags");
                last_line.classList.add("d_lastline");
        
                for (let i = 0; i                     tags.appendChild(genereTag(keywords_visible[i], String(data.id) + "_keyword_" + String(i)));
                }
        
                div.appendChild(title);
                for (let i = 0; i                     div.appendChild(genereMedia(medias[i], String(data.id) + "_media_" + String(i)));
                }
                div.appendChild(abstract);
                if (data.link && data.link_name){
                    var bottom = document.createElement('div');
                    var art = data.link_name == "AFP" ? " l'" : '';
Vérifié le ' + date + ' par ' + art + '' + data.link_name + '';
                    bottom.classList.add("d_element_bottom");
                    last_line.appendChild(bottom);
                }
                last_line.appendChild(tags)
                div.appendChild(last_line)
                edito.appendChild(div); 
                twttr.widgets.load(
                document.getElementById( "d_edito_" + data.id)
                );
            }
            function genereTag(tag, tag_id){
                var span = document.createElement('span');
        
                span.id = tag_id;
                span.title = "Rechercher ce mot-clé";
                span.innerHTML =  tag;
        
                return span
        
            }
            function genereMedia(media, media_id){
                
                var elem;
                var div = document.createElement('div');
                
                div.classList.add("d_media");
                div.setAttribute("id", media_id);
                if (media.includes("***") == true){
                    let part = media.split("***");
                
                    try {
                        if (part[0].includes("youtube.com") == true){
                            div.classList.add("d_youtube_responsive");
';
                        } else  if (part[0].includes("t.me") == true ){
                            div.innerHTML = part[0];
                        } else  if (part[0].includes("archive.today") == true || part[0].includes("instagram-media") == true){  
                            div.innerHTML = part[0];
                        } else  if  (part[0].includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true) { 
                            div.classList.add("d_facebook_responsive");
                            div.innerHTML = part[0];
                        } else if (part[0].includes("twitter.com") == true){
                            if (mobile == true)
 ';
                            else 
 ';
                        } else  {
                            elem = document.createElement("img");
                            elem.setAttribute("src", part[1]);
                            div.appendChild(elem);
                        }
                    }
                    catch (e) {
                    };
                } else if (media.includes("assets-decodeurs.lemonde.fr") == true ||  (media.includes("https://pbs.twimg.com/media") == true  && media.includes("format=jpg") == true)){
                    elem = document.createElement("img");
                    elem.setAttribute("src", media);
                    div.appendChild(elem);
                } else if (media.includes("youtube.com") == true){
                    div.classList.add("d_youtube_responsive");
';
                } else if (media.includes("http://archive.today") == true ||  media.includes("instagram-media") == true)
                    div.innerHTML = media;
                else if  (media.includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true) { 
                    div.classList.add("d_facebook_responsive");
                    div.innerHTML = media;
                } 
                else if (media.includes("twitter.com") == true){
                    if (mobile == true)
 ';
                    else 
 ';
                } else  if (media.includes("telegram.org") == true ){
                    div.innerHTML = media;
                } else {
                            elem = document.createElement("img");
                            elem.setAttribute("src", media);
                            div.appendChild(elem);
                        }
                return div
            }
        
            function scrollToElement(element) {
                $('html, body').animate({
                    scrollTop: element.offset().top - 60
                }, 1000);
            }
        
            function toSearch(searchString) {
                let all_mask_div = document.getElementsByClassName("d_div_mask");
                let ct = 0;
        
                if (searchString == "") {
                    for (let i = 0; i                         try {
                        all_mask_div[i].classList.remove("d_masked");
                         }
                        catch (e) {
                        };
                    }
                } else {
                    resultats = fuse.search(searchString);
                    for (let i = 0; i                         all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
                    }
                    for (let i = 0; i                         if (resultats[i].chefs_status.replace("é", "e") == "valide"){
                            try {
                                document.getElementById("d_masked_" + String(resultats[i].id)).classList.remove("d_masked");
                                }
                            catch (e) {
                            };
                            ct += 1
                        }
                    }
                    document.getElementById("d_search_nothing").style.display = ct == 0 ? "block" : "none";
        
                }
            }
        
            function date_axis(n, short) {
                var parts = n.split('/');
                var mydate = new Date(parts[2], parts[1] - 1, parts[0]); 
                const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month:  'long', day: 'numeric' };
                var txt = mydate.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
                let year_str = txt[3];
er" : txt[1];
                return short == true ? day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") : day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
            }
        
            function goToByScroll(id) {
            // Remove "link" from the ID
            id = id.replace("link", "");
            // Scroll
            try  {
            $('html,body').animate({
                scrollTop: $("#" + id).offset().top - document.getElementById("Nav").offsetHeight - 10
            }, 'slow');
            } catch (e) {
                $('html,body').animate({
                scrollTop: $("#" + id).offset().top - 20 - 10
            }, 'slow');
            };
                
        }
        
        
            function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
            pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
            */
            s = String(string)
e ")
e ")
                .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
                .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
                .replace("Le Pen", "Le Pen")
                .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
                .replace(/\'/g, "'")
                .replace(/ %/g, " %") /* % */
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                })
                /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
                .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$1") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
                .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
                .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
                .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
                .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
                .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
        
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            } else {
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }
    
        
        })
    
    

<article-nb="2022/03/10/19-4">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Avant la guerre lancée par la Russie, le pays était la cinquième destination privilégiée des jeunes du continent, qui y représentaient trois étudiants internationaux sur dix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Education supérieure             Pourquoi l’Ukraine était prisée des étudiants africains      Avant la guerre lancée par la Russie, le pays était la cinquième destination privilégiée des jeunes du continent, qui y représentaient trois étudiants internationaux sur dix.          Par Sandrine Berthaud-Clair         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Un étudiant ghanéen en médecine travaille dans sa chambre universitaire, à Donetsk, en 2014.  ERIC FEFERBERG / AFP               La guerre en Ukraine et ses cortèges d’évacuations de civils ont révélé, début mars, une forte présence d’étudiants africains dans le pays. Parmi les 76 000 jeunes internationaux qui vivaient à Kiev, Kharkiv, Lviv, Odessa, Donetsk, Kherson ou Soumy quand la Russie a lancé les hostilités, le 24 février, près de 23 000 étaient originaires du continent, selon les recensements consulaires des Etats africains concernés et les données statistiques de l’Unesco.          Un chiffre en progression depuis trois ans et qui fait de l’Ukraine la cinquième destination privilégiée des Africains après la France, les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la Malaisie. Le Maroc, le Nigeria, l’Egypte, la Tunisie ou le Ghana en sont les plus gros pourvoyeurs et organisent depuis le début du conflit des rapatriements tous azimuts en provenance de Roumanie, de Pologne et de Hongrie, où nombre de jeunes sont arrivés après avoir fui les bombardements en catastrophe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le difficile exode des étudiants africains                 Les raisons de cette attraction tiennent d’abord à la situation géographique de l’Ukraine, véritable porte d’entrée culturelle, économique et politique de l’Europe. Dans un contexte universitaire mondialisé très concurrentiel, le pays a su mettre en avant ses facilités d’accueil et d’intégration en ciblant une population étudiante issue de régions à revenus intermédiaires tels que l’Inde, l’Azerbaïdjan, le Turkmenistan et les Etats du Maghreb.          Sur Internet, les agences ukrainiennes de recrutement universitaire invitent les futurs étudiants à emprunter le meilleur « chemin vers une éducation européenne » en faisant la promotion d’un Etat démocratique de « tolérance raciale, religieuse et interethnique dans un environnement multiculturel » qui « respecte toutes les opinions ».           Des cursus de qualité à des prix abordables          « Entre l’envoi des documents et la réception de mon visa et de mon admission à l’université, il ne s’est passé qu’un mois ! », raconte Alexander Somto, un Nigérian de 25 ans venu début 2021 étudier le management à Kiev. Le 27 février, après avoir fui la capitale ukrainienne et alors qu’il tentait de rallier Varsovie en train pour rejoindre Mannheim, en Allemagne, où il a de la famille, le jeune homme a été agressé verbalement par un policier ukrainien qui l’a traité de « singe » : « C’est le fait intentionnel d’un individu et la situation à la frontière était très stressante. C’est la seule fois que j’ai été confronté au racisme en presque un an. »         Il vous reste 53.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/10/pourquoi-l-ukraine-etait-prisee-des-etudiants-africains_6116969_3212.html"},"headline":"Pourquoi l\u2019Ukraine \u00e9tait pris\u00e9e des \u00e9tudiants africains","dateCreated":"2022-03-10T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-03-10T18:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Education sup\u00e9rieure"],"keywords":["Ghana","Tunisie","Egypte","Nigeria","Maroc","Le Monde Afrique","Education sup\u00e9rieure","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Avant la guerre lanc\u00e9e par la Russie, le pays \u00e9tait la cinqui\u00e8me destination privil\u00e9gi\u00e9e des jeunes du continent, qui y repr\u00e9sentaient trois \u00e9tudiants internationaux sur dix.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Berthaud-Clair"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/473/0/4792/2393/1342/696/60/0/cb90cee_640404279-000-par8053856.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Education sup\u00e9rieure","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education-superieure/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-5">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Souvent utilisée par les mouvements contestataires, elle est au cœur de la guerre de l’information entre Russie et Ukraine. Sa neutralité est controversée, tout comme la sécurité de ses communications.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Vie en ligne             Comment fonctionne la messagerie Telegram ? Qui s’en sert côté ukrainien, et côté russe ? Nos réponses à vos questions      Souvent utilisée par les mouvements contestataires, elle est au cœur de la guerre de l’information entre Russie et Ukraine. Sa neutralité est controversée, tout comme la sécurité de ses communications.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 17h58, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La messagerie a été créée par le Russe Pavel Dourov, un personnage très secret.                 C’est l’un des réseaux sociaux qui montent. En France, Telegram a accédé à une popularité nouvelle après le durcissement des conditions d’utilisation de WhatsApp, son concurrent américain, en 2021. A l’étranger, l’application russe est devenue un outil clé pour différents mouvements protestataires. Elle occupe aujourd’hui une place centrale dans la bataille de l’information à laquelle se livrent l’Ukraine et la Russie.            C’est quoi, Telegram ?            Comme WhatsApp, Telegram permet de communiquer avec ses proches, soit en tête à tête, soit en groupe. Les interfaces des deux applications sont ressemblantes, mais l’application possède une fonction supplémentaire : les canaux d’information publics, qui peuvent rassembler des millions de personnes. Seuls leurs administrateurs ont le pouvoir d’y publier des informations.              En outre, Telegram permet de créer des groupes publics contenant jusqu’à 200 000 membres contributeurs, contre 256 sur WhatsApp. Selon Pavel Dourov, le fondateur de Telegram, l’application connaît une croissance rapide : elle aurait franchi le cap des 500 millions d’utilisateurs actifs en 2021, alors qu’en 2016, elle plafonnait à 100 millions.            Les communications sont-elles chiffrées ?            Pas entièrement. Les messages sont protégés lorsqu’ils voyagent du smartphone aux ordinateurs de Telegram, mais une fois parvenus à cette destination, ils sont stockés en clair sur les serveurs de l’entreprise. L’ONG Electronic Frontier Foundation (EFF) souligne que les salariés de Telegram ont la possibilité technique de lire ces messages et qu’on ne peut totalement exclure qu’ils puissent livrer ces informations à un acteur public ou privé. La réputation de sécurité dont jouit Telegram en Russie ne paraît donc pas totalement méritée.            Lorsqu’on fouille l’application, on déniche une fonction de chiffrage de « bout en bout » beaucoup plus sûre, qu’on doit activer pour l’utiliser. Elle est réservée aux échanges avec un seul correspondant.            Qui s’en sert côté ukrainien ?            L’application est très populaire en Ukraine. Beaucoup d’images et commentaires sur la guerre s’y échangent dans des groupes publics ou privés. Ces contributions se retrouvent parfois sur des canaux officiels qui attirent énormément d’attention. Avec ses 1,1 million d’abonnés, l’emblématique canal Ukraine Now publie des comptes rendus des destructions, des alertes de sécurité, des conseils pratiques pour se protéger, ou pour distinguer les blindés amis et ennemis. Ukraine Now se présente comme une source d’informations vérifiées, mais selon le média américain Wired, ce canal est piloté par l’Institut pour le Modelage Cognitif, lequel dépend du gouvernement.              Créée le 26 février par le gouvernement, la chaîne IT Army a vocation à rassembler les hackers pour leur assigner des objectifs de mission, comme la paralysie des sites officiels russes en submergeant de demandes leurs serveurs.            Qui s’en sert côté russe ?            Application très populaire en Russie, Telegram est aussi le principal canal d’information pour beaucoup de Russes souhaitant s’informer en dehors des sources officielles. Sur le channel OVD-Info par exemple, un groupe de surveillance de la police disposant de 175 000 usagers, on lit « appeler une guerre une guerre », mot banni des médias russes, sommés de le remplacer par « opération spéciale ».            A l’inverse, d’autres canaux, comme Donbass Insider ou Bellum Acta, publient des messages de propagande prorusses depuis le début de l’invasion. Selon le média Foreign Policy, les informations sur les bombardements sont publiées tellement rapidement qu’on peut soupçonner la Russie d’en être la source. Bellum Acta, qui revendique 70 000 abonnés, fait l’éloge des forces libératrices de la République populaire du Donbass (RPD), alliées des Russes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les Russes antiguerre contournent un Internet muselé                   Pourquoi la Russie ne coupe-t-elle pas Telegram ?            Le pouvoir a fait couper Facebook et restreint l’accès à Twitter le 4 mars : pourquoi pas Telegram ? En réalité, la Russie s’y est déjà essayée en 2018, et ce fut un retentissant échec technique. Cette tentative a paralysé une partie de l’Internet russe sans réussir à bloquer totalement la plate-forme. Ses développeurs ont caché le trafic de Telegram au sein de celui d’autres services comme Google – une astuce qui a un nom, le « domain fronting ».              Mais Telegram, fondé par un Russe, n’est pas Facebook ou Twitter. L’application est une fierté nationale appréciée de la jeunesse. En outre, c’est un canal de communication utilisé abondamment par les puissants, fréquemment considéré par l’agence de presse russe Interfax comme source officielle.            Telegram est-il indépendant du Kremlin ?            Alors que sur Facebook et Twitter, la désinformation russe est surveillée attentivement, la modération est de manière générale quasiment inexistante sur Telegram : la plate-forme se targue d’observer une neutralité totale.            Le pouvoir russe y a cependant appris à manipuler des canaux populaires : selon une enquête du média russe indépendant Proekt, les relais du Kremlin achètent couramment des messages auprès de gestionnaires corrompus de canaux Telegram, allant parfois jusqu’à racheter des canaux à leur propriétaire.              Pavel Dourov, le fondateur de la plate-forme, reconnaît lui-même un problème de désinformation dans un post Telegram daté du 27 février :            « Les canaux Telegram deviennent une source croissante d’informations non vérifiées liées aux évènements ukrainiens (…). Nous n’avons pas la possibilité physique de vérifier l’exactitude des informations publiées sur tous les canaux ».            Depuis 2014, les équipes de Telegram ont mis en scène leur nomadisme international sur les réseaux sociaux, dans le but affiché d’éviter de dépendre d’un Etat, avant de poser leurs bagages à Dubaï en 2017. Une trajectoire géographique mise en doute par l’enquête minutieuse du média américain Wired, qui pointe leurs attaches maintenues avec Saint-Pétersbourg, au moins pendant un temps.            Telegram a en outre collaboré avec l’Etat russe à une reprise au moins. En 2021, l’entreprise a publiquement reconnu avoir bloqué un canal d’information interactif appartenant à l’opposant Alexeï Navalny.            Qui est le fondateur de Telegram ?            Pavel Dourov est un personnage très secret. S’il affiche des penchants libertaires qui attirent la sympathie des opposants de nombreux pays, ses opinions sincères sont difficiles à établir. Né en Russie en 1984 et ayant étudié à Saint-Pétersbourg, il ne vit cependant plus dans ce pays, et dans un message récent, il a souligné ses liens familiaux avec l’Ukraine.              Communiquant hors pair, il a dramatisé son conflit avec le pouvoir russe, prétendant que le Kremlin avait organisé son éviction en 2014 – dont les circonstances précises restent peu claires – de VKontakte, le Facebook russe, qu’il a également fondé.            Cette légende pourrait avoir été partiellement fabriquée, selon l’enquête de Wired. M. Dourov aurait ainsi vendu ses parts de VKontakte à la faveur d’une négociation commerciale ordinaire et avoir fréquenté Saint-Pétersbourg pendant au moins trois années après ses supposés démêlés avec le Kremlin.                             Lire notre portrait :  Article réservé à nos abonnés  Le Russe Pavel Dourov, indéchiffrable créateur de Telegram                        Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                  Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                  Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                  Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Samsung       Codes Promo Dyson       Codes Promo Micromania       Codes Promo Certideal      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/10/telegram-tout-comprendre-a-ce-reseau-social-populaire-en-ukraine-et-en-russie_6116968_4408996.html"},"headline":"Comment fonctionne la messagerie Telegram\u00a0? Qui s\u2019en sert c\u00f4t\u00e9 ukrainien, et c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateCreated":"2022-03-10T17:58:59+01:00","datePublished":"2022-03-10T17:58:59+01:00","dateModified":"2022-03-10T18:43:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Vie en ligne"],"keywords":["M\u00e9dias","R\u00e9seaux sociaux","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Vie en ligne"],"description":"Souvent utilis\u00e9e par les mouvements contestataires, elle est au c\u0153ur de la guerre de l\u2019information entre Russie et Ukraine. Sa neutralit\u00e9 est controvers\u00e9e, tout comme la s\u00e9curit\u00e9 de ses communications.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/36/1008/504/1342/696/60/0/72bb900_458593192-lang-banner.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-6">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le pays, candidat à l’entrée dans l’Union européenne, refuse de prendre des sanctions contre Moscou. Des milliers de militants d’extrême droite ont même défilé dans les rues de Belgrade en criant « tous les Russes sont des frères des Serbes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Serbie             La Serbie, seul pays d’Europe à soutenir massivement la Russie de Poutine      Le pays, candidat à l’entrée dans l’Union européenne, refuse de prendre des sanctions contre Moscou. Des milliers de militants d’extrême droite ont même défilé dans les rues de Belgrade en criant « tous les Russes sont des frères des Serbes ».          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des manifestants pro-russes défilent dans les rues du centre de Belgrade, en Serbie, le 4 mars 2022.  STR / REUTERS               Toute l’Europe est derrière l’Ukraine ? Oui, à une exception de taille près. Depuis le début de l’invasion russe, la Serbie, pays des Balkans comptant 7 millions d’habitants, se démarque du reste du Vieux Continent, en évitant soigneusement de sanctionner Vladimir Poutine.          Vendredi 4 mars, des milliers de militants d’extrême droite ont défilé dans les rues de Belgrade pour soutenir l’offensive, en brandissant des drapeaux russes. « Tous les Russes sont des frères des Serbes », a proclamé Damnjan Knezevic, un des organisateurs de la manifestation et le chef du mouvement d’extrême droite Patrouille du peuple, qui s’est fait connaître en Serbie, ces dernières années, pour ses agressions violentes contre des migrants.                           Le direct du 10 mars :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                 Bien qu’isolée dans le paysage politique, cette manifestation de l’extrême droite est le symbole d’une opinion qui reste massivement prorusse. « Ce soutien va largement au-delà de l’extrême droite, il suffit d’écouter ce que disent les gens dans la rue », explique Predrag Petrovic, directeur de recherche au Centre de Belgrade pour les politiques de sécurité. Organisée deux jours plus tard, la « contre-manifestation de soutien à l’Ukraine n’a réuni qu’environ 500 personnes », reconnaît aussi Sofija Todorovic, directrice de programme à l’YIHR, une ONG qui œuvre pour la réconciliation dans les Balkans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine force les dirigeants prorusses d’Europe centrale à des contorsions                 Au-delà de la traditionnelle solidarité entre deux peuples slaves et orthodoxes, en Serbie, la guerre en Ukraine « est surtout vue comme une forme de revanche contre les bombardements de l’OTAN en 1999 », rappelle M. Petrovic, en affirmant que « le sentiment général est moins prorusse qu’anti-OTAN ». Décidée par les puissances occidentales en représailles aux massacres commis par l’armée serbe au Kosovo, cette campagne de bombardement reste un vif traumatisme en Serbie, un pays qui n’a pas non plus digéré la dissolution de l’ex-Yougoslavie. Ces derniers jours, de nombreux tabloïds ont aussi pris fait et cause pour la Russie, en publiant des « unes » mensongères, affirmant, par exemple, que c’est « l’Ukraine qui a attaqué la Russie ».          Vote contre la Russie à l’ONU          Dans ce contexte, le président et homme fort du pays, Aleksandar Vucic, reste très prudent sur la politique à conduire. Ce nationaliste modéré, qui a montré depuis son arrivée au pouvoir, en 2014, ses tendances autoritaires, est l’ancien ministre de l’information du dictateur Slobodan Milosevic ; il reste un maître pour naviguer entre les différents intérêts géopolitiques, tout en flattant son opinion publique. Après avoir attendu deux jours pour réagir au début du conflit, il a publié une longue prise de position alambiquée. S’il soutient l’« intégrité territoriale de l’Ukraine », il ne nomme pas véritablement l’agresseur russe et refuse surtout de prendre la moindre sanction contre Moscou, au nom de la « préservation des intérêts serbes », notamment l’approvisionnement en gaz russe.        Il vous reste 49.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/10/sur-fond-de-nationalisme-la-serbie-reste-massivement-prorusse_6116938_3210.html"},"headline":"La Serbie, seul pays d\u2019Europe \u00e0 soutenir massivement la Russie de Poutine","dateCreated":"2022-03-10T14:00:13+01:00","datePublished":"2022-03-10T14:00:13+01:00","dateModified":"2022-03-10T16:32:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Serbie"],"description":"Le pays, candidat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, refuse de prendre des sanctions contre Moscou. Des milliers de militants d\u2019extr\u00eame droite ont m\u00eame d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Belgrade en criant \u00ab\u00a0tous les Russes sont des fr\u00e8res des Serbes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/400/0/4800/2400/1342/696/60/0/797b1ba_456446988-047083.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-7">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La candidate LR à l’élection présidentielle n’a pas droit à l’erreur, jeudi soir, face à son rival d’extrême droite si elle veut enrayer la spirale négative de sa campagne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Pour Valérie Pécresse, le débat de la dernière chance face à Eric Zemmour      La candidate LR à l’élection présidentielle n’a pas droit à l’erreur, jeudi soir, face à son rival d’extrême droite si elle veut enrayer la spirale négative de sa campagne.          Par Sarah Belouezzane et Solenn de Royer         Publié aujourd’hui à 03h49, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Valérie Pécresse lors du « pitch des candidats », organisé par France Digitale, à Paris, le 9 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               La pression sera forte pour Valérie Pécresse, jeudi 10 mars, sur le plateau de TF1 et LCI, où elle doit affronter Eric Zemmour pour un premier débat. Affaiblie par l’échec de son meeting du Zénith, empêchée – comme les autres – de faire normalement campagne depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, la candidate Les Républicains glisse dans les sondages depuis plusieurs semaines. Créditée de 17 % d’intentions de vote après sa désignation au congrès du parti Les Républicains (LR), elle était testée à 15,5 % début février, avant de tomber début mars à 11,5 %, passant en cinquième position, derrière Jean-Luc Mélenchon, selon notre dernière enquête Ipsos-Sopra Steria, réalisée en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès.          A quatre semaines du premier tour, Valérie Pécresse a impérativement besoin d’un « fait de campagne » qui la distingue enfin et lui permette un rebond. Le débat avec le polémiste d’extrême droite pourrait le lui permettre, espèrent ses conseillers. Ces derniers veulent toutefois éviter de susciter trop d’attentes. Le Zénith avait été un peu trop présenté comme un tremplin censé relancer une campagne enlisée, puis ces espoirs avaient été brutalement douchés. Mais si elle n’est pas à l’aise derrière un pupitre, la candidate LR est jugée bien meilleure à la télévision par ses soutiens, qui rappellent qu’elle a en grande partie gagné le congrès LR grâce aux débats.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse, la campagne impossible                 Mi-janvier, sur BFM-TV, son intervention offensive, fustigeant la « loi du silence » devant le journaliste Jean-Jacques Bourdin, soupçonné d’agressions sexuelles, avait marqué les esprits, restant comme l’un des rares « moments de grâce » – selon les mots de son directeur de campagne, Patrick Stefanini – d’une campagne qui n’a jamais vraiment décollé. « Face à Zemmour, elle peut montrer son caractère, sa ténacité, et faire la différence », fait valoir le député LR des Alpes-Maritimes Eric Pauget.          Un adversaire « gonflé »          Le principe de cette confrontation, pleine de chausse-trapes, a toutefois fait débat dans son entourage. Les uns trouvaient que cela revenait à accréditer l’appartenance à une « deuxième division », laissant à Emmanuel Macron une position de surplomb. Les autres estimaient que c’était donner une tribune au polémiste au moment où ce dernier se voit fragilisé par ses positions prorusses.          D’autres s’inquiètent de l’efficacité de l’ancien journaliste, rodé aux débats et aux clashs, dont il a fait un métier : un adversaire « gonflé » et « bien plus coriace » à affronter que les « mousquetaires » de Pécresse lors des débats internes à LR. Dans les couloirs du QG, on a noté que le maire de Meaux (Seine-et-Marne), Jean-François Copé, pourtant jugé bon débatteur, avait été « bousculé » par Zemmour, qu’il a affronté le 4 décembre 2020 sur CNews. Mais Valérie Pécresse, qui devrait débattre aussi avec Marine Le Pen la semaine prochaine, y tenait. « Pour elle, le pire des risques serait de ne pas en prendre », résume l’eurodéputé Brice Hortefeux.        Il vous reste 59.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/10/presidentielle-2022-pour-valerie-pecresse-le-debat-de-la-derniere-chance-face-a-eric-zemmour_6116852_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Val\u00e9rie P\u00e9cresse face \u00e0 Eric Zemmour, le d\u00e9bat de la derni\u00e8re chance","dateCreated":"2022-03-10T03:49:24+01:00","datePublished":"2022-03-10T03:49:24+01:00","dateModified":"2022-03-10T17:30:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"description":"La candidate LR \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n\u2019a pas droit \u00e0 l\u2019erreur, jeudi soir, face \u00e0 son rival d\u2019extr\u00eame droite si elle veut enrayer la spirale n\u00e9gative de sa campagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
,{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/520/0/6240/3120/1342/696/60/0/3e83038_1646870364544-cbi1012005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-8">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les études d’opinion se multiplient à l’approche des élections. Notre arbre de décision vous aide à en discerner les limites.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                         Les Décodeurs        Pour comprendre             Election présidentielle 2022 : les questions à se poser face à un sondage d’opinion      Les études d’opinion se multiplient à l’approche des élections. Notre arbre de décision vous aide à en discerner les limites.          Par Pierre Breteau         Publié le 05 novembre 2021 à 12h23 - Mis à jour le 16 novembre 2021 à 09h11    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La course de petits chevaux des mois qui précède une présidentielle est amplifiée par les sondages qui, en questionnant des citoyens sur leurs intentions de vote, donnent l’illusion de prédire le vainqueur de l’élection. Mais attention, toutes ces « enquêtes d’opinion » ne se valent pas et il vaut mieux toujours les considérer avec prudence.            Parmi les premières choses à vérifier : l’endroit où a été réalisé ce sondage. Si c’est sur un site Web ou un blog, il est facile de voter plusieurs fois, et les commanditaires ne maîtrisent pas l’échantillon votant.            L’importance de l’échantillon            Il existe deux méthodes pour élaborer un sondage. La plus fiable, mais la plus coûteuse, consiste à collecter un large échantillon de personnes sélectionnées au hasard dans l’ensemble de la population à sonder ; mais qui dit fiabilité dit nombre de personnes élevé – plusieurs dizaines de milliers.              La méthode la plus utilisée en France est celle des « quotas ». Elle consiste à recréer au travers d’un échantillon dit « représentatif » une photo miniature de la population à sonder en respectant les proportions de la population « réelle ». Cette méthode a la préférence des instituts, car elle est moins dispendieuse.            Si chaque méthode présente avantages et inconvénients, un critère doit être regardé systématiquement : la taille de l’échantillon. En dessous de 500 ou 700 personnes, la marge d’erreur est trop importante – la plupart des sondages politiques sont réalisés auprès de 1 000 personnes.            Les pratiques des instituts, qui généralisent les sondages autoadministrés sur Internet, peuvent créer des biais et des faiblesses méthodologiques : certains publics sont mal représentés (notamment les jeunes) et il est possible de répondre plusieurs fois sous de fausses identités, comme l’a relaté une enquête du Monde.                             L’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Dans la fabrique opaque des sondages                   Marge d’erreur et prudence            La marge d’erreur est aussi un point fondamental : si un sondage annonce une marge d’erreur prévisible de 3 points de pourcentage, alors un résultat entre deux candidats testés sur un second tour d’élection de 49 % pour l’un et 51 % pour l’autre ne permet en rien de conclure qui serait le vainqueur. En effet, en tenant compte de la marge d’erreur, ces 49 % peuvent alors correspondre à 46 % ou à 52 %, tandis que les 51 % du second candidat peuvent aussi bien correspondre à un résultat final de 48 % ou 54 %.              Enfin, plus un sondage est réalisé tôt avant une élection, moins il est fiable. Non seulement les électeurs peuvent changer d’avis, mais surtout, il arrive que tous les candidats ne soient pas encore connus ; en outre, les électeurs ont forcément une moindre connaissance des programmes. Dans tous les cas, un sondage réalisé rigoureusement est au mieux une photographie de l’opinion à un instant précis, mais jamais une prédiction.                              Lire aussi   Un an avant une présidentielle, les sondages sont souvent loin du compte                    
#sondages {
    width: 100%;
}

#sondages .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#sondages .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#sondages .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#sondages .clicable {
    cursor: pointer;
}

#sondages .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    font-size: 90%;
}

#sondages .st0 {
    fill: none;
    stroke: #000;
    stroke-linecap: square;
    stroke-miterlimit: 10;
}

#sondages .st1 {
    clip-path: url(#SVGID_00000178883955552364295580000015676089109464480441_);
}

#sondages .st2 {
    fill: #000;
}

#sondages .st3 {
    clip-path: url(#SVGID_00000003797110354379509290000006588074041657233853_);
}

#sondages .st4 {
    clip-path: url(#SVGID_00000060032152061760667420000009052028685992437924_);
}

#sondages .st5 {
    clip-path: url(#SVGID_00000183243247779600084320000012198134663601759377_);
}

#sondages .st6 {
    clip-path: url(#SVGID_00000163788458986565875830000010636796133585333129_);
}

#sondages .st7 {
    clip-path: url(#SVGID_00000116938149988468414870000017043112497340561561_);
}

#sondages .st8 {
    clip-path: url(#SVGID_00000085932549037976551970000003276363351408140705_);
}

#sondages .st9 {
    clip-path: url(#SVGID_00000173160398537392017460000009954564555654483604_);
}

#sondages .st10 {
    clip-path: url(#SVGID_00000103952310948160588740000006207826828087128228_);
}

#sondages .st11 {
    clip-path: url(#SVGID_00000076566874982488572470000003310599895462147713_);
}

#sondages .st12 {
    clip-path: url(#SVGID_00000116934278132708216890000014415517894250484655_);
}

#sondages .st13 {
    clip-path: url(#SVGID_00000010300140684903690830000010934414923360185233_);
}

#sondages .st14 {
    clip-path: url(#SVGID_00000090985255349642433580000011655791784889433489_);
}

#sondages .st15 {
    clip-path: url(#SVGID_00000029004534314915048280000010629470920384626050_);
}

#sondages .st16 {
    clip-path: url(#SVGID_00000142153278631722465340000000399811636596278935_);
}

#sondages .st17 {
    clip-path: url(#SVGID_00000132062923443938825780000017169662349266652342_);
}

#sondages .st18 {
    clip-path: url(#SVGID_00000066495734263135556390000000669422083953435819_);
}

#sondages .st19 {
    clip-path: url(#SVGID_00000124881769121285284340000006381889495546200237_);
}

#sondages .st20 {
    clip-path: url(#SVGID_00000168105491344523787150000006417427604338769062_);
}

#sondages .st21 {
    clip-path: url(#SVGID_00000098908233748039819570000011730633109401721753_);
}

#sondages .st22 {
    clip-path: url(#SVGID_00000088113444866271572250000017031131538093864639_);
}

#sondages .st23 {
    clip-path: url(#SVGID_00000021798832254442043380000011366651620103099787_);
}

#sondages .st24 {
    clip-path: url(#SVGID_00000062161570775959871030000009312071623909992839_);
}

#sondages .st25 {
    clip-path: url(#SVGID_00000163753642673405926030000014627792436735542443_);
}

#sondages .st26 {
    clip-path: url(#SVGID_00000069364761868033281050000000965144790575688383_);
}

#sondages .st27 {
    clip-path: url(#SVGID_00000157293884884712403500000008651432367517119905_);
}

#sondages .st28 {
    clip-path: url(#SVGID_00000158722509264096229410000014633018955280767902_);
}

#sondages .st29 {
    clip-path: url(#SVGID_00000051372123473325462940000010443445714690106042_);
}

#sondages .st30 {
    clip-path: url(#SVGID_00000094584285638515085370000015025035650801985695_);
}

#sondages .st31 {
    clip-path: url(#SVGID_00000070840550653875619250000000012809563956552843_);
}

#sondages .st32 {
    clip-path: url(#SVGID_00000133497456939322312090000000021551613658503053_);
}

#sondages .st33 {
    clip-path: url(#SVGID_00000037687600374265353930000005695839117456699781_);
}

#sondages .st34 {
    clip-path: url(#SVGID_00000082357949860198047050000014025828248757578657_);
}

#sondages .st35 {
    clip-path: url(#SVGID_00000118390543063354871000000016381760415962653341_);
}

#sondages .st36 {
    clip-path: url(#SVGID_00000083091120083007120010000010281165897275914163_);
}

#sondages .st37 {
    opacity: 0.5;
}

#sondages .st38 {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: italic;
}

#sondages .st39 {
    font-size: 12px;
}

#sondages .st40 {
    enable-background: new;
}

#sondages .st41 {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#sondages .st42 {
    font-size: 18px;
}

#sondages .st43 {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
}

#sondages .st44 {
    font-size: 14px;
}

#sondages .st45 {
    fill: #004A9D;
}

#sondages .st46 {
    fill: none;
}

#sondages .st47 {
    fill: #FFFFFF;
}

#sondages .st48 {
    fill: #AF160F;
}

#sondages .st49 {
    fill: #FB5100;
}

#sondages .st50 {
    fill: #79CF80;
}

#sondages .st51 {
    opacity: 0.5;
    fill-rule: evenodd;
    clip-rule: evenodd;
}

#sondages .st52 {
    clip-path: url(#SVGID_00000049188473559772485830000000153558574121887108_);
}

#sondages .st53 {
    clip-path: url(#SVGID_00000160884052968676774500000010403516219807979692_);
}

#sondages .st54 {
    fill: #FDFEFF;
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #sondages .st0 {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sondages .st2,
[data-color-mode="dark"] #sondages .st37,
[data-color-mode="dark"] #sondages .st51 {
    fill: #FFF;
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              























                            





















































































                            















































































































                        













                        













                        













                        































































































































                        












































                        




















































































                            













au moins 500 personnes

Quelle est la nature 
du sondage ou de l'enquête d'opinion
que vous avez sous les yeux ?


C’est une « consultation » réalisée
par un média en ligne (sur Twitter, etc.) 


C’est un sondage réalisé par
un 
organisme reconnu


Est-il accompagné d’une
notice méthodologique
?


L’échantillon a-t-il été établi selon
la méthode des quotas
? Est-il supérieur
à 500 personnes 
? (1 000 c’est mieux)


La réponse porte-t-elle 
sur
un sous-échantillon
?
(jeunes, actifs, retraités, etc.)


Quelle est la nature de la
question posée ?


Question d’opinion
 : « Etes-vous
favorable à telle mesure… »


La question est-elle posée de
manière à influencer la réponse ?


Intention de vote
 : « Si l’élection
avait lieu ce dimanche… »


Le sous-échantillon est-il
de taille raisonnable ?


S’il se rapporte 
« de manière directe ou
indirecte au débat électoral » 
il doit être
accompagné d’une notice méthodologique 





Comment évaluer la certitude d'un
résultat ? Les statisticiens calculent
une marge d’erreur en fonction de
la taille de l’échantillon et du
pourcentage du résultat




Ce sondage semble fiable ; néanmoins gardez 
en tête que la méthode peut comporter des
des biais et qu’il n’est
« qu’une photographie 
de l’opinion à un instant T »
, pas une prédiction





Ce type de vote en ligne
n’a aucune valeur





Sa fiabilité peut
être mise en doute




Ce sondage contrevient à la loi



non



oui



non



non



non



oui



oui



oui



oui



oui



oui


Loi n° 77-808 du 19 juillet 1977
                        c0,0.2-0.2,0.4-0.4,0.4c-0.2,0-0.4-0.2-0.4-0.4v-1.9l-5.1,5.1c-0.2,0.2-0.5,0.2-0.6,0c-0.2-0.2-0.2-0.5,0-0.6L564.7,500.1z
         M560.5,500.3L560.5,500.3c0.2,0,0.3,0.1,0.4,0.2c0.1,0.1,0.1,0.3,0,0.4c-0.1,0.1-0.2,0.2-0.4,0.2c-1.1,0-1.9,0-2.4,0.1
        c-0.6,0.1-0.9,0.2-1,0.3c-0.2,0.2-0.3,0.5-0.3,1s-0.1,1.4-0.1,2.4c0,1.1,0,1.9,0.1,2.4c0.1,0.6,0.2,0.9,0.4,1
        c0.2,0.2,0.5,0.3,1,0.3c0.6,0.1,1.4,0.1,2.4,0.1c1.1,0,1.9,0,2.4-0.1s0.9-0.2,1-0.4c0.2-0.2,0.3-0.5,0.4-1c0.1-0.6,0.1-1.4,0.1-2.4
        c0-0.2,0.1-0.3,0.2-0.4s0.3-0.1,0.4,0s0.2,0.2,0.2,0.4c0,1.1,0,1.9-0.1,2.5c-0.1,0.6-0.2,1.2-0.6,1.5c-0.4,0.4-0.9,0.5-1.5,0.6
        c-0.6,0.1-1.5,0.1-2.5,0.1c-1.1,0-1.9,0-2.5-0.1c-0.6-0.1-1.2-0.2-1.5-0.6c-0.4-0.4-0.5-0.9-0.6-1.5c-0.1-0.6-0.1-1.5-0.1-2.5



La manière dont est posée une
question compte beaucoup dans
le résultat d’un sondage

































non



non



non




Toute conclusion
est hasardeuse






Un sondage pris isolément
est moins fiable ; 
une série de
sondages
 donnant des résultats 
proches 
est plus crédible




L’écart entre les propositions A et B 
est-il largement supérieur à la marge 
d’erreur ?



Est-ce le premier sondage qui 
donne cette tendance ?



Ce sondage a été réalisé par 
un institut reconnu :
• selon une 
méthode validée
,
• son échantillon est de 
taille raisonnable
,
• les questions ne sont 
pas orientées
,
• elles ne portent pas sur un 
sous-échantillon de faible taille
,
• il 
confirme la tendance
d’autres sondages sérieux,
• l’écart entre ses résultats 
est important.





Source : Décodex du Monde


require(["jquery", "jquery-ui/core"], function($, jqueryUICore) {

    $("#sondages .clicable").on("click", function() {
        urlTemp = $(this).data("url");
        window.open(urlTemp, '_blank').focus();
    })

});

                                                 



Retrouvez tous les articles explicatifs des Décodeurs dans notre rubrique « Pour comprendre ».


<article-nb="2022/03/10/19-9">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Marie-Antoinette Maupertuis, présidente autonomiste de l’Assemblée de Corse, demande de faire la lumière sur la tentative de meurtre d’Yvan Colonna en prison, le 2 mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Corse         « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Tribune        Marie-Antoinette Maupertuis  Présidente de l’Assemblée de Corse        Marie-Antoinette Maupertuis, présidente autonomiste de l’Assemblée de Corse, demande de faire la lumière sur la tentative de meurtre d’Yvan Colonna en prison, le 2 mars.   Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Monsieur le Président de la République française et candidat à la prochaine élection présidentielle, la Corse est en train de revivre de sombres heures, suspendue au dernier souffle de vie d’un homme, Yvan Colonna, condamné pour le meurtre du préfet Erignac [en 1998] et incarcéré depuis dix-neuf ans à la suite de trois procès et d’une saisine de la Cour européenne des droits de l’homme pour atteinte à la présomption d’innocence.          Ce prisonnier, qui fut l’homme le plus recherché de France, au statut de détenu particulièrement signalé (DPS) [statut levé le 8 mars par le premier ministre Jean Castex], a fait l’objet d’une tentative d’assassinat le 2 mars dans la salle de sport de la prison d’Arles (Bouches-du-Rhône). Son agresseur, DPS lui aussi, est un djihadiste considéré comme particulièrement violent par l’administration pénitentiaire. Il remplissait des missions d’auxiliaire, précisément incompatibles avec son statut.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yvan Colonna : révélations sur les circonstances de sa violente agression en prison, une enquête ouverte pour « tentative d’assassinat »                 Yvan Colonna, 61 ans, a donc été frappé à plusieurs reprises par cet homme de 36 ans qui a écrasé sa gorge avec son pied, puis l’a étouffé avec des serviettes et un sac plastique auquel il avait accès dans le cadre de ses fonctions. Cette scène, pourtant filmée par les caméras de surveillance, a duré plusieurs minutes en l’absence de tout tiers, les gardiens n’étant intervenus, selon l’administration pénitentiaire elle-même, que lorsque l’auteur de l’agression les y invita [il leur a signalé que le détenu corse avait fait un « malaise »].          Yvan Colonna est, en ce moment, entre la vie et la mort, dans un état très grave et, à l’heure où vous prendrez connaissance de cette lettre ouverte, personne ne sait comment aura évolué son état. L’annonce de cette agression inouïe a provoqué une onde de choc en Corse, soulevant plusieurs questions.          D’abord, des questions sur les faits :          Comment un détenu nationaliste corse au statut de DPS, très surveillé, auquel le rapprochement dans une prison de l’île est systématiquement refusé sous prétexte qu’il pourrait s’évader et qu’il serait dangereux pour la République, peut-il se trouver, seul, en présence, d’un autre DPS ?Comment cet autre détenu, qualifié de singulièrement violent par l’administration pénitentiaire et connu pour des agressions graves dans le milieu carcéral, peut-il se retrouver seul avec Yvan Colonna ?Pourquoi l’agresseur est-il auxiliaire de travail en prison alors même que ce statut est proscrit pour les détenus violents ?Pourquoi, alors que la scène est retransmise sur un écran de surveillance, personne n’intervient ?Pourquoi les ministres de l’intérieur successifs sont-ils restés sourds aux alertes du président de l’exécutif de Corse sur les menaces dont faisaient l’objet les détenus politiques corses de la part des islamistes radicaux ?        Il vous reste 71.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/10/monsieur-le-president-la-corse-est-en-train-de-revivre-de-sombres-heures_6116959_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Monsieur le Pr\u00e9sident, la Corse est en train de revivre de sombres heures\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-10T17:10:24+01:00","datePublished":"2022-03-10T17:10:24+01:00","dateModified":"2022-03-10T17:47:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Corse"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Marie-Antoinette Maupertuis, pr\u00e9sidente autonomiste de l\u2019Assembl\u00e9e de Corse, demande de faire la lumi\u00e8re sur la tentative de meurtre d\u2019Yvan Colonna en prison, le 2 mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Antoinette Maupertuis","description":"Pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e de Corse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/735/0/4835/2417/1342/696/60/0/0bae6ba_5718121-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-10">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La candidate des Républicains a accueilli à Paris un sommet du Parti populaire européen auxquels ont notamment participé, mercredi, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, le président de la CDU allemande, Friedrich Merz, et la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Valérie Pécresse s’affiche avec la droite européenne en marge du sommet de Versailles, Marine Le Pen et Eric Zemmour critiquent le drapeau européen sous l’Arc de triomphe : l’actualité politique en direct La candidate des Républicains a accueilli à Paris un sommet du Parti populaire européen auxquels ont notamment participé, mercredi, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, le président de la CDU allemande, Friedrich Merz, et la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Drapeau européen sous l’Arc de triomphe : Valérie Pécresse et Nicolas Dupont-Aignan réagissent à leur tour        Après les critiques acerbes de Marine Le Pen et Eric Zemmour quant à l’accrochage d’un drapeau européen sous l’Arc de triomphe à l’occasion du sommet européen à Versailles, Valérie Pécresse a également été interrogée à ce sujet, jeudi, pendant la conférence de presse de la candidate des Républicains consacrée au sommet du Parti populaire européen.          « Je suis patriote et européenne, donc j’aurais préféré, et je l’avais déjà dit au mois de janvier, que le drapeau français et le drapeau européen s’embrassent sous l’Arc de triomphe, ce qu’avait fait Nicolas Sarkozy pendant la dernière présidence française [du Conseil] de l’Union européenne », a-t-elle déclaré, sans plus de commentaires.          Sur Twitter, le candidat souverainiste Nicolas Dupont-Aignan a, de son côté, estimé qu’il s’agissait d’une « nouvelle indignité d’Emmanuel Macron » : « Nos soldats sont morts pour la France et le drapeau tricolore les honore. Y substituer celui de l’Union européenne est un outrage, une offense à la mémoire de nos valeureux sacrifiés. »                    18:17   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du bon score de Valérie Pécresse dépendra, en grande partie, celui des députés des Républicains aux législatives        Les élus LR à l’Assemblée nationale, soucieux de ne pas être entravés par une présidentielle ratée, se concentrent sur leurs circonscriptions.                    Lire aussi :  Inquiets, parfois absents de la campagne de Valérie Pécresse... les députés LR pensent surtout aux législatives                                 18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron à Versailles : « Nous redécouvrons que notre démocratie est menacée »        Le président de la République, Emmanuel Macron, a répondu aux questions des journalistes avant l’ouverture du sommet européen de Versailles et après avoir reçu puis salué l’ensemble des chefs d’Etat et de gouvernement des Vingt-Sept à l’entrée du château. M. Macron a notamment présenté sa vision de l’Europe – désormais assumée comme le thème de l’un des quatre « pactes » de sa campagne en vue de l’élection présidentielle :           « Vous m’avez souvent entendu parler d’Europe puissante, d’Europe indépendante : elle doit se préparer à être indépendante du gaz russe, à être indépendante pour assurer sa propre défense, à être indépendante en termes d’approvisionnement de ses marchés. Parce que nous redécouvrons que notre démocratie est menacée, que nos valeurs sont menacées et qu’il nous faut donc accepter parfois d’en payer le prix, celui qui va avec les sanctions et les contre-sanctions, et être prêts aussi à défendre ces valeurs quand elles sont attaquées. »                     17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse et Donald Tusk lors du sommet du Parti populaire européen à Paris            Valérie Pécresse et Donald Tusk, à Paris, jeudi 10 mars 2022. FRANCOIS MORI / AP                     17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse s’affiche avec Donald Tusk parallèlement au sommet de Versailles         Flanquée du drapeau européen et du drapeau français dans la salle de conférence de presse du siège du parti Les Républicains (LR), à Paris, Valérie Pécresse a donné à sa campagne un air très officiel, jeudi, lors du sommet du Parti populaire européen (PPE), organisé en parallèle du sommet européen qui doit rassembler les chefs d’Etat et de gouvernement des Vingt-Sept autour d’Emmanuel Macron, jeudi après-midi à Versailles.          La candidate de droite était entourée de l’ancien président du Conseil européen (2014-2019), Donald Tusk, désormais président du PPE, et de Christian Jacob, président de LR, pour une déclaration conjointe sur la guerre en Ukraine à la suite d’une réunion avec plusieurs représentants de la droite européenne, dont le chancelier autrichien, Karl Nehammer, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU), Friedrich Merz, l’Allemand Manfred Weber, président du groupe du PPE au Parlement européen, la Maltaise Roberta Metsola, actuelle présidente de ce dernier, et l’Espagnol Pablo Casado, qui est à la tête du Parti populaire depuis 2018.          « Nous voulons un renforcement des sanctions contre le régime de Vladimir Poutine pour obtenir un cessez-le-feu », a notamment déclaré Valérie Pécresse en listant une série de mesures semblables aux objectifs fixés par le sommet européen informel : « Consolider le pilier européen de défense », apporter un « soutien sans faille aux pays voisins de l’Ukraine », mettre en place un « partage de l’effort d’accueil des réfugiés », développer une « indépendance énergétique pour ne plus céder au chantage gazier russe » et une « souveraineté agricole et alimentaire ».                    15:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une chronique quotidienne en anglais sur la campagne électorale        Depuis la mi-janvier, notre journaliste Gilles Paris propose une chronique quotidienne en anglais consacrée à l’élection présidentielle française de 2022.                    Lire aussi :  The high-risk divide between French social democracy’s heirs                            15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le drapeau européen de nouveau sous l’Arc de triomphe, Marine Le Pen et Eric Zemmour de nouveau offusqués            Sous l’Arc de triomphe, à Paris, jeudi 10 mars 2022. LUDOVIC MARIN / AFP           A l’occasion du sommet européen informel organisé à Versailles, jeudi et vendredi, un drapeau européen a été fixé sous l’Arc de triomphe, à Paris. Le drapeau aux douze étoiles sur fond bleu roi, adopté en 1955, avait déjà été placé sous le monument parisien pendant quelques jours, fin décembre et tout début janvier, à l’occasion de l’ouverture de la présidence française du Conseil de l’Union européenne.          Plusieurs candidats à la présidentielle s’étaient montrés très critiques envers l’initiative, dont Marine Le Pen, Eric Zemmour, Valérie Pécresse et Jean-Luc Mélenchon, certains dénonçant un acte antipatriotique, d’autres réclamant qu’un drapeau français soit ajouté au-dessus du tombeau du Soldat inconnu. Emmanuel Macron avait ensuite dénoncé « une mauvaise polémique » et s’était dit « fier » de ce « symbole de paix » qui, selon lui, avait été placé sous le monument à un moment où « il n’y avait rien », c’est-à-dire pas de drapeau tricolore. Plusieurs autres monuments, à l’instar de la tour Eiffel, étaient restés éclairés en bleu pendant une semaine.          Deux mois plus tard, l’histoire se répète : le candidat d’extrême droite Eric Zemmour a affirmé sur Twitter : « Emmanuel Macron aime humilier la nation française. La preuve : il récidive. » En marge du grand oral des candidats à l’élection présidentielle par les sapeurs-pompiers de France, Marine Le Pen a, de son côté, déclaré devant la presse que « le président de la République, pour la deuxième fois, probablement par provocation, viole la loi. La loi prévoit qu’aucun drapeau, de quelque nature que ce soit, ne peut flotter seul, sans, à tout le moins à côté de lui, le drapeau de la République française. Donc ça démontre un état d’esprit, de la part d’Emmanuel Macron, qui est assez déplorable. »          Début janvier, Mme Le Pen avait déjà annoncé un recours en annulation devant le Conseil d’Etat contre la décision d’afficher le drapeau européen, avant de le retirer puisque le drapeau, dont l’accrochage était temporaire, avait été retiré. La candidate du Rassemblement national y rappellait notament l’article 2 de la Constitution de 1958, qui établit que le drapeau tricolore est le seul emblème national français.          En fait, aucun autre texte législatif ou réglementaire n’encadre ou ne précise les règles de pavoisement des édifices publics en France, et le drapeau européen peut cotoyer le drapeau tricolore sans que cela soit considéré comme illégal. Dès 1963, le ministère de l’intérieur avait donné son accord à l’affichage du drapeau européen, à l’exception de la célébration des fêtes nationales. En l’absence de loi, « seuls l’usage et la tradition républicaine sont pris en considération », avait aussi répondu le gouvernement de François Fillon, en 2010, en réponse à une question sur ce sujet de Nicolas Dupont-Aignan à l’Assemblée nationale.                    14:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur le logement, une ambition de continuité avec le premier quinquennat pour Emmanuel Macron         Emmanuelle Wargon, à la fois « porte-parole » du candidat – « sur son temps de bénévolat », a précisé une conseillère presse à notre journaliste, Isabelle Rey-Lefebvre –  et ministre déléguée au logement, a présenté mercredi quelques pistes de réflexion en vue d’un éventuel second mandat d’Emmanuel Macron devant les grands acteurs du secteur.          Elle a d’abord expliqué que le second quinquennat serait dans la continuité du premier, « où nous avons posé les fondamentaux ». Une annonce accueillie dans un silence glacial, l’auditoire comptant beaucoup d’acteurs du logement social qui estiment, eux, avoir depuis cinq ans été bien maltraités. « Ce programme se décline en trois axes, a-t-elle développé, avec plus de logements plus durables, plus de logements plus abordables et un logement pour tous. »                    Lire aussi :  L’ébauche de programme en matière de logement du candidat Emmanuel Macron                       14:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen souhaite « taxer » les pétroliers pour financer la fin de l’augmentation de la TICPE        La candidate du Rassemblement national a estimé jeudi qu’il fallait « taxer » les groupes pétroliers qui « font de très bonnes affaires » avec les hausses de prix des carburants dues à la crise énergétique générée par l’offensive russe en Ukraine.          Outre la baisse de la TVA de 20 % à 5,5 % sur les carburants, le gaz et l’électricité, la candidate d’extrême droite à la présidentielle a de nouveau proposé mardi de « supprimer les augmentations » d’une taxe sur les carburants, la taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques (TICPE), décidées entre 2015 et 2018, dont la dernière avait contribué à l’émergence du mouvement des « gilets jaunes ».          Interrogée jeudi sur le financement de cette mesure, en marge d’une intervention sur la fiscalité, Marine Le Pen a souhaité « compenser » ces annulations « par une taxe exceptionnelle sur les [groupes] pétroliers ». « Les pétroliers sont manifestement en train de faire de très bonnes affaires. Parce que la répercussion des prix, normalement ça met un mois, or là ça n’a mis que quelques jours », a-t-elle souligné. « Donc je pense qu’il y a beaucoup de bénéfices qui vont être faits par les pétroliers, il faut qu’il y ait une taxe exceptionnelle pour payer et compenser la suppression des hausses de la TICPE », a-t-elle ajouté.          Devant l’association anti-impôts Contribuables associés, la candidate a redit que, si elle était élue, « il n’y aurait pas d’augmentation d’impôts, ni de la dette », mais qu’elle ferait des « économies » sur l’immigration, qui « coûte cher » (18 milliards d’euros selon elle, mais ce chiffrage est contesté), la fraude (15 milliards) et la contribution nette de la France à l’Union européenne (9 milliards).                    13:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un second tour Macron-Mélenchon ? « Ça fera du bien à tout le pays », selon le candidat « insoumis »        Jean-Luc Mélenchon au second tour contre Emmanuel Macron ? « Ça fera du bien à tout le pays, quelle que soit l’issue du second tour », a estimé le candidat « insoumis » ce jeudi midi dans l’émission des « Grandes Gueules » sur RMC.          « On aura un débat avec deux visions du monde différentes mais sur des choses concrètes, pas des discours abstraits sur la sécurité, l’immigration, a-t-il poursuivi. On parlera enfin de choses qui intéressent tout le monde : le logement, la retraite, l’éducation… Il y aura du débat qui mettra de la fraîcheur. »                              13:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Découvrez la chronique quotidienne en anglais écrite par Gilles Paris        Depuis la mi-janvier, notre journaliste Gilles Paris propose une chronique quotidienne en anglais consacrée à l’élection présidentielle française de 2022.                    Lire aussi :  The high-risk divide between French social democracy’s heirs                            13:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles sont les propositions des candidats sur les montants des retraites ?                                 12:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le mea culpa de Robert Ménard sur ses propos passés sur les réfugiés irakiens et syriens        Le maire de Béziers, Robert Ménard, proche de la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a dit jeudi, en pleine guerre en Ukraine, avoir « honte » de ses propos passés sur l’arrivée de migrants fuyant la guerre en Syrie et en Irak. « Quand j’ai été élu maire, deux, trois ans après il y a eu la crise en Syrie et j’ai fait des déclarations, le journal municipal a fait des “unes”, des affiches aussi, que je ne referais plus, pour tout vous dire que j’ai honte d’avoir faits », a-t-il déclaré sur Public Sénat. Une affiche publiée alors, montrant des migrants africains et nord-africains devant une église, proclamait « L’Etat nous les impose. Ça y est ils arrivent… Les migrants dans notre centre-ville ! »          M. Ménard, dont l’épouse, Emmanuelle Ménard, par ailleurs députée, a apporté médicaments, produits d’hygiène et nourriture au début de mars à la frontière entre la Pologne et l’Ukraine, a estimé que l’accueil de réfugiés ukrainiens, « c’est le minimum qu’on doit faire ».          La veille, l’ancien président de Reporters sans frontières avait dit sur LCI que ses déclarations passées n’étaient « pas une erreur », mais « une faute ». « Il n’y a pas deux sortes de victimes, des Européens chrétiens qu’il faudrait défendre et des gens pas européens qui seraient au Moyen-Orient et qu’on aurait eu raison de ne pas accepter chez nous », avait-il ajouté, regrettant un « deux poids deux mesures pas glorieux ».          Il a par ailleurs critiqué jeudi « le discours » du candidat d’extrême droite Eric Zemmour – « je ne sais pas s’il faut dire ami ; on était amis » – qu’il a jugé « dur, cassant, sans beaucoup de traces d’humanité » et « insupportable », tandis que la candidate RN, Marine Le Pen, « fait une meilleure campagne ». Quant à Emmanuel Macron, « il fait le job » dans le dossier russo-ukrainien et « on se doit d’être derrière lui », a réagi M. Ménard, qui avait déjà salué la gestion de la crise sanitaire par le chef de l’Etat en approuvant l’instauration du passe vaccinal.                              12:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Pour nous, la retraite c’est à 60 ans à taux plein », plaide Jean-Luc Mélenchon         « Lui, 65 ans, moi, 60 ans. Décidez-vous, si c’est moi il y aura 60 ans. » Invité des « Grandes Gueules » sur RMC jeudi midi, le candidat « insoumis » a opposé sa réforme des retraites à celle d’Emmanuel Macron. Le député défend, lui, une « retraite à 60 ans à taux plein ». « Pour ceux qui ont une carrière complète, plus aucune retraite en dessous du smic », promet-il également. M. Mélenchon défend par ailleurs une revalorisation du smic à 1 400 euros net.          Alors qu’il entrevoit une qualification au second tour, Jean-Luc Mélenchon promet que cette réforme, s’il est élu président, « sera faite d’entrée de jeu ». « Je ne fais pas une carrière. J’ai 70 ans, je n’aspire qu’à un honneur, faire exactement ce qui est marqué dans mon programme, de manière que ce pays voit pour une fois que la politique engage ceux qui [prennent] des engagements », a-t-il expliqué.                    11:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La démarche de M. Macron, aujourd’hui, est différente du projet qu’il avait défendu durant la première moitié de son mandat »                  Lire aussi :  Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu                       11:29   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A partir de quelle année de naissance cette réforme s'appliquerait-elle ?    Blogue         Bonjour Blogue,          Dans son allocution, Richard Ferrand a expliqué que l’âge de départ à 65 ans s’appliquerait pleinement pour les personnes nées après 1969.                    11:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Contrefaçon : le clip d’annonce de candidature d’Eric Zemmour retiré de YouTube en France         Le clip d’annonce de candidature à la présidentielle d’Eric Zemmour a été bloqué par YouTube en France après la condamnation en justice de l’homme politique pour avoir utilisé des images de films sans autorisation, a annoncé la plate-forme de vidéos jeudi.          Ce clip n’est plus disponible pour les utilisateurs français, mais reste visible ailleurs dans le monde. Selon YouTube France, ce blocage a été décidé à la suite d’une « demande de retrait de la part d’un ayant droit [propriétaire de certaines images présentes dans le clip], qui était argumentée sur la base de la récente décision du tribunal judiciaire de Paris condamnant la vidéo pour contrefaçon ».          Dans un jugement rendu vendredi, le tribunal judiciaire de Paris a condamné M. Zemmour, son parti, Reconquête !, et l’un de ses proches, François Miramont, pour « contrefaçon de droit d’auteur » et « atteinte aux droits moraux et patrimoniaux », pour avoir utilisé sans autorisation des images de films dans son clip. La décision de justice n’imposait pas le retrait du clip, mais ordonnait qu’il ne soit plus diffusé avec les extraits en question.          Ce clip d’une dizaine de minutes, diffusé en direct sur différents canaux le 30 novembre, a été vu plus de trois millions de fois sur YouTube avant son blocage. Parmi les plaignants se trouvaient les sociétés Gaumont et EuropaCorp, les réalisateurs Luc Besson et François Ozon, la Société des auteurs et compositeurs dramatiques (SACD) ou les ayants droit du réalisateur Henri Verneuil et de l’écrivain, poète et scénariste Jacques Prévert.          Ils contestaient l’utilisation non autorisée d’extraits des films Jeanne d’Arc, de Luc Besson (1999), Un singe en hiver, d’Henri Verneuil (1962), Dans la maison, de François Ozon (2012), Le Quai des brumes, de Marcel Carné (1938) et du documentaire Louis Pasteur, portrait d’un visionnaire (2011).                    10:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Devant la CFDT, Richard Ferrand explicite la réforme des retraites souhaitée par Emmanuel Macron        En montant sur scène devant les membres de la CFDT, Richard Ferrand l’avoue rapidement, il n’a « pas beaucoup dormi cette nuit ». En cause, les révélations des Echos et du Monde sur la proposition d’Emmanuel Macron de passer l’âge légal du départ à la retraite à 65 ans. Une information confirmée ce jeudi matin par le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, et que M. Ferrand avait la charge d’expliquer devant le syndicat réformiste, en tant que représentant de M. Macron.          Saluant le modèle social français, qui a tenu durant la crise sanitaire, le président de l’Assemblée nationale a estimé que, pour le préserver, « il y a trois manières de faire : augmenter les impôts, dégrader ce modèle, ou travailler plus. C’est cette dernière option que nous avons choisie ».          L’ancien socialiste a ainsi expliqué que, chaque année, à partir de 2022, l’âge légal de départ à la retraite serait reculé de quatre mois. « L’objectif des 65 ans de départ sera atteint dans neuf-dix ans », a-t-il fait savoir. « En contrepartie, nous voulons des mesures concrètes : une retraite minimum à 1 100 euros, des mesures d’âges pour les carrières longues ou épuisantes, a poursuivi M. Ferrand devant la CFDT. Par exemple, dans l’agroalimentaire, dans les abattoirs, on connaît la rudesse des tâches. Pour ces métiers il sera toujours possible de partir à 62 ans. » Le député du Finistère a également estimé que, pour cette réforme des retraites, « il ne faut pas s’interdire de mettre en perspective un régime universel pour les nouveaux entrants, pour faire converger les droits à la retraite. Un euro cotisé doit rapporter 1 euro pour tous à la retraite ».          Sollicité par Le Monde mercredi soir, Laurent Berger, secrétaire général de la CFDT, considère que la mesure envisagée par le président de la République « est injuste et brutale », notamment parce qu’elle va pénaliser ceux qui ont démarré leur vie professionnelle avant 20 ans ou aux alentours de la vingtaine. Il rappelle qu’à l’heure actuelle il y a déjà de nombreux travailleurs qui n’arrivent pas à rester en poste jusqu’à 62 ans, l’âge requis – dans le droit commun – pour pouvoir réclamer le versement de sa pension. « La moitié des personnes ne sont plus en emploi lorsqu’elles prennent leur retraite », complète-t-il. L’option mise en avant par le chef de l’Etat « est une très mauvaise idée à laquelle nous nous opposerons, même si des gestes de compensation sont faits pour les personnes ayant accompli des carrières longues ou occupé des métiers pénibles ».                    10:03   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quel est sont les propositions des candidats concernant la culture durement frappé par la crise sanitaire ? J'ai la sensation que ce sujet n'est pas du tout abordé, tant par les candidats que par les médias...    Pas d'avenir, sans culture         Bonjour,          Nous ne savons pas pour les autres médias mais, au Monde, nous vous avons concocté un comparateur des programmes où sont notamment listées les propositions des candidats dans le domaine de la culture. Vous pouvez les retrouver ci-dessous :                         09:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le smic à 1 500 euros net et la fin des primes, dans le programme social de Fabien Roussel        Après Anne Hidalgo, c’est au tour de Fabien Roussel d’évoquer son programme social devant la CFDT. « Le plaisir c’est de gauche. Je dirai même, jouir c’est de gauche », a-t-il notamment lancé, en écho de son slogan de campagne « La France des jours heureux ». Le candidat communiste a notamment promis d’abroger les lois travail adoptées durant les mandats de François Hollande et d’Emmanuel Macron.          « Je veux remettre au cœur de la France le travail et la fiche de paie », a-t-il également exposé. Dans son programme, le député souhaite en finir avec les primes – « les primes, ça déprime. On ne cotise pas avec des primes » –, augmenter le smic à 1 500 euros net, la retraite minimum à 1 200 euros net ou encore lancer une augmentation de 30 % du point d’indice des fonctionnaires.          Pour lutter contre le réchauffement climatique, le député communiste a renouveler son envie de s’appuyer sur un mix énergétique avec les énergies renouvelables, le nucléaire, les éoliennes ainsi que la création d’un service public de l’énergie. « Je dis aux classes populaires que s’ils ont une voiture polluante, nous ne vous interdirons pas de rentrer dans les villes mais nous vous donnerons une prime de 10 000 euros pour changer votre voiture, vous ne paierez plus vos transports en commun, a-t-il expliqué. Nous sommes dans la décennie où tout est possible. »                                         Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A un mois de l’élection présidentielle et un peu plus de trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…, retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/10/19-11">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ En campagne depuis seize mois, le candidat « insoumis » se rapproche du seuil de qualification et se pose en barrage contre l’extrême droite pour convaincre à gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Jean-Luc Mélenchon rêve du palier du second tour de la présidentielle, marche après marche      En campagne depuis seize mois, le candidat « insoumis » se rapproche du seuil de qualification et se pose en barrage contre l’extrême droite pour convaincre à gauche.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 03h54, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lors du meeting de campagne de Jean-Luc Mélenchon à Lyon, le 6 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Pour une « tortue sagace », l’animal totem que s’est attribué Jean-Luc Mélenchon, c’est presque une accélération. Un mois à peine après avoir lancé en boucle la musique du « vote efficace » à gauche, le candidat à l’élection présidentielle franchit un nouveau palier et tente de s’installer en candidat capable de se qualifier pour le second tour.          Depuis quelques jours, certains sondages le montrent en troisième homme, derrière Marine Le Pen, et devant Eric Zemmour et Valérie Pécresse. Semaine après semaine, le candidat de L’Union populaire atteint les étapes qu’il s’était fixées. Chacune soigneusement préparée et séquencée de mois en mois par son équipe, qui le regarde les atteindre l’œil sur la montre. Et ponctue chaque progression par un événement en grande pompe. Mercredi 9 mars, c’était une conférence de presse au siège de La France insoumise (LFI), son mouvement.          « Cette affaire de ma présence au second tour modifie le champ politique », a fait valoir le candidat. « On va voir les deux visions du monde qui sont à l’œuvre (…), c’est plus honorable un deuxième tour de cette nature, plus classique, que des gens qui se disputent la manière de maltraiter les immigrés », a-t-il ajouté, renvoyant dos à dos Emmanuel Macron et l’extrême droite. Et d’appuyer : « L’intérêt du pays est dans un second tour Macron-Mélenchon. » Il mise en outre sur une recrudescence de la participation : « Sur les gens de la gauche désespérée, les quartiers populaires, ça a un impact. Tous ces gens qui sont tellement dégoûtés de tout, ils s’avancent si [voter] ça sert à quelque chose. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse                 Faire du vote Mélenchon un outil pour retrouver un paysage politique bipolaire, la condition pour restaurer un débat démocratique, l’argumentaire est peaufiné depuis des mois. Mi-février, devant son « parlement » de campagne, il prédisait : « Au mois de mars, nous serons en évidente première position. » A gauche, s’entend. « Mars, c’est le moment où nous affrontons l’adversaire, l’adversaire c’est Macron », disait-il, avant d’ajouter : « Evidemment que c’est l’extrême droite mais comme il a partie liée avec elle… » Dans la narration, les choses sont claires : après avoir affronté Eric Zemmour, Jean-Luc Mélenchon vise désormais Emmanuel Macron. Il y a pourtant l’obstacle de Marine Le Pen. Avec cette dernière, le débat se fera sur la question sociale, prévient son directeur de campagne, Manuel Bompard. Une manière de l’affronter sans fâcher un certain électorat populaire poreux entre les deux candidats.          « C’est ou moi ou qui ? »        Il vous reste 64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/10/presidentielle-2022-marche-apres-marche-melenchon-reve-du-palier-du-second-tour_6116854_6059010.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon r\u00eave du palier du second tour de la pr\u00e9sidentielle, marche apr\u00e8s marche","dateCreated":"2022-03-10T03:54:59+01:00","datePublished":"2022-03-10T03:54:59+01:00","dateModified":"2022-03-10T15:14:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"En campagne depuis seize mois, le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb se rapproche du seuil de qualification et se pose en barrage contre l\u2019extr\u00eame droite pour convaincre \u00e0 gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/9031308_1646871269438-cbi1009007.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-12">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La guerre en Ukraine illustre une nouvelle fois le danger de la dépendance aux énergies fossiles. Les Européens doivent saisir l’occasion pour réduire fortement leur consommation d’énergie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Planète             Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon      La guerre en Ukraine illustre une nouvelle fois le danger de la dépendance aux énergies fossiles. Les Européens doivent saisir l’occasion pour réduire fortement leur consommation d’énergie.          Par Nabil Wakim         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les Occidentaux mettent tout en œuvre pour tenter d’asphyxier tous les secteurs de l’économie russe. Tous ? L’un résiste aux assauts des sanctions européennes : les énergies fossiles. Le pétrole, le gaz et le charbon sont aussi vitaux pour l’économie russe que pour les pays d’Europe continentale. Dans l’arsenal des sanctions financières, il a fallu préserver deux banques russes – dont celle affiliée au géant gazier Gazprom – qui continuent de pouvoir utiliser le réseau international Swift. Dans les jours qui ont suivi l’attaque russe, les Européens ont continué d’acheter pour 700 millions d’euros par jour de produits énergétiques russes, selon l’agence Bloomberg.                           Le direct du 10 mars :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                 « Plus personne ne peut se bercer d’illusions », résume Fatih Birol, directeur exécutif de l’Agence internationale de l’énergie (AIE), « la Russie utilise le gaz comme une arme politique et économique ». Tous les pays européens ne sont pas dépendants de la même manière : la France n’importe que 20 % de son gaz de Russie, l’Allemagne 55 %, et plusieurs pays d’Europe centrale et orientale, comme la Hongrie ou la République tchèque, 100 % . Mais le moindre soubresaut sur les livraisons de gaz russe fait flamber les prix pour tous : ils ont été multipliés par deux au lendemain de l’offensive.                           Lire aussi :  Le point sur les sanctions internationales à l’encontre de la Russie                 Déstabiliser les économies européennes          Il est très difficile pour les Européens de se libérer de cette tutelle gazière à brève échéance : la production mondiale n’est pas extensible, et il n’est pas possible de remplacer dans les mêmes volumes la Russie par d’autres fournisseurs. Cette dépendance est utilisée par Vladimir Poutine pour déstabiliser les économies européennes. Dès le déclenchement des premières sanctions, l’ancien président russe Dmitri Medvedev a tweeté : « Bienvenue dans le nouveau monde où les Européens paieront 2 000 euros pour 1 000 mètres cubes de gaz » – un tarif très largement supérieur à celui payé habituellement par les Européens.          Cette augmentation va avoir des conséquences massives en Europe. D’abord pour les particuliers chauffés au gaz et les industries qui l’utilisent. Plus grave encore, elle va pousser à la hausse les prix de l’électricité, souvent tirés par les prix du gaz qui est très utilisé pour faire tourner les centrales électriques. Plus le gaz est cher, plus le prix de l’électricité va augmenter. Quel dirigeant européen sera prêt à assumer une multiplication par trois ou quatre des prix de l’électricité par solidarité avec l’Ukraine ? Ou un arrêt de certaines usines qui cesseraient d’être rentables avec un prix de l’énergie aussi élevé ?        Il vous reste 56.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/10/energies-fossiles-pour-la-paix-et-pour-le-climat-il-faut-chasser-le-gaspi_6116869_3232.html"},"headline":"Pour la paix et pour le climat, il faut faire la \u00ab\u00a0chasse au gaspi\u00a0\u00bb du gaz, du p\u00e9trole et du charbon","dateCreated":"2022-03-10T06:15:11+01:00","datePublished":"2022-03-10T06:15:11+01:00","dateModified":"2022-03-10T18:22:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"La guerre en Ukraine illustre une nouvelle fois le danger de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Les Europ\u00e9ens doivent saisir l\u2019occasion pour r\u00e9duire fortement leur consommation d\u2019\u00e9nergie.","author":[{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/03/26/914/0/5568/2784/1342/696/60/0/157945c_5514107-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-13">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Visualisez la synthèse des parrainages, des intentions de vote et des temps de parole des candidats en carte et en graphiques actualisés chaque semaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                Election présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole   Par Raphaëlle Aubert, Manon Romain et Gary Dagorn  Publié le 22 février 2022 à 17h05 - Mis à jour le 08 mars 2022 à 12h46        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesVisualisez la synthèse des parrainages, des intentions de vote et des temps de parole des candidats en carte et en graphiques actualisés chaque semaine.                       

.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

article .article-container {
    padding-left: 0; 
    padding-right: 0; 
}

article .article-container header{
    padding-left: 1.6rem;
    padding-right: 1.6rem;
}

 section .article_content p, article > section .article_content p{
    padding-left: 1.6rem;
    padding-right: 1.6rem;
}

.snippet-container {
    margin-bottom: 0rem;
    overflow-x: hidden;
}

/* ----------------------------- */
/* -------- INTRODUCTION ------- */
/* ----------------------------- */

.pres2022_suivi .p_introduction {
    max-width: 63rem!important;
    margin: 50px auto 60px;
    font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
    font-size: 1.9rem;
}

.pres2022_suivi .p_introduction span[data-scenario]{
    display: none;
}

/* --------------------------------- */
/* -------- COMPTE À REBOURS ------- */
/* --------------------------------- */


.pres2022_suivi .p_comptearebours {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 63rem;
    text-align: center;
    font-size: 1.9rem;
    font-weight: 500;
    color: var(--bleu);
}

.pres2022_suivi .p_comptearebours span {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.pres2022_suivi .p_comptearebours span[data-txt="decompte"] {
    color: var(--rouge);
    font-weight: 500;
}

.pres2022_suivi .p_comptearebours span[data-txt="hui"] {
    color: var(--rouge);
    font-weight: 500;
}

/* --------------------------- */
/* -------- CALENDRIER ------- */
/* --------------------------- */

.pres2022_suivi .p_calendrier{
    max-width: 700px!important;
    margin: 40px auto 200px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_huicadre{
    width: 80px;
    height: 35px;
    margin-left: 0%;
    background-color: var(--bleu);
    border:none;
    color: #fff;
    text-align: center;
    line-height: 35px;
    font-size: 1.5rem;
    transition: all ease .2s;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_huiligne{
    width: 0%;
    height: 40px;
    margin: 0 0 4px 0;
    background-color: transparent;
    border-right: 3px solid var(--bleu);
    transition: all ease .2s;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne{
    width: 100%;
    height: 46px;
    border-color: var(--bleu);
    border-width: 3px 0px;
    border-style: solid;
    margin: 0;
    padding: 5px 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes{
    position: relative;
    margin: 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode{
    position: absolute;
    background-color: #aeb8df;
    border-radius: 2px;
    width: auto;
    height: 30px;
    padding: 3px 4px;
    text-align: center;
    text-overflow: ellipsis;
    overflow: hidden;
    white-space: nowrap;
    /*word-wrap: break-word*/
    color: #000;
    line-height: 25px;
    font-size: 1.5rem;
    cursor: pointer;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements{
    position: relative;
    margin: 4px 0 0 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement{
    width: 0%;
    height: 70px;
    background-color: transparent;
    border-right: 3px solid var(--bleu);
    transition: all ease .2s;
    float: left;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement[data-statut="hui"]{
    border-right-color: var(--rouge);
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement[data-statut="passe"]{
    border-right-color: var(--gris);
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels{
    position: relative;
    margin: calc(4px + 70px) 0 0 0;
    clear: both;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label{
    display: inline-block;
    text-align: right;
    width: auto;
    margin: 0;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.3;
    float: left;
}

 span{
    display: block;
    clear: both;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label span.d_label_date{
    color: var(--bleu);
    font-weight: bold;
    margin: 3px 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label[data-statut="hui"] span.d_label_date span{
    color: var(--rouge);
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label[data-statut="passe"] span.d_label_date{
    color: var(--gris);
}

/* ------------------------------ */
/* -------- MODE SOMBRE --------- */
/* ------------------------------ */


[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode {
    background-color: #8b99cf;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_huicadre {
    background-color: var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_huiligne {
    border-right: 3px solid var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne {
    border-color: var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement {
    border-right: 3px solid var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label span.d_label_date {
    color: var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_comptearebours {
    color: var(--bleu_dark);
}


@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        font-size: 1.9rem;
        margin: 40px auto 80px;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 80%;
        margin: 40px auto 180px;
        font-size: 1.7rem;
    }
    
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        font-size: 1.8rem;
        margin: 40px auto 80px;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 90%;
        margin: 35px auto 150px;
        font-size: 1.7rem;
    }
    
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        width: 100%;
        font-size: 1.7rem;
        padding-left: 1.6rem;
        padding-right: 1.6rem;
        margin: 30px auto 70px;
        line-height: 1.4;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 92%;
        margin: 30px auto 100px;
        font-size: 1.6rem;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode {
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 25px;
    }
    
}

@media screen and (max-width: 530px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        margin: 30px auto 60px;
        font-size: 1.7rem;
        width: 100%;
        padding-left: 1.6rem;
        padding-right: 1.6rem;
        line-height: 1.5;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 96%;
        margin: 30px auto 70px;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label {
        font-size: 1.3rem;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode {
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 26px;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_huicadre {
        font-size: 1.3rem;
    }
}



. De nombreuses personnalités politiques ont déclaré leur candidature, une partie d’entre elles étant issue des partis traditionnels, tandis qu’une autre se jette dans la bataille des parrainages et tente de mener campagne.


Il reste  jours avant le premiersecond tour











		Cette page, mise à jour plusieurs fois par semaine, propose un suivi de la campagne présidentielle à travers plusieurs indicateurs matériels de la campagne permettant de mieux comprendre les dynamiques d’opinion et leur relation avec la visibilité des candidat·e·s à cette élection.



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    calendrier();
    console.clear();

    $(".pres2022_suivi .p_calendrier").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".p_periode",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    function calendrier() {

        var scenario = "";
        var aujourdhui = new Date();

        var scenarios = [
aujourd'hui"},
aujourd'hui"},
aujourd'hui"},
            {id:"2022+", debut:new Date(2023,0,1),txt:""}
        ];

        var formulations = {
e République française aura lieu les 10 et 24 avril prochains",
e République française se tiendra le 24 avril prochain",
e République française a eu lieu les 10 et 24 avril derniers",
e République françaisea eu lieu les 10 et 24 avril 2022"
        }

        var evenements = [
            {date:new Date(2022,2,7), nom:"Publication de la liste des candidats", mobile:"Liste des candidats"},
er tour"},
nd tour"},
        ];

        var periodes = [
            {debut:new Date(2022,0,27), fin:new Date(2022,2,4), nom:"Parrainages", tt:"Collecte des 500 parrainages"},
            {debut:new Date(2022,2,28), fin:new Date(2022,3,9), nom:"Campagne", tt:"Campagne officielle"},
        ];

        $.each(scenarios, function(i, d) {
            if(intervalle(aujourdhui, d.debut) == 0)
                $(".pres2022_suivi .p_comptearebours").html(d.txt);

 d.debut.getTime()){     
                scenario = d.id;
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-scenario]").hide();
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-scenario='" + scenario + "']").css("display", "inline");
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span#p_introduction_formulation").html(formulations[scenario]);
            }
        });

        console.log(scenario);

        if(scenario == "avant"){
            $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='decompte']").html(intervalle(evenements[1].date, aujourdhui))
            if(intervalle(evenements[1].date, aujourdhui) == 1)
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='pluriel']").hide();
        }
        else if(scenario == "pendant"){
            $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='decompte']").html(intervalle(evenements[2].date, aujourdhui));
            if(intervalle(evenements[2].date, aujourdhui) == 1)
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='pluriel']").hide();
        }
        else{
            $(".pres2022_suivi .p_comptearebours").hide()
            $(".pres2022_suivi .p_calendrier").hide()
        }

        var place_avant = 0;

        var bornes = [new Date(2022,0,15), new Date(2022,3,24)],
            nb_jours = jours(bornes[0],bornes[1]);

        var largeur = parseFloat($("#p_ligne").width()),
            largeur_jour = 100 / nb_jours;

        var compteur = jours(bornes[0], aujourdhui);

        $("#p_huiligne").css("width",compteur * largeur_jour + "%")
        $("#p_huicadre").css("margin-left","calc(" + compteur * largeur_jour + "% - 42px")
        $("#p_huicadre").html(aujourdhui.toLocaleDateString('fr-FR', { month: 'long', day: 'numeric' }))

 bornes[1].getTime())
            $("#p_huiligne, #p_huicadre").hide();

        $.each(periodes, function(i, d) {  
            var compteur_periode = jours(bornes[0], d.debut)
                largeur_periode = largeur_jour * jours(d.debut,d.fin);

" + d.tt + "";
Du " + dateTexte(d.debut) + " au " + dateTexte(d.fin) + " 2022";

' + d.nom + '')
        });

        $.each(evenements, function(i, d) {  
            var compteur_evenement = jours(bornes[0], d.date),
 d.date.getTime() ? "passe" : (aujourdhui.getTime() == d.date.getTime() ? "hui" : false);
            
 0)
                place_avant = jours(bornes[0], evenements[i - 1].date) * largeur_jour;

')
            
' + d.date.toLocaleDateString('fr-FR', { month: 'long', day: 'numeric' }) + ''+ dateCourte(d.date) + '' + d.nom + '' + d.mobile + '')
            
        });
        
    }

    function jours(premier, second) {
        return Math.round((second - premier) / (1000 * 60 * 60 * 24));
    }

    function dateCourte(date) {
        return date.getDate() + "/" + (date.getMonth()      }

    function dateTexte(date) {
        var mois = ["janvier","février","mars","avril","mai","juin","juillet","août","septembre","octobre","novembre","décembre"]
        return date.getDate() + " " + mois[date.getMonth()];
    }

    function intervalle(d1, d2){
        var unjour  = 24 * 60 * 60 * 1000;
        return Math.ceil((d1.getTime() - d2.getTime()) / unjour);
    }

    function memejour(d1, d2){

    }

});
                        


    .pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='sondages'] {
        margin-top: 0!important;
    }
    /* ------------------------------- */
    /* ---- SONDAGES : SELECTEUR ----- */
    /* ------------------------------- */

    .pres2022_suivi .p_graphique_instruction {
        text-transform: initial;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        letter-spacing: initial;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 1.33;
        text-align: center;
        text-transform: uppercase;
        color: #000;
        margin: 15px auto;
        pointer-events: none;
        width: 100%;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur {
        display: flex;
        margin: 0 auto;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
        padding: 5px 6px;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        transition: all .3s ease;
        cursor: pointer;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat:hover {
        background-color: #DDD;
        transition: all .3s ease;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-select="yes"] {
        
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-select="no"] {
        filter: grayscale(100%);
        opacity: 0.6;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
        height: 35px;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
        height: 35px;
        width: 35px;
        border-radius: 100%;
        padding: 2px;
        border: 2px solid transparent;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .2px;
        padding-top: 2px;
        text-align: center;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LEXG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lexg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LLO"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--llo);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LNPA"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lnpa);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LCOM"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lcom);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LFI"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lfi);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LSOC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lsoc);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LRDG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lrdg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDVG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldvg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lug);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LVEC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lvec);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LECO"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--leco);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDIV"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldiv);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LREG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lreg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LGJ"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lgj);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LREM"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lrem);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LMDM"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lmdm);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUDI"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ludi);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--luc);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDVC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldvc);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LLR"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--llr);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUD"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lud);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDVD"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldvd);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDLF"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldlf);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDSV"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldsv);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LRN"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lrn);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LEXD"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lexd);
    }


    /* ------------------------------- */
    /* ---- GRAPHIQUE : SONDAGES ----- */
    /* ------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area{
        fill: none;
        stroke: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
        fill: none;
        stroke: none;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
        fill: none;
        stroke: none;
        stroke-width:1px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
        stroke-dasharray:5,3;
        stroke-opacity: .4;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
        fill: #000;
        stroke: #fff;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point{
        fill: none;
        stroke: none;
        cursor: pointer;
        opacity: .2;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        font-weight: 400;
        letter-spacing: .4px;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

 path.domain {
        stroke: #555;
    }

 .tick line {
        stroke: #555;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .20);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis .p_grid .domain {
        display: none
    }

 g:last-child {
        opacity: 1;
    }

    /* -------------------------------- */
    /* ---- SONDAGES : VISIBILITÉ ----- */
    /* -------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-visible="true"]{
        fill-opacity: .1;
        stroke-opacity: .0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-visible="false"]{
        fill-opacity: 0;
        stroke-opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-visible="true"]{
        opacity: 1;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-visible="true"]{
        opacity: .9;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-visible="true"]{
        opacity: 1;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
        opacity: .2;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
        transition: all ease .3s;
    }

    /* ----------------------------- */
    /* ---- SONDAGES : TOOLTIP ----- */
    /* ----------------------------- */

    .tooltipdecodeurs .texte_tt.chiffre_tt{
        font-weight: 700;
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt .date_tt{
        font-size: 1.4rem;
        font-weight: normal;
        color: #333;
    }

    /* ----------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEURS DES LIGNES ------- */
    /* ----------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXG"]{
        stroke: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLO"]{
        stroke: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LNPA"]{
        stroke: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LCOM"]{
        stroke: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LFI"]{
        stroke: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LSOC"]{
        stroke: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRDG"]{
        stroke: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVG"]{
        stroke: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUG"]{
        stroke: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LVEC"]{
        stroke: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LECO"]{
        stroke: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREG"]{
        stroke: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LGJ"]{
        stroke: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREM"]{
        stroke: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LMDM"]{
        stroke: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUDI"]{
        stroke: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUC"]{
        stroke: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVC"]{
        stroke: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLR"]{
        stroke: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUD"]{
        stroke: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVD"]{
        stroke: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd);
    }

    /* ------------------------------------------------------ */
    /* -------- SONDAGES : COULEURS DES POINTS FINAUX ------- */
    /* ------------------------------------------------------ */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }


    /* ----------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEURS DES MARGES ------- */
    /* ----------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEUR DES POINTS ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }


    /* -------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEUR DES NOMS ------- */
    /* -------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEUR DU TOOLTIP ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LEXG"]{
        color: var(--lexg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LLO"]{
        color: var(--llo);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LNPA"]{
        color: var(--lnpa);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LCOM"]{
        color: var(--lcom);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LFI"]{
        color: var(--lfi);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LSOC"]{
        color: var(--lsoc);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LRDG"]{
        color: var(--lrdg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDVG"]{
        color: var(--ldvg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUG"]{
        color: var(--lug);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LVEC"]{
        color: var(--lvec);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LECO"]{
        color: var(--leco);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDIV"]{
        color: var(--ldiv);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LREG"]{
        color: var(--lreg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LGJ"]{
        color: var(--lgj);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LREM"]{
        color: var(--lrem);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LMDM"]{
        color: var(--lmdm);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUDI"]{
        color: var(--ludi);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUC"]{
        color: var(--luc);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDVC"]{
        color: var(--ldvc);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LLR"]{
        color: var(--llr);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUD"]{
        color: var(--lud);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDVD"]{
        color: var(--ldvd);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDLF"]{
        color: var(--ldlf);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDSV"]{
        color: var(--ldsv);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LRN"]{
        color: var(--lrn);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LEXD"]{
        color: var(--lexd);
    }

    /* --------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : MODE SOMBRE ------- */
    /* --------------------------------------- */

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
        stroke: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .20);
    }

 text {
        color: #DADADA;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis g .domain{
        stroke: #bbb;
    }

 .tick > line{
        stroke: #bbb;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt .date_tt{
        color: #BBB;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }    

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDIV"]{
        color: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDLF"]{
        color: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDSV"]{
        color: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LRN"]{
        color: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LEXD"]{
        color: var(--lexd_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_graphique_instruction {
        color: #ddd;
    }

    @media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {
        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
            stroke-width:2px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
            opacity: .1;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
            stroke-width:2px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
            stroke-opacity: .7;
        }

 g:last-child {
            opacity: 1;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
            padding: 4px 5px 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
            font-size: 1.5rem;
            font-weight: 500;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name {
            letter-spacing: 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
            height: 30px;
            width: 30px;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
            height: 30px;
        }
    }

    @media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
            stroke-opacity: 0;
        }

 g:last-child {
            opacity: 1;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
            padding: 3px 4px 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
            font-size: 1.4rem;
            font-weight: 500;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name {
            letter-spacing: 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
            height: 28px;
            width: 28px;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
            height: 28px;
        }
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
            stroke-opacity: 0;
        }

 g:last-child {
            opacity: 1;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
            padding: 2px 3px 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
            font-size: 1.3rem;
            font-weight: 500;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name {
            letter-spacing: 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
            height: 28px;
            width: 28px;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
            height: 28px;
        }

    }





Les sondages
Que disent les enquêtes d’opinion ?
Depuis un an, plusieurs centaines d’enquêtes d’opinion sur la campagne présidentielle 2022 ont été réalisées et publiées par différentes entreprises de sondages et médias. Chacun d’entre eux donne une image, forcément incomplète, de l’opinion publique et des intentions de vote à un instant donné.
L’agrégateur ci-dessous a l’objectif de synthétiser ces enquêtes en grand nombre. Il permet ainsi de visualiser l’évolution des intentions de vote pour chacun des candidats à la présidentielle, depuis le printemps 2021. 

Synthèse des enquêtes d'opinion
mis à jour le 
Collectées par NSPPolls, accompagnée des marges d’erreurs et des informations sur chacune d’elles.
Afficher les candidats :







require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/sondages_agreg.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/sondages_indiv.js","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
    }

    var device = "";

    if(window.innerWidth         device = "mobile";
 530 && window.innerWidth         device = "medium-";
 750 && window.innerWidth         device = "medium+";
 1024)
        device = "desktop";
    
    var d3fr = d3.timeFormatLocale({
      "decimal": ",",
      "thousands": " ",
      "grouping": [3],
      "currency": ["€", ""],
      "dateTime": "%a %b %e %X %Y",
      "date": "%m/%d/%Y",
      "time": "%H:%M:%S",
      "periods": ["AM", "PM"],
      "days": ["Dimanche", "Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi"],
      "shortDays": ["Dim", "Lun", "Mar", "Mer", "Jeu", "Ven", "Sam"],
      "months": ["Janvier", "Février", "Mars", "Avril", "Mai", "Juin", "Juillet", "Août", "Septembre", "Octobre", "Novembre", "Décembre"],
      "shortMonths": ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "jui.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    $(".pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='sondages']").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".p_point[data-visible=true]",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("candidat") + '';
            let commanditaire = typeof($(this).data("commanditaire")) === 'undefined' ? "" : " pour " + $(this).data("commanditaire");

' + $(this).data("chiffre") + ' % le ' + $(this).data("date") + '';
Enquête ' + $(this).data("sondagier") + commanditaire + ' sur un sous-échantillon de ' + esp($(this).data("echantillon")) + ' personnes';

"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    if(device != "mobile"){
        $(".pres2022_suivi .p_graphique_selecteur").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 200
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 200
            },
            items: ".p_selecteur_candidat",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+2 top-5',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
' + $(this).data("candidat") + '';

"
            },
            open: function(event, ui) {
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
    }

    var id = {
        "Philippe Poutou":"poutouphilippe",
        "Jean Lassalle":"lassallejean",
        "Marine Le Pen":"lepenmarine",
        "Fabien Roussel":"rousselfabien",
        "Jean-Luc Mélenchon":"melenchonjeanluc",
        "Emmanuel Macron":"macronemmanuel",
        "Yannick Jadot":"jadotyannick",
        "Nathalie Arthaud":"arthaudnathalie",
        "Nicolas Dupont-Aignan":"dupontaignannicolas",
        "Anne Hidalgo":"hidalgoanne",
        "Valérie Pécresse":"pecressevalerie",
        "Eric Zemmour":"zemmoureric",
        "Florian Philippot":"philippotflorian",
        "Christiane Taubira":"taubirachristiane",
        "François Asselineau":"asselineaufrancois"
    };

    var noms = {
        "mobile": {
            "Philippe Poutou":"PP",
            "Jean Lassalle":"JL",
            "Marine Le Pen":"MLP",
            "Fabien Roussel":"FR",
            "Jean-Luc Mélenchon":"JLM",
            "Emmanuel Macron":"EM",
            "Yannick Jadot":"YJ",
            "Nathalie Arthaud":"NA",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"NDA",
            "Anne Hidalgo":"AH",
            "Valérie Pécresse":"VP",
            "Eric Zemmour":"EZ",
            "Florian Philippot":"FP",
            "Christiane Taubira":"CT",
            "François Asselineau":"FA"
        },
        "medium-": {
            "Philippe Poutou":"PP",
            "Jean Lassalle":"JL",
            "Marine Le Pen":"MLP",
            "Fabien Roussel":"FR",
            "Jean-Luc Mélenchon":"JLM",
            "Emmanuel Macron":"EM",
            "Yannick Jadot":"YJ",
            "Nathalie Arthaud":"NA",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"NDA",
            "Anne Hidalgo":"AH",
            "Valérie Pécresse":"VP",
            "Eric Zemmour":"EZ",
            "Florian Philippot":"FP",
            "Christiane Taubira":"CT",
            "François Asselineau":"FA"
        },
        "medium+": {
            "Philippe Poutou":"Poutou",
            "Jean Lassalle":"Lassalle",
            "Marine Le Pen":"Le Pen",
            "Fabien Roussel":"Roussel",
            "Jean-Luc Mélenchon":"Mélenchon",
            "Emmanuel Macron":"Macron",
            "Yannick Jadot":"Jadot",
            "Nathalie Arthaud":"Arthaud",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"D.-Aignan",
            "Anne Hidalgo":"Hidalgo",
            "Valérie Pécresse":"Pécresse",
            "Eric Zemmour":"Zemmour",
            "Florian Philippot":"Philippot",
            "Christiane Taubira":"Taubira",
            "François Asselineau":"Asselineau"
        },
        "desktop": {
            "Philippe Poutou":"Poutou",
            "Jean Lassalle":"Lassalle",
            "Marine Le Pen":"Le Pen",
            "Fabien Roussel":"Roussel",
            "Jean-Luc Mélenchon":"Mélenchon",
            "Emmanuel Macron":"Macron",
            "Yannick Jadot":"Jadot",
            "Nathalie Arthaud":"Arthaud",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"D.-Aignan",
            "Anne Hidalgo":"Hidalgo",
            "Valérie Pécresse":"Pécresse",
            "Eric Zemmour":"Zemmour",
            "Florian Philippot":"Philippot",
            "Christiane Taubira":"Taubira",
            "François Asselineau":"Asselineau"
        },
        
    };

    var initiales = {
        "Philippe Poutou":"PP",
        "Jean Lassalle":"JL",
        "Marine Le Pen":"MLP",
        "Fabien Roussel":"FR",
        "Jean-Luc Mélenchon":"JLM",
        "Emmanuel Macron":"EM",
        "Yannick Jadot":"YJ",
        "Nathalie Arthaud":"NA",
        "Nicolas Dupont-Aignan":"NDA",
        "Anne Hidalgo":"AH",
        "Valérie Pécresse":"VP",
        "Eric Zemmour":"EZ",
        "Florian Philippot":"FP",
        "Christiane Taubira":"CT",
        "François Asselineau":"FA"
    };

    var visible = {
        "Philippe Poutou": false,
        "Jean Lassalle": false,
        "Marine Le Pen": true,
        "Fabien Roussel": true,
        "Jean-Luc Mélenchon": true,
        "Emmanuel Macron": true,
        "Yannick Jadot": true,
        "Nathalie Arthaud": false,
        "Nicolas Dupont-Aignan": false,
        "Anne Hidalgo": false,
        "Valérie Pécresse": true,
        "Eric Zemmour": true,
        "Florian Philippot": false,
        "Christiane Taubira": false,
        "François Asselineau": false
    };

    var ratios = {
        "mobile": 1.4,
        "medium-": 1.2,
        "medium+": 1,
        "desktop": 0.66
    },
        marginleft = {
        "mobile": 25,
        "medium-": 25,
        "medium+": 45,
        "desktop": 45
    },
        marginnames = {
        "mobile": 60,
        "medium-": 60,
        "medium+": 80,
        "desktop": 110
    },
        points_finaux = {
        "mobile": 2,
        "medium-": 3,
        "medium+": 4,
        "desktop": 5,
    },
        points_sondages = {
        "mobile": 1,
        "medium-": 1,
        "medium+": 2,
        "desktop": 2
    },
        ticks_x = {
        "mobile": 3,
        "medium-": 4,
        "medium+": 5,
        "desktop": 7
    }, 
        ticks_y = {
        "mobile":"",
        "medium-": "",
        "medium+": " %",
        "desktop":" %"
    },
        padding_name = {
        "mobile": 6,
        "medium-": 8,
        "medium+": 10,
        "desktop": 13
    },
        espacement = {
        "mobile": " ",
        "medium-": " ",
        "medium+": " · ",
        "desktop": " · "
    }

    var scores = [];

    var groupes = d3.nest().key(function(d) { return d.candidat; }).entries(sondages_agreg);

    var date_maj = null;

    var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    var moisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];
    
    var width = $(".p_graphique[data-graph='sondages']").width(),
        ratio  = (ratios[device]),
        height = width * ratio;

    var margin = {
        top: 20,
        bottom: 20,
        left: marginleft[device],
        right: 20,
        names: marginnames[device],
    };

    for(var i = 0; i         /* Date de mise à jour */
        if(groupes[i].key == "Emmanuel Macron"){
            date_maj = unix2maj(groupes[i].values[groupes[i].values.length - 1].date)
        }

        groupes[i].visible = visible[groupes[i].key]

        scores.push({candidat:groupes[i].key,score:groupes[i].values[groupes[i].values.length - 1].y})
    }

    scores.sort(function(a, b) {
        return parseFloat(b.score) - parseFloat(a.score);
    });

    for(var i = 0; i ';

';
';
';
' + initiales[scores[i].candidat] + '';
';
        $(".p_indicateur[data-indic='sondages'] .p_graphique_selecteur").append(selecteur)
    }

    $(".p_maj[data-graph='sondages'] span").html(date_maj)
    
    const svg = d3.select(".p_graphique[data-graph='sondages']").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("class","p_sondages")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const svg_axis = svg.append("g").attr("class","p_axis");
    const svg_lines = svg.append("g").attr("class","p_lines");
    const svg_lines_int = svg.append("g").attr("class","p_lines p_lines_int");
    const svg_areas = svg.append("g").attr("class","p_areas");
    const svg_points = svg.append("g").attr("class","p_points");
    const svg_names = svg.append("g").attr("class","p_names");

    var x = d3.scaleUtc()
 new Date(d.date)), d3.max(sondages_indiv, d => new Date(d.fin_enquete * 1000))])
            .range([0, width - margin.right - margin.names]);

    var y = d3.scaleLinear()
 d.ysup)])
            .range([height - margin.bottom, margin.top]);

    var xAxis = d3.axisBottom(x).ticks(ticks_x[device]).tickSizeOuter(0).tickFormat(d3fr.format("%b %y")).tickPadding(10);
 d + ticks_y[device]);

    groupes.forEach(function(d) {
        d.labelY = y(d.values[d.values.length - 1].y);
    });

    relaxLabels(groupes);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_x")
        .attr("transform","translate(0," + (height - margin.top) + ")")
        .call(xAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_y")
        .call(yAxis);

    svg_axis.append("g")
            .attr("class", "p_grid y")
            .call(d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.names)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickFormat("")
            );

    svg_axis.append("g")
            .attr("class", "p_grid x")
            .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")")
            .call(d3.axisBottom(x)
                .ticks(ticks_x[device])
                .tickSize(height - margin.top - margin.bottom)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickFormat("")
            );

    svg_areas.selectAll(".p_area")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_area")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.area()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y0(function(d) { return y(d.yinf); })
                    .y1(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

    svg_lines.selectAll(".p_line")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.y); })
                    (d.values)
            });

    svg_lines_int.selectAll(".p_line_sup")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line p_line_int p_line_sup")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

    svg_lines_int.selectAll(".p_line_inf")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line p_line_int p_line_inf")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.yinf); })
                    (d.values)
            });

    svg_names.selectAll(".p_name")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("text")
            .attr("class", "p_name")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("x", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date) + padding_name[device];
            })
            .attr("y", function(d){
                return d.labelY + 4.5;
            })
            .text(function(d){
                return noms[device][d.key] + espacement[device] + arrScore(d.values[d.values.length - 1].yinf) + "-" + arrScore(d.values[d.values.length - 1].ysup) + " %";
            });    

    svg_lines.selectAll(".p_final")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("circle")
            .attr("class", "p_final")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("r", points_finaux[device])
            .attr("cx", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date);
            })
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

    svg_points.selectAll("circle")
        .data(sondages_indiv)
        .join("circle")
            .attr("class", "p_point")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.candidat]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.candidat; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.candidat]; })
            .attr("data-chiffre", function(d){ return d.intentions.toString().replace(".",","); })
            .attr("data-sondagier", function(d){ return d.nom_institut; })
            .attr("data-commanditaire", function(d){ return d.commanditaire; })
            .attr("data-echantillon", function(d){ return d.sous_echantillon; })
            .attr("data-date", function(d){ return unix2txt(d.fin_enquete); })
 x(new Date(d.fin_enquete * 1000)))
 y(d.intentions))
            .attr("r", points_sondages[device]);

    $(".pres2022_suivi .p_selecteur_candidat").click(function(){
        
        toggleCandidat($(this).data("candidat"));
        
        if($(this).attr("data-select") == "yes")
            $(this).attr("data-select","no")
        else if($(this).attr("data-select") == "no")
            $(this).attr("data-select","yes")
        
    })

    function unix2txt(timestamp) {

        var date = new Date(timestamp * 1000);
        return date.getDate() + " " + moisCourt[date.getMonth()] + " " + date.getFullYear();
    }

    function unix2maj(timestamp) {

        var date = new Date(timestamp);

        return date.getDate() + " " + mois[date.getMonth()];
    }

    function unix2date(timestamp) {

        var date = new Date(timestamp * 1000);
        var mois = date.getMonth() + 1;
        var jour = date.getDate();

        if(mois             mois = "0" + mois;
        if(jour             jour = "0" + jour;

        return jour + "/" + mois + "/" + date.getFullYear();
    }

    function arrScore(score){
 3)
            return Math.round(score);
        else if(score              return score.toFixed(1).replace(".",",").replace(",0","");
    }

    function toggleCandidat(candidat){

        if($("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible") == "true"){
            $("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible","false");

            for(var i = 0; i                 if(groupes[i].key == candidat){
                    groupes[i].visible = false;
                    visible[candidat] = false;
                }

        }
        else if($("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible") == "false"){
            $("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible","true");
            
            for(var i = 0; i                 if(groupes[i].key == candidat){
                    groupes[i].visible = true;
                    visible[candidat] = true;
                }
        }

        var y_max = maxVisible(groupes);

        y.domain([0, y_max]);
        svg_axis.select(".p_y")
            .transition().duration(500)
            .call(yAxis);

        svg_axis.select(".p_grid.y")
            .transition().duration(500)
            .call(d3.axisLeft(y)
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.names)
                .tickFormat("")
            );

        svg_areas.selectAll(".p_area")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.area()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y0(function(d) { return y(d.yinf); })
                    .y1(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

        svg_lines.selectAll(".p_line")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })  
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.y); })
                    (d.values)
            });

        svg_lines_int.selectAll(".p_line_sup")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })  
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

        svg_lines_int.selectAll(".p_line_inf")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })  
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.yinf); })
                    (d.values)
            });

        groupes.forEach(function(d) {
            d.labelY = y(d.values[d.values.length - 1].y);
        });
        relaxLabels(groupes);

        svg_names.selectAll(".p_name")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })
            .transition().duration(500)
            .attr("y", function(d){
                return d.labelY + 4.5;
            });

        svg_lines.selectAll(".p_final")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })    
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

        svg_points.selectAll("circle")
            .data(sondages_indiv)
            .filter(function(d) { return visible[d.candidat] == true; })
 y(d.intentions));
    }

    function maxVisible(data) {
        
        var max = 0;
        for(var i = 0; i             
            if(data[i].visible){
                for(var j = 0; j  max)
                        max = data[i].values[j].ysup;
                }
            }
        }

        return max;
    }

    function esp(nStr){
        nStr = parseInt(nStr)
        nStr += '';
        x = nStr.split('.');
        x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
        var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
        while (rgx.test(x1)) {
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
        }
        return x1 + x2;
    }

    function relaxLabels(data) {
        
        var spacing = 20;
        var dy = 2;
        var repeat = false;
        var count = 0;

        data.forEach(function(dA, i) {
            var yA = dA.labelY;
            data.forEach(function(dB, j) {
                var yB = dB.labelY;
                if (i === j) {
                    return;
                }
                var diff = yA - yB;
 spacing || (!dB.visible || !dA.visible)) {
                    return;
                }
                repeat = true;
 0 ? 1 : -1;
                adjust = magnitude * dy;
                dA.labelY = +yA + adjust;
                dB.labelY = +yB - adjust;
 height ? height : dB.labelY
 height ? height : dA.labelY
            })
        })
        if (repeat) {
            relaxLabels(data);
        }
    }

});
                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

.pres2022_suivi .p_indicateur .p_graphique_conteneur .p_graphique_texte {
    width: 100%;
}

/* barchart */

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lexg"] {
    background-color: var(--lexg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="llo"] {
    background-color: var(--llo);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lnpa"] {
    background-color: var(--lnpa);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lcom"] {
    background-color: var(--lcom);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lfi"] {
    background-color: var(--lfi);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lsoc"] {
    background-color: var(--lsoc);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lrdg"] {
    background-color: var(--lrdg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldvg"] {
    background-color: var(--ldvg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lug"] {
    background-color: var(--lug);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lvec"] {
    background-color: var(--lvec);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="leco"] {
    background-color: var(--leco);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldiv"] {
    background-color: var(--ldiv);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lreg"] {
    background-color: var(--lreg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lgj"] {
    background-color: var(--lgj);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lrem"] {
    background-color: var(--lrem);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lmdm"] {
    background-color: var(--lmdm);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ludi"]{
    background-color: var(--ludi);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="luc"] {
    background-color: var(--luc);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldvc"] {
    background-color: var(--ldvc);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="llr"] {
    background-color: var(--llr);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lud"] {
    background-color: var(--lud);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldvd"] {
    background-color: var(--ldvd);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldlf"] {
    background-color: var(--ldlf);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldsv"] {
    background-color: var(--ldsv);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lrn"] {
    background-color: var(--lrn);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lexd"] {
    background-color: var(--lexd);
}

/* ------------------------ */
/* --- Parrainages chart -- */
/* ------------------------ */

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_picture {
    width: 40px!important;
    height: 40px;
    border-radius: 50%;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_name {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    margin: 0px 0px 0px 12px;
    white-space: nowrap;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_label {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    position: relative;
    z-index: 10;
    background-color: #fff;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_data {
    width: auto;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_bar {
    height: 8px;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    margin-left: 13px;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 500;
    fill: #8B92A1;
    width: auto;
}

/* See more bar */

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morewrapper {
    overflow: hidden;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_more {
    max-height: 2500px;
    transition: all 0.5s ease-in;
}

.p_hide {
    max-height: 0 !important;
    transition: all 0.3s ease;
}

.p_parrchart_arrow {
    position: relative;
    margin-left: 7px;
}

.p_parrchart_arrow::before {
    content: '';
    border: solid #2A303C;
    border-width: 0 2px 2px 0;
    padding: 2px;
    transform: rotate(45deg);
    position: absolute;
    transition: transform 0.4s ease;
    left: 0;
    top: 35%;
    display: table;
    margin: 0 auto;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
}

.rotate.p_parrchart_arrow::before {
    transform: rotate(225deg);
    -webkit-transform: rotate(225deg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_moreline {
    width: 100%;
    margin-top: 20px;
    height: 2px;
    box-shadow: inset 0px 1px 0px #E2E4E9;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morebtn {
    width: 100%;
    color: #2A303C;
    font-weight: 600;
    font-size: 15px;
    line-height: 30px;
    text-align: center;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morebtn:hover {
    cursor: pointer;
    text-decoration: underline;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    margin-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
    position: absolute;
    border-right: 1px dashed #BDC1C8;
    height: 100%;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
    width: 20%;
    text-align: right;
    padding-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_seefirst {
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .p_texte {
        font-size: 17px;
        line-height: 26px;
        margin: 40px auto;
        max-width: 63rem;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 25%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 25%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 25%;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 30%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 30%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 30%;
    }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 38%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 38%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 38%;
    }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 45%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 45%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 45%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_picture {
        display: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_name {
        margin: 0;
    }
 }

 /* Dark mode */

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_label {
     color: #ccc;
     background-color: #333;
 }

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_name {
     color: #ccc;
 }

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morebtn {
     color: #eee;
 }

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_arrow::before {
     border-color: #eee;
 }






Les 500 signatures
Où en sont les candidats dans la course aux parrainages ?
Comme pour l’élection présidentielle de 2017, le Conseil constitutionnel a publié deux fois par semaine la liste actualisée des parrainages reçus pour les candidats et validés par ses soins. La liste définitive a été publiée le 7 mars, après la clôture de la période de collecte des parrainages le 4 mars.

Parrainages validés par candidat
arrêté le 
Nombre définitif de parrainages reçus par candidat et validés par le Conseil constitutionnel.


                    Les candidats absents de cette liste n'ont reçu aucun parrainage validé par le Conseil constitutionnel.









    // Populate parrainages bar chart

 {

        // Equivalences

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
            "philippotflorian":"F. Philippot",
            "taubirachristiane":"C. Taubira",
            "asselineaufrancois":"F. Asselineau",
            "kazibanasse":"A. Kazib",
            "thouyhelene":"H. Thouy",
            "kuzmanovicgeorges":"G. Kuzmanovic",
            "barniermichel": "M. Barnier",
            "chichearnaud": "A. Chiche",
            "miguetnicolas": "N. Miguet",
            "eggerclara": "C. Egger",
            "koeniggaspard": "G. Koenig",
            "martinezantoine": "A. Martinez",
            "smatirafik": "R. Smati",
            "mazuelphilippe": "P. Mazuel",
            "caumarie": "M. Cau",
            "bekaertcorinne": "C. Bekaert",
            "governatorijeanmarc": "J-M. Governatori",
            "grimalfabrice": "F. Grimal",
            "lamyaya": "Y. Lam",
            "langloisalexandre": "A. Langlois",
            "larrouturoupierre": "P. Larrouturou",
            "marechalphilippecelestin": "P. C. Maréchal",
            "schovanecjosef": "J. Schovanec",
            "roccamartin": "M. Rocca",
            "fessarddefoucaultbertrand": "B. F. de Foucault",
            "giffonjeanbaptiste": "J-B. Giffon",
        };

        // 1. Get dimensions

        const w_width = window.innerWidth;
        let part = 0.65;

        if (w_width             part = 0.40;
 530 && w_width             part = 0.47;
 750 && w_width             part = 0.55;
 1024 && w_width             part = 0.60;

        const maxWidth = document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parrainages_barre"]').offsetWidth * part;
        const maxParr = scores[0].score;
        const ratio = maxWidth / maxParr;

        // 2. Inner html

        let html =
        `



500

        `;

 {
            const width = d.score * ratio;
            const candidate = d.candidate;
            const nuance = candidats[candidate].nuance.toLowerCase();
            let picName = candidats[candidate].photo;
            let name = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];
            html +=
            `



${name}





${d.score}


            `;
            if (i === 16) {
                html +=
            `

`;
            }
        });
        html += `





Voir plus

`;
        document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parrainages_barre"]').innerHTML = html;
        document.querySelector(".p_parrchart_vertical").style.marginLeft = (500 * ratio) + "px";
        document.querySelector(".p_parrchart_goal").style.marginLeft = ((500 * ratio) + 10) + "px";
    }

    populateChart(parrainages_scores);

    // Set update date

    document.querySelector(".p_parrchart_maj").innerHTML = bar_update;

    // Listen to see more button

    const seeMoreTxt = document.querySelector(".p_parrchart_moretxt");
    const seeMore = document.querySelector(".p_parrchart_more");
 {
        if (seeMore.getAttribute("data-status") == "seemore") {
            seeMore.classList.remove("p_hide");
            document.querySelector(".p_parrchart_arrow").classList.add("rotate");
            seeMoreTxt.innerHTML = "Voir moins";
            seeMore.setAttribute("data-status", "seeless");

        }
        else {
            seeMore.classList.add("p_hide");
            seeMoreTxt.innerHTML = "Voir plus";
            document.querySelector(".p_parrchart_arrow").classList.remove("rotate");
            seeMore.setAttribute("data-status", "seemore");
        }

    });

                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

/* -------------------------------------- */
/* ---------- Map parrainages ----------- */
/* -------------------------------------- */

.pres2022_suivi .p_map {
    margin: 0 auto;
    width: 75%;
}

.p_map_instruction {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.33;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    color: #000;
    margin: 15px auto;
    pointer-events: none;
    width: 100%;
}

.p_map_filterwrapper {
    position: relative;
    width: 100%;
}

.p_map_filter {
    pointer-events: auto;
    scroll-behavior: smooth;
    display: flex;
    flex-direction: row;
    overflow-x: auto;
    white-space: nowrap;
    -ms-overflow-style: none;
    scrollbar-width: none;
}

.p_map_filter::-webkit-scrollbar {
  display: none;
}

.p_map_candidate {
    display: flex;
    position: relative;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    padding: 10px 5px;
    margin: 3px;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    font-size: 12px;
}

.p_map_name {
    width: 90px;

    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 111%;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;

    flex: none;
    order: 0;
    flex-grow: 0;
    margin: 0px 0px;
}

.p_map_score {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    flex: none;
    order: 1;
    flex-grow: 0;
    margin: 0px 0px;
}

.p_map_candidate.p_inactive {
    color: #717B8E;
    background: #FCFCFD;
    border: 0.5px solid #E2E4E9;
    transition: all .15s ease;
}

.p_map_candidate.p_inactive:hover {
    background: #F5F6F8;
}

.p_map_candidate.p_active {
    background: #E8EAEE;
    border: 0.5px solid #E8EAEE;
    box-sizing: border-box;
    color: #383F4E;
    transition: all .15s ease;
}

.p_map_candidate.p_active:hover {
    background: #E8EAEE;
}

.p_map_candidate:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_map_picture {
    border-radius: 50%;
    width: 50px !important;
    height: 50px !important;
    flex: none;
    order: 0;
    flex-grow: 0;
    margin: 5px 0px !important;
}

.p_map_zone {
    fill: #E8EAEE;
}

.p_map_zone:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #F5F6F8;
    transition: all .2s ease;
}

.p_map_idf {
    fill: #E8EAEE;
}

.p_map_idf:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #F5F6F8;
    transition: all .2s ease;
}

.p_map_back {
    position: absolute;
    z-index: 3;
    height: 100%;
    width: 138px;
    margin-right: calc(100% - 136px);
    opacity: 0;
    background: linear-gradient(90deg, #fff 0%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
    transition: all 0.5s ease;
    pointer-events: none;
}

.p_map_back:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_map_backsvg {
    margin-top: 44px!important;
    margin-left: 0px!important;
    width: 12px!important;
}

.p_map_backsvg[data-dark="false"] {
    display: inline;
}

.p_map_backsvg[data-dark="true"] {
    display: none;
}

.p_map_next {
    position: absolute;
    z-index: 3;
    height: 100%;
    width:  138px;
    margin-left: calc(100% - 136px);
    background: linear-gradient(270deg, #fff 0%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
    transition: all 0.5s ease;
}

.p_map_next:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_map_nextsvg {
    margin-top: 44px!important;
    margin-left: 116px!important;
    width: 12px!important;
}

.p_map_nextsvg[data-dark="false"] {
    display: inline;
}

.p_map_nextsvg[data-dark="true"] {
    display: none;
}

.p_map_candidatetitle {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-top: 30px;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    margin: 0 auto 10px;
    pointer-events: none;
    width: 100%;
}

.p_map_candidatename {
    width: 100%;
    font-size: 27px;
    line-height: 74%;
    font-weight: 500;
    color: #2A303C;
}

.p_map_candidatescore {
    width: 100%;
    padding: 10px;
    font-size: 15px;
    line-height: 74%;
    font-weight: 500;
    color: #8B92A1;
}

/* Map Tooltip */

.p_map_tooltip {
    font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    text-align: left;
    line-height: 2rem;

    position: absolute;
    overflow: visible;
    opacity: 0;
    transition: all 0.1s ease;

    color: #383f4e;
    background: #ffffff;
    border: 1px solid #e2e4e9;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    box-sizing: border-box;
    padding: 8px 10px;
    margin: 0px;

    word-wrap: break-word;
    min-width: 100px;
    max-width: 250px;
}

.p_map_tooltip .p_map_tooltiptitle {
    font-weight: 500;
    font-size: 1.3rem;
    letter-spacing: 0px;
    margin: .3rem 0;
}

.p_map_tooltip .p_map_separator {
    border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
    margin: 10px 0;
}

.aec {
     padding-bottom: 7rem!important;
 }

.p_map_extras {
    font-family:  "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    pointer-events: none;
    margin-top: 30px;
    width: 100%;
}

.p_map_extrastitle {
    color: #2A303C;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    margin: 0 auto 0;
    pointer-events: none;
    font-size: 15px;
    line-height: 100%;
}

.p_map_extrascontent {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    margin: 17px 0px;
    font-size: 14px;
}

.p_map_icon {
    flex: none;
    order: 0;
    flex-grow: 0;
    margin: 0px 5px;
}

.p_map_icontext {
    font-family:  "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;

    display: flex;
    align-items: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    margin: 0 6px;
}

.p_map_parliament {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    width: calc(100% / 2);
}

.p_map_etranger {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    width: calc(100% / 2);
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 85%;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 90%;
    }

    .aec {
         padding-bottom: 7rem!important;
     }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 95%;
    }

    .aec {
         padding-bottom: 7rem!important;
     }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 100%;
    }

    .p_map_icontext {
        font-size: 12px;
    }

    .p_map_back {
        width: 55px;
        margin-right: calc(100% - 53px);
    }

    .p_map_backsvg {
        margin-top: 44px!important;
        margin-left: 0!important;
        width: 12px!important;
    }

    .p_map_next {
        width: 55px;
        margin-left: calc(100% - 53px);
    }

    .p_map_nextsvg {
        margin-top: 44px!important;
        margin-left: 43px!important;
        width: 12px!important;
    }

    .p_map_icontext {
        font-size: 11px;
    }

    .p_map_parliament {
        width: calc(100% / 2.1);
    }

    .p_map_candidate {
        font-size: 9px;
        padding: 10px 1px;
    }

    .p_map_tooltip {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
     }

     .p_map_tooltip:after {
        content: "×";
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

     .aec {
          padding-bottom: 7rem!important;
      }

 }

 /* Dark mode */

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_instruction {
    color: #fff;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidate.p_inactive {
    color: #ddd;
    background: #444;
    border: 0.5px solid #555;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidate.p_inactive:hover {
    background: #666;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidate.p_active {
    background: #777;
    border: 0.5px solid #666;
    color: #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_idf {
    stroke: #333;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_back {
    background: linear-gradient(90deg, #333 0%, rgba(0, 0, 0, 0) 100%);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_next {
    background: linear-gradient(270deg, #333 0%, rgba(0, 0, 0, 0) 100%);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidatename {
    color: #EEE;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidatescore {
    color: #CCC;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_extrastitle {
    color: #CCC;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_tooltip {
    background-color: #333;
    color: #CCC;
    border: 0.5px solid #555;
    border-top: 2px solid #555 !important;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_tooltip .p_map_separator {
    border-bottom: solid 1px #555;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_border {
    stroke: #333;
}






Carte des parrainages reçus par candidat
Arrêté le 
Répartition géographique des parrainages validés par le Conseil constitutionnel pour chaque candidat. Les parrainages doivent provenir d'au moins 30 départements ou collectivités d'outre-mer différents.
Sélectionnez un candidat





 parrainage 













Non représenté sur la carte :




















                    Chaque parrainage est compté à l'échelon départemental, selon les données publiées par le Conseil constitutionnel. Les parrainages des conseillers territoriaux sont rattachés à la section départementale de l'élu. Les représentants des Français de l'étranger et les représentants français au Parlement européen sont comptabilisés en bas de la carte.












    // Define app situation

    let inApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);

    if (inApp) {
        document.querySelector(".p_map_tooltip").classList.add("aec");
    }

 {

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
            "philippotflorian":"F. Philippot",
            "taubirachristiane":"C. Taubira",
            "asselineaufrancois":"F. Asselineau",
            "kazibanasse":"A. Kazib",
            "thouyhelene":"H. Thouy",
            "kuzmanovicgeorges":"G. Kuzmanovic",
            "barniermichel": "M. Barnier",
            "chichearnaud": "A. Chiche",
            "miguetnicolas": "N. Miguet",
            "eggerclara": "C. Egger",
            "koeniggaspard": "G. Koenig",
            "martinezantoine": "A. Martinez",
            "smatirafik": "R. Smati",
            "mazuelphilippe": "P. Mazuel",
            "caumarie": "M. Cau",
            "bekaertcorinne": "C. Bekaert",
            "governatorijeanmarc": "J-M. Governatori",
            "grimalfabrice": "F. Grimal",
            "lamyaya": "Y. Lam",
            "langloisalexandre": "A. Langlois",
            "larrouturoupierre": "P. Larrouturou",
            "marechalphilippecelestin": "P. C. Maréchal",
            "fessarddefoucaultbertrand": "B. F. de Foucault",
            "schovanecjosef": "J. Schovanec",
            "roccamartin": "M. Rocca",
            "giffonjeanbaptiste": "J-B. Giffon",
        };

        // 1.  Define geo stuff

        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["georef-france-departement"]);
 a !== b);
 a === b);
        const zoneFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["georef-france-departement"]).features;
 [d.properties.dep_name, d]));

        // 2. Randomly assign displayed candidate among top 3

 {
            return Math.floor(Math.random() * max);
        };

        let currentCandidate = parrainages_scores[getRandInt(3)].candidate;

        // 3. Define dimensions

        let dimensions = {
            width: document.getElementById("p_map_wrapper").offsetWidth,
            margin: {
                top: 5,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.width
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.width * 1.2;

        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;

        // 4. Define projection

        const projection = geoFranceProjection.geoFranceProjection().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.82], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.52]);

        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);


        // 5. Draw map

        function drawMap(candidate) {

            // 1. Draw canvas

            const svg = d3.select("#p_map_wrapper")
                .append("svg")
                    .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                    .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight * 0.9}`)
                    .attr("class", "p_map_svgcontent")
                    .attr("aria-label", "Carte parrainages");

            // 2. Draw zones

            const borderColor = "#fff";
            const strokeWidth = 0.4;

            const zones = svg.selectAll(".p_map_zone")
                .data(entities.features)
                    .enter().append("path")
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return "p_map_zone p_map_idf";
                            }
                            else return "p_map_zone";
                        })
 d.properties.dep_name)
 d.properties.dep_name)
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return borderColor;
                            }
                            else return;
                        })
                        .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return strokeWidth / 4.5;
                            }
                            else return;
                        })
                        .attr("d", pathGenerator)
                        .attr("fill", "#E8EAEE")
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.2)})`);
                            }
                            else return;
                        });

            // 3. Draw borders

            const intBorders = svg.append("path")
                .attr("class", "p_map_border")
                .datum(bordersInt)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", borderColor)
                .attr("stroke-width", strokeWidth)
                .attr("stroke-linejoin", "round")
                .attr("d", pathGenerator)
                .attr("pointer-events", "none");

            const extBorders = svg.append("path")
                .attr("class", "p_map_border")
                .datum(bordersExt)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", borderColor)
                .attr("stroke-width", strokeWidth)
                .attr("stroke-linejoin", "round")
                .attr("d", pathGenerator)
                .attr("pointer-events", "none");

            // 4. Draw bubbles

            updateBubbles(candidate);

            // 5. Style first candidate as p_active

            document.querySelector(`div[data-name='${candidate}']`).classList.toggle("p_active", "p_inactive");
            document.querySelector(".p_map_candidatename").innerHTML = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;

 d.candidate == candidate);
            const totCt = candidateScores.score;
            const totDept = candidateScores.dept;
            document.querySelector(".p_map_innerscore").innerHTML = totCt;
 1 ? 's' : '';
 1 ? 'dans ' + totDept + ' collectivités' : 'dans ' + totDept + ' collectivité';

        }

        // Update bubbles if selected candidate changes

 {

            // 1. Format data

            const color = typeof(candidats[candidate].couleur) === 'undefined' ? '#78bce0' : candidats[candidate].couleur;
 {
                let place = d.dept;
                const feature = features.get(place);
                return {
                    place,
                    val: +d[candidate] || 0,
                    pos: feature && pathGenerator.centroid(feature)
                };
            });

            const scale = d3.scaleSqrt().domain([0, 32]).range([0, (Math.round(20) / 1000) * dimensions.boundedWidth]);

            // 2. Draw circles

            const svg = d3.select('.p_map_svgcontent');

            svg.selectAll('circle')
                .data(data)
                .join('circle')
                .attr("fill-opacity", 0.6)
                .attr("class", "p_map_circle")
 {
                    if (typeof(d.pos) === 'undefined') return;
                    else if (d.place === "Hauts-de-Seine" || d.place === "Seine-Saint-Denis" || d.place === "Paris" || d.place === "Val-de-Marne") {
                        return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.2)})translate(${d.pos})`);
                    }
                    else {
                        return (`translate(${d.pos})`);
                    }
                })
                .transition()
                    .duration(500)
                .attr("stroke", color)
                .style("fill", color)
 d.place)
 {
                    if (typeof(d.pos) === 'undefined') return;
                    if (d.place === "Hauts-de-Seine" || d.place === "Seine-Saint-Denis" || d.place === "Paris" || d.place === "Val-de-Marne") {
                        return scale(d.val) / 4.5;
                    }
                    else {
                        return scale(d.val);
                    }
                })
 {
                    if (typeof(d.pos) === 'undefined') return;
                    if (d.place == "Hauts-de-Seine" || d.place == "Seine-Saint-Denis" || d.place == "Paris" || d.place == "Val-de-Marne") {
                        return 0.6 / 4.5;
                    }
                    else {
                        return 0.6;
                    }
                })
                .attr("pointer-events", "none")
 `${d.place}`);


            // 3. Update extras (parliament and foreign)

 e.place == "Parlement européen")) === 'undefined' ?  0 : data.find(e => e.place == "Parlement européen").val;
" + parliamentCt + " parrainage de député européen" : "Aucun parrainage de député européen" : "" + parliamentCt + " parrainages de députés européens";
            document.querySelector(".p_map_parliamentcount").innerHTML = parliament;

 e.place == "Français de l'étranger")) === 'undefined' ?  0 : data.find(e => e.place == "Français de l'étranger").val;
" + foreignCt + " parrainage de représentant des Français de l'étranger" : "Aucun parrainage de représentant des Français de l'étranger" : "" + foreignCt + " parrainages de représentants des Français de l'étranger";
            document.querySelector(".p_map_etrangercount").innerHTML = foreign;

            // 4. Manage tooltip

            const tooltip = d3.select("#p_map_tooltip");

            let isMobile = document.getElementById("p_map_wrapper").offsetWidth 
            const zones = svg.selectAll(".p_map_zone");

            if (isMobile || inApp) {
                zones.on("mouseover", onMouseEnter)
                .on("mouseleave", onMouseLeave);
            }
            else {
                zones.on("mouseover", onMouseEnter)
                .on("mouseleave", onMouseLeave)
                .on("mousemove", onMouseMove);
            }

            function onMouseEnter(datum) {
                const toFind = datum.properties.dep_name;
 e.place == toFind);
                const name = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
                let title = typeof(full) === 'undefined' ? toFind : full.place;
                let val = typeof(full) === 'undefined' ? 0 : full.val
                let plural = val                 tooltip.style("opacity", 1);

                tooltip.select('#p_map_tooltiptitle')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

                tooltip.select('#p_map_tooltipvalue')
${name} ${plural}`);
            }

            function onMouseLeave(datum) {
                tooltip.style("opacity", 0);
            }

            function onMouseMove(datum) {
                let pos = d3.mouse(this);

                if (datum.properties.dep_name === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.dep_name === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.dep_name === "Paris" || datum.properties.dep_name === "Val-de-Marne") {
                    tooltip.style('transform', `scale(4.5)translate(`
                    + `calc(-11% + ${pos[0] - 15 - (dimensions.boundedWidth * 0.28)}px),`
                    + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.2)}px)`
                    +`)scale(0.222)`);
                }
                else {
                    tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.width * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.width * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                    + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                    +`)`);
                }
            }
        }

        // Create filter with candidates

 {
            const container = document.querySelector('.p_map_filter');
            let ret =



`;

 {
                let candidate = d.candidate;
                let shortName = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];
                let fullName = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
                let score = d.score;
 1 ? 's' : '';
                let picName = candidats[candidate].photo;

                ret +=
                `




${shortName}
${score} parrainage${plural}
`;
                });
            ret +=




`;
            container.innerHTML += ret;
        }

        createFilter();

        // Manage filter arrows interacion

        const arrows = document.querySelectorAll('.p_map_arrow');
 arrow.addEventListener('click', e => {
            const orientation = arrow.getAttribute("data-orient");
            const width = document.querySelector(".p_map_filter").offsetWidth;
            const step = width / 2;

            if (orientation == 'next') {
                document.querySelector(".p_map_filter").scrollLeft += step;
            }
            else {
                document.querySelector(".p_map_filter").scrollLeft -= step;
            }
        }));

        // Hide or show arrows based on scroll

 {
            const filter = document.querySelector(".p_map_filter");
            const maxScroll = filter.scrollWidth - filter.clientWidth;
 0) {
                document.querySelector(".p_map_back").style.opacity = 1;
                document.querySelector(".p_map_back").style.pointerEvents = "auto";
            }
            else {
                document.querySelector(".p_map_back").style.opacity = 0;
                document.querySelector(".p_map_back").style.pointerEvents = "none";
            }
= maxScroll - 2) {
                document.querySelector(".p_map_next").style.opacity = 0;
                document.querySelector(".p_map_next").style.pointerEvents = "none";
            }
            else {
                document.querySelector(".p_map_next").style.opacity = 1;
                document.querySelector(".p_map_next").style.pointerEvents = "auto";
            }
        }

        // Make selected candidate active

 {
            const toActivate = document.querySelector(`div[data-name='${newCandidate}']`);
            const toDeactivate = document.querySelector(`div[data-name='${currentCandidate}']`);
            toActivate.classList.add("p_active");
            toActivate.classList.remove("p_inactive");
            toDeactivate.classList.remove("p_active");
            toDeactivate.classList.add("p_inactive");
        }

        // Watch any filter change to update bubbles

        const filters = document.querySelectorAll('.p_map_candidate');
 filter.addEventListener('click', e => {
            const candidate = filter.getAttribute("data-name");
            if (candidate !== currentCandidate) {
                activateMe(candidate);
                updateBubbles(candidate);
                currentCandidate = candidate;
                document.querySelector(".p_map_candidatename").innerHTML = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;

 d.candidate == candidate);
                const totCt = candidateScores.score;
                const totDept = candidateScores.dept;
                document.querySelector(".p_map_innerscore").innerHTML = totCt;
 1 ? 's' : '';
 1 ? 'dans ' + totDept + ' collectivités' : 'dans ' + totDept + ' collectivité';
            }
        }));

        // Set update date

        document.querySelector(".p_map_maj").innerHTML = map_update;

        // Draw map a first time

        drawMap(currentCandidate);
    });
                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

/* ------------------------ */
/* -- Temps parole chart -- */
/* ------------------------ */

/* Political colors */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lexg"] {
    background-color: var(--lexg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="llo"] {
    background-color: var(--llo);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lnpa"] {
    background-color: var(--lnpa);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lcom"] {
    background-color: var(--lcom);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lfi"] {
    background-color: var(--lfi);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lsoc"] {
    background-color: var(--lsoc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrdg"] {
    background-color: var(--lrdg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvg"] {
    background-color: var(--ldvg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lug"] {
    background-color: var(--lug);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lvec"] {
    background-color: var(--lvec);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="leco"] {
    background-color: var(--leco);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldiv"] {
    background-color: var(--ldiv);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lreg"] {
    background-color: var(--lreg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lgj"] {
    background-color: var(--lgj);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrem"] {
    background-color: var(--lrem);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lmdm"] {
    background-color: var(--lmdm);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ludi"] {
    background-color: var(--ludi);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="luc"] {
    background-color: var(--luc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvc"] {
    background-color: var(--ldvc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="llr"] {
    background-color: var(--llr);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lud"] {
    background-color: var(--lud);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvd"] {
    background-color: var(--ldvd);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldlf"] {
    background-color: var(--ldlf);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldsv"] {
    background-color: var(--ldsv);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrn"] {
    background-color: var(--lrn);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lexd"] {
    background-color: var(--lexd);
}


/* Chart */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    margin-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_vertical {
    position: absolute;
    border-left: solid 1px #ddd;
    border-left-style: dashed;
    margin-left: 500px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_seefirst {
    position: relative;
    height: 100%;
    z-index: 1;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_picture {
    width: 40px!important;
    height: 40px;
    border-radius: 50%;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    margin: 0px 0px 0px 12px;
    white-space: nowrap;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_data {
    width: auto;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_bar {
    height: 8px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    margin-left: 13px;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 500;
    fill: #8B92A1;
    width: auto;
}

/* Select */

.p_tpselect_instruction {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    padding: 10px 0px;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    color: #2A303C;
    letter-spacing: 0.5px;
}

.p_tpselect {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    padding: 8px 12px 8px 5px;
    border-color: #e2e4e9;
    border-radius: 3px;
    color: #383f4e;
}

.p_tpselect:focus {
    outline: none;
}

.p_tpselect:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_tpselect_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
}

.p_tpselect_alert {
    padding-left: 18px;
    padding-top: 8px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    pointer-events: none;
    color: #717B8E;
    display: none;
    font-size: 1.6rem;
}

.p_tpselect_alertstyle {
    text-decoration-line: underline;
    text-decoration-style: dotted;
    text-underline-offset: 5px;
}

.p_tpselect_tt {
    position: absolute;

    font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    line-height: 2rem;
    overflow: visible;
    opacity: 0;
    transition: all 0.1s ease;

    color: #383f4e;
    background: #ffffff;
    border: 1px solid #e2e4e9;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    box-sizing: border-box;
    padding: 8px 10px;

    max-width: 325px;
    margin-top: -54px;
    margin-left: 25px;
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .p_texte {
        font-size: 17px;
        line-height: 26px;
        margin: 40px auto;
        max-width: 63rem;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 30%;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 38%;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 40%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
        font-size: 12px;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_picture {
        display: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
        margin: 0;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }

    .p_tpselect_tt:after {
       content: "×";
       position: absolute;
       top: .5rem;
       right: .5rem;
       color: #ccd0d3;
       font-size: 3rem;
   }
}

/* Dark mode */

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_arrow::before {
    border-color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_alert {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_tt {
    color: #ccc;
    background: #333;
    border: 1px solid #e2e4e9;
}





Les temps de parole
Quels candidats parlent le plus à la TV / radio ?
Chaînes de télévision et stations de radio sont tenues par la loi de comptabiliser et d’équilibrer le temps de parole de chaque candidats et de leurs soutiens. Les données, publiées par l’Arcom (ex-CSA), sont régulièrement actualisées pendant la campagne.

Le temps de parole cumulé des candidats et de leurs soutiens
mis à jour le 
Total des temps de parole des candidats et de leurs soutiens sur les radios, les chaînes d'information et les chaînes généralistes, pour la période du , d'après les relevés de l'Arcom.
Sélectionnez un média



Tous médias confondus
TF1
France 2
France 3
France 5
M6
C8
France 24
Euronews
TV5 Monde
TMC
BFM-TV
CNews
RT France
LCI
BFM Business
Franceinfo
France Culture
France Inter
Radio Classique
RFI
RMC
RTL
Europe 1
Sud Radio



Les valeurs peuvent varier fortement d'un média à l'autre. Vous comparez actuellement des .
⚠️  L'échelle a changé






                    Seuls les candidats qui ont récolté les parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle figurent dans ce graphique.








    // Populate temps parole bar chart

 {

        // Equivalences

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
        };

        // 1. Get dimensions

        const w_width = window.innerWidth;
        let part = 0.65;

        if (w_width             part = 0.40;
 530 && w_width             part = 0.47;
 750 && w_width             part = 0.55;
 1024 && w_width             part = 0.60;

        const max_width = document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parole_barre"]').offsetWidth * part;
        const max_parr = times[0].s;
        const ratio = max_width / max_parr;

        // 2. Inner html

        let html = '';

 {
            const width = d.s * ratio;
            const candidate = d.candidate;
            let fullName = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
            const nuance = candidats[candidate].nuance.toLowerCase();
            let picName = candidats[candidate].photo;
            let name = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];

            html +=
            `



${name}





${d.count}


            `;
        });
        document.querySelector('.p_tp_html1').innerHTML = html;
    }

    // Set update date

    document.querySelector(".p_tpchart_maj").innerHTML = parole_update;

    // Launch a first time

    populateTpChart(parole_channels["channels"]["all"]);

    // Set timelapse

    document.querySelector(".p_tpchart_timelapse").innerHTML = parole_lastdate;

    // Listen to select and update data

 {
        populateTpChart(parole_channels["channels"][e.target.value]);

        const time = parole_channels["channels"][e.target.value][0].s;
        if (time             document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "secondes";
        }
        else if (time             document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "minutes";
        }
        else {
            document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "heures";
        }
        document.querySelector('.p_tpselect_alert').style.display = 'block';
    });

    // Create tooltip

 {
        document.querySelector('.p_tpselect_tt').style.opacity = 1;
    });

 {
        document.querySelector('.p_tpselect_tt').style.opacity = 0;
    });
                        


    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines {
        fill: transparent;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line {
        fill: none;
        stroke: #000;
        stroke-width: 2px;
        fill-opacity: 1;
        cursor: pointer;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line:hover {
        fill-opacity: 1;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        fill: #222;
        letter-spacing: .4px;
        pointer-events: none;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .20);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid .domain {
        display: none
    }

 g:last-child {
        opacity: 0;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt{
        pointer-events: none;
        stroke:#666;
        stroke-dasharray: 2 3;
        stroke-width:0px;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final{
        fill: #000;
        stroke: #fff;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .rect_tt{
        fill: #fff;
        opacity: 0;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt.line_active{
        stroke-width:1px;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt{
        margin-bottom: 5px;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt{
        margin: 1px 0;
        font-size: 1.3rem;
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt .candidat_tt{
        font-weight: bold;
    }

    /* ----------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DES BLOCS ------- */
    /* ----------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLO"]{
        stroke: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LNPA"]{
        stroke: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXG"]{
        stroke: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LCOM"]{
        stroke: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LFI"]{
        stroke: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LSOC"]{
        stroke: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRDG"]{
        stroke: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVG"]{
        stroke: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUG"]{
        stroke: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LVEC"]{
        stroke: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LECO"]{
        stroke: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREG"]{
        stroke: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LGJ"]{
        stroke: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREM"]{
        stroke: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LMDM"]{
        stroke: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUDI"]{
        stroke: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUC"]{
        stroke: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVC"]{
        stroke: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLR"]{
        stroke: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUD"]{
        stroke: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVD"]{
        stroke: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DES NOMS ------- */
    /* ---------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DU POINT FINAL ------- */
    /* ---------------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ------------------------------------------------------ */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DU TOOLTIP ------- */
    /* ------------------------------------------------------ */

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LLO"] .candidat_tt{
        color: var(--llo);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LNPA"] .candidat_tt{
        color: var(--lnpa);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDSV"] .candidat_tt{
        color: var(--ldsv);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LEXG"] .candidat_tt{
        color: var(--lexg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LCOM"] .candidat_tt{
        color: var(--lcom);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LFI"] .candidat_tt{
        color: var(--lfi);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LSOC"] .candidat_tt{
        color: var(--lsoc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LRDG"] .candidat_tt{
        color: var(--lrdg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVG"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUG"] .candidat_tt{
        color: var(--lug);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LVEC"] .candidat_tt{
        color: var(--lvec);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LECO"] .candidat_tt{
        color: var(--leco);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDIV"] .candidat_tt{
        color: var(--ldiv);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LREG"] .candidat_tt{
        color: var(--lreg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LGJ"] .candidat_tt{
        color: var(--lgj);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LREM"] .candidat_tt{
        color: var(--lrem);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LMDM"] .candidat_tt{
        color: var(--lmdm);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUDI"] .candidat_tt{
        color: var(--ludi);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUC"] .candidat_tt{
        color: var(--luc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVC"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LLR"] .candidat_tt{
        color: var(--llr);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUD"] .candidat_tt{
        color: var(--lud);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVD"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvd);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDLF"] .candidat_tt{
        color: var(--ldlf);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LRN"] .candidat_tt{
        color: var(--lrn);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LEXD"] .candidat_tt{
        color: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : MODE SOMBRE ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .tick line {
        stroke: #eee;
    }

 text {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .domain {
        stroke: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt{
        stroke:#bbb;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .20);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final{
        stroke: #333;
    }






Évolution du temps de parole des candidats
mis à jour le 3 mars
Publiés régulièrement par l'ARCOM, comprend le temps de parole des soutiens des candidats.


Ces temps de parole sont comptabilisés par les 28 chaînes de télévision et radios concernées et remontées directement à l'ARCOM (ex-CSA), lequel publie les données régulièrement avec un léger décalage. Prochaine mise à jour : semaine du 8 mars.
Correction du 3 mars à 18h33 : une précédente version de ce graphique présentait des données erronnées sur la période du 31 janvier au 13 février, en raison d'une erreur de calcul des temps de parole. Celle-ci est désormais corrigée.





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/temps_parole_evo.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    //console.clear();

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
    }

    var device = "";

    if(window.innerWidth         device = "mobile";
 530 && window.innerWidth         device = "medium-";
 750 && window.innerWidth         device = "medium+";
 1024)
        device = "desktop";

    var d3fr = d3.timeFormatLocale({
      "decimal": ",",
      "thousands": " ",
      "grouping": [3],
      "currency": ["€", ""],
      "dateTime": "%a %b %e %X %Y",
      "date": "%m/%d/%Y",
      "time": "%H:%M:%S",
      "periods": ["AM", "PM"],
      "days": ["Dimanche", "Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi"],
      "shortDays": ["Dim", "Lun", "Mar", "Mer", "Jeu", "Ven", "Sam"],
      "months": ["Janvier", "Février", "Mars", "Avril", "Mai", "Juin", "Juillet", "Août", "Septembre", "Octobre", "Novembre", "Décembre"],
      "shortMonths": ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "jui.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    $(".pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".rect_tt",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
';

';

            return html;
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    var id = {
        "DUPONT AIGNAN NICOLAS": "dupontaignannicolas",
        "HIDALGO ANNE": "hidalgoanne",
        "JADOT YANNICK": "jadotyannick",
        "LE PEN MARINE": "lepenmarine",
        "MACRON EMMANUEL": "macronemmanuel",
        "MELENCHON JEAN LUC": "melenchonjeanluc",
        "PECRESSE VALERIE": "pecressevalerie",
        "POUTOU PHILIPPE": "poutouphilippe",
        "ROUSSEL FABIEN": "rousselfabien",
        "ZEMMOUR ERIC": "zemmoureric",
        "ARTHAUD NATHALIE":"arthaudnathalie",
        "LASSALLE JEAN ":"lassallejean"
    };

    var id_r = {
        "dupontaignannicolas": "DUPONT AIGNAN NICOLAS",
        "hidalgoanne": "HIDALGO ANNE",
        "jadotyannick": "JADOT YANNICK",
        "lepenmarine": "LE PEN MARINE",
        "macronemmanuel": "MACRON EMMANUEL",
        "melenchonjeanluc": "MELENCHON JEAN LUC",
        "pecressevalerie": "PECRESSE VALERIE",
        "poutouphilippe": "POUTOU PHILIPPE",
        "rousselfabien": "ROUSSEL FABIEN",
        "zemmoureric": "ZEMMOUR ERIC",
        "arthaudnathalie": "ARTHAUD NATHALIE",
        "lassallejean": "LASSALLE JEAN"
    };

    var ratios = {
        "mobile": 1.4,
        "medium-": 1.2,
        "medium+": 1,
        "desktop": 0.66
    },
        ticks_x = {
        "mobile": 3,
        "medium-": 4,
        "medium+": 5,
        "desktop": 3
    },
        ticks_y = {
        "mobile":"",
        "medium-": "",
        "medium+": " h",
        "desktop":" h"
    },
        points_finaux = {
        "mobile": 5,
        "medium-": 5,
        "medium+": 5,
        "desktop": 5,
    };

    var groupes = Object.keys(id_r);

    var periods_ticks = []
        periods = [];

    for(var k = 0; k         temps_parole_evo[k].datedebut = txt2date(temps_parole_evo[k].date_debut);
        temps_parole_evo[k].datefin = txt2date(temps_parole_evo[k].date_fin);
    }

    for(var i = 0; i         periods.push(temps_parole_evo[i].date)
        periods_ticks.push(temps_parole_evo[i].date);
        temps_parole_evo[i].datemilieu = middleTime(temps_parole_evo[i].datedebut, temps_parole_evo[i].datefin)
    }

    var date_maj = null;

    var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    var moisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];

    var width = $(".p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").width(),
        ratio  = (ratios[device]),
        height = width * ratio;

    var margin = {
        top: 20,
        bottom: 20,
        left: 40,
        right: 80,
    };

    var blocks = [];

    for(i = 0; i 
        var values = [];

        for(j = 0; j             values.push({
                date_debut: temps_parole_evo[j].datedebut,
                date_milieu: temps_parole_evo[j].datemilieu,
                date_fin: temps_parole_evo[j].datefin,
                date: temps_parole_evo[j].datedebut,
                y: temps_parole_evo[j][groupes[i]]
            });

        var temp = {
            key: groupes[i],
            labelY:0,
            values: values
        }

        blocks.push(temp)
    }

    blocks.sort(function(a, b) {
        return parseFloat(b.values[b.values.length - 1].y) - parseFloat(a.values[a.values.length - 1].y);
    });

    const svg = d3.select(".p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("class","p_temps_parole_evo")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const svg_axis = svg.append("g").attr("class","p_axis");
    const svg_blocks = svg.append("g").attr("class","p_lines");
    const svg_labels = svg.append("g").attr("class","p_labels");
    const svg_tt = svg.append("g").attr("class","p_tt");

    var x = d3.scaleTime()
 d.datedebut), d3.max(temps_parole_evo, d => d.datedebut)])
            .range([0, width - margin.right]);

    var y = d3.scaleLinear()
 d.values.map(n => n.y)))])
            .range([height - margin.bottom, margin.top]);

    var xAxis = d3.axisBottom(x).tickPadding(10).tickValues(x_ticks()).tickFormat(function(d){ return matchDate(d); });

 h(d));

    for(var i = 0; i         blocks[i].labelY = y(blocks[i].values[blocks[i].values.length - 1].y);
    }

    relaxLabels(blocks);

    var line = d3.line()
        .x(function(d) { return x(d.date); })
        .y(function(d) { return y(d.y); })
        .curve(d3.curveMonotoneX);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_x")
        .attr("transform","translate(0," + (height - margin.top) + ")")
        .call(xAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_y")
        .call(yAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class", "p_grid y")
        .call(d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
            .tickSize(-width + margin.right)
            .tickSizeOuter(0)
            .tickFormat("")
        );

    svg_axis.append("g")
        .attr("class", "p_grid x")
        .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickValues(x_ticks())
            .tickSize(height - margin.top - margin.bottom)
            .tickSizeOuter(0)
            .tickFormat("")
        );

    svg_blocks.selectAll("p_line")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line")
            .attr("data-candidat", function(d) { return d.key})
            .attr("data-nuance", function(d) { return candidats[d.key].nuance})
            .attr("d", function(d) { return line(d.values); });

    svg_blocks.selectAll(".p_final")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("circle")
            .attr("class", "p_final")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[d.key].nuance; })
            .attr("r", points_finaux[device])
            .attr("cx", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date_debut);
            })
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

    svg_labels.selectAll(".p_label")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("text")
            .attr("class", "p_label")
            .attr("data-candidat", function(d) { return d.key; })
            .attr("data-nuance", function(d) { return candidats[d.key].nuance; })
            .attr("x", function(d) { return x(d.values[d.values.length - 1].date) + 10; })
            .attr("y", function(d) { return d.labelY + 5; })
            .text(function(d) { return candidats[d.key].nom });

    const line_tt = svg_tt.append('line').attr("class","line_tt");
    const rect_tt = svg_blocks.append("rect")
        .attr("class","rect_tt")
        .attr("width", width - margin.right)
        .attr("height",height - margin.top)
        .on('mousemove', ttCreate)
        .on('mouseout', ttRemove);

    // $(".p_maj[data-graph='temps_parole_flux'] span").html(blocks[0].values[blocks[0].values.length - 1].date_fin);

    function ttCreate(){

        var d = blocks;
        var html = "";

        var xPos = d3.mouse(this)[0],
            xMouse = x.invert(xPos),
            xD = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate());
            xDate = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate()).getTime();

        for(var i = 0; i 
            var debut, fin;

            if(i == 0){
                debut = d[0].values[0].date_debut.getTime();
                fin = d[0].values[0].date_milieu.getTime();
            }
 0 && i                 debut = d[0].values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d[0].values[i].date_milieu.getTime();
            }
            else if(i == d[0].values.length - 1){
                debut = d[0].values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d[0].values[i].date_fin.getTime();
            }

= debut && xDate 
                var temp = d;

                temp.sort(function(a, b) {
                    return parseFloat(b.values[i].y) - parseFloat(a.values[i].y);
                });

                for(var j = 0; j 
'
' + candidats[temp[j].key].nom + ' : ';
' + hm(temp[j].values[i].y) + '';

                }
                $(".tooltipdecodeurs .titre_tt").html(matchPeriod(xDate));
                $(".tooltipdecodeurs .conteneur_tt").html(html);
                break;
            }
        }



        line_tt
            .attr('class', 'line_tt line_active')
            .attr('x1', xPos)
            .attr('x2', xPos)
            .attr('y1', 0)
            .attr('y2', height - margin.bottom);
    }

    function ttRemove() {
        line_tt.attr('class', 'line_tt')
        $(".tooltipdecodeurs .conteneur_tt").empty();
    }

    function hms(d) {

        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

 0 ? h + (h == 1 ? " h " : " h ") : "";
 0 ? m + (m == 1 ? " m " : " m ") : "";
 0 ? s + (s == 1 ? " s" : " s") : "";

        return hDisplay + mDisplay + sDisplay;
    }

    function hm(d) {

        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

 0 ? h + (h == 1 ? " h " : " h ") : "";
        var mDisplay = m 
        return h + " h "+mDisplay;
    }

    function h(d) {

        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

        return h + "h";
    }

    function middleTime(d1, d2) {

        return new Date((d1.getTime() + d2.getTime()) / 2);
    }

    function matchDate(d1) {

        var res = "";

        temps_parole_evo.forEach(function(d){
            if (d1.getTime() == d.datedebut.getTime())
                res = d.date;

        });

        return res;
    }

    function matchPeriod(date) {

        var text = "Du ";
        var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

        blocks.forEach(function(d, i){

            var debut, fin;

            if(i == 0){
                debut = d.values[0].date_debut.getTime();
                fin = d.values[0].date_milieu.getTime();
            }
 0 && i                 debut = d.values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d.values[i].date_milieu.getTime();
            }
            else if(i == d.values.length - 1){
                debut = d.values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d.values[i].date_fin.getTime();
            }

= debut && date 
er" : d.values[i].date_debut.getDate());
                text += (mois[d.values[i].date_debut.getMonth()] == mois[d.values[i].date_fin.getMonth()] ? "" : " " + mois[d.values[i].date_debut.getMonth()]);
                text += " au ";
                text += d.values[i].date_fin.getDate();
                text += " " + mois[d.values[i].date_fin.getMonth()];
            }
        });

        return text;
    }

    function relaxLabels(data) {

        var spacing = 20;
        var dy = 2;
        var repeat = false;
        var count = 0;

        data.forEach(function(dA, i) {
            var yA = dA.labelY;

            data.forEach(function(dB, j) {
                var yB = dB.labelY;
                if (i === j) {
                    return;
                }
                var diff = yA - yB;
 spacing) {
                    return;
                }
                repeat = true;
 0 ? 1 : -1;
                adjust = magnitude * dy;
                dA.labelY = +yA + adjust;
                dB.labelY = +yB - adjust;
 height ? height : dB.labelY
 height ? height : dA.labelY
            })
        })
        if (repeat)
            relaxLabels(data);
    }

    function txt2date(txt) {

        return new Date(txt.split("-")[0], txt.split("-")[1], txt.split("-")[2]);
    }

    function x_ticks() {

 d.datedebut);
        var res = [],
            nb_semaine = 0,
            nb_jours = 0;

        liste.forEach(function(d, i) {

            var unjour = 86400;

            if(i == 0)
                res.push(d);
 0){

                var diff = parseInt((liste[i] - liste[i - 1]) / unjour / 1000)

= 10){
                    res.push(d);
                }
= 6 && diff 
 0)
                        if(nb_semaine % 2 == 0)
                            res.push(d);

                    nb_semaine++;
                }
                else if(diff 
 0)
                        if(nb_jours % 4 == 0)
                            res.push(d);

                    nb_jours++;
                }
            }
        });
        return res;
    }
});
                        

    #p_dashboard_switcher {
        width: 100%;
        max-width: 67rem;
        margin: 40px auto;
        padding: 12px 8px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        background-color: #F5F6F8;
        border: 1px solid #E5E5E5;
        border-radius: 4px;
    }

    #p_dashboard_switcher .desktop {
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .mobile {
        display: none;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_dashboard_switcher_title {
        font-size: 1.8rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        margin: 10px 0 15px;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: center;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch {
        width: 33.33%;
        padding: 5px 15px;
        text-align: center;
        text-decoration: none;
        border-bottom: none!important;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover {
        cursor: pointer;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
        padding: 10px;
        border: 2px solid transparent;
        border-radius: 3px;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_img {
        border: 2px solid var(--bleu_dark);
        filter: grayscale(.1);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
        font-weight: 400;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: .5px;
        margin: 5px 0 0;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title {
        color: var(--bleu);
        font-weight: 500;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_desc {
        font-weight: 400;
        letter-spacing: .6px;
        font-size: 1.1rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher {
        background-color: #333;
        border: 1px solid #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title {
        color: var(--bleu_dark);
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        #p_dashboard_switcher .desktop {
            display: none;
        }

        #p_dashboard_switcher .mobile {
            display: inline;
        }

        #p_dashboard_switcher {
            width: 94%;
            margin: 20px auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs {
            flex-wrap: wrap;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch {
            width: 75%;
            padding: 0;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
            padding: 0;
            width: 80%;
            margin: 0 auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
            margin: 0px;
            margin-bottom: 10px;
        }
    }



Pour approfondir sur l'élection présidentielle 2022
Pour approfondir sur la présidentielle 2022




Les sondages



Les parrainages



Les temps de parole




<article-nb="2022/03/10/19-14">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ A la suite de la plainte de la comédienne Charlotte Arnould, la chambre de l’instruction considère qu’il existe « des indices graves ou concordants » qui justifient la mise en examen de l’acteur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Gérard Depardieu reste mis en examen pour « viols » et « agressions sexuelles »      A la suite de la plainte de la comédienne Charlotte Arnould, la chambre de l’instruction considère qu’il existe « des indices graves ou concordants » qui justifient la mise en examen de l’acteur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le 5 septembre 2017, l’acteur français Gérard Depardieu arrive pour la projection de la version restaurée du film « 1900 » de Bernardo Bertolucci, présentée dans le cadre de la sélection Venice Classics de la 74e Mostra de Venise, au Lido de Venise.  TIZIANA FABI / AFP                 Gérard Depardieu, monument du cinéma français, âgé de 73 ans, avait tenté une requête. La cour d’appel de Paris a finalement confirmé, jeudi 10 mars, la mise en examen de l’acteur pour « viols » et « agressions sexuelles », à la suite de la plainte de la comédienne Charlotte Arnould, a rapporté le procureur général de Paris, Rémy Heitz, dans un communiqué.            « La chambre de l’instruction considère ainsi qu’il existe, à ce stade, des indices graves ou concordants qui justifient que Gérard Depardieu demeure mis en examen », pour ces faits qui auraient été commis en août 2018, a déclaré M. Heitz.              En mai 2021, l’acteur avait adressé une requête pour que soit prononcée la nullité de sa mise en examen concernant ces faits. La chambre de l’instruction avait étudié lors d’une audience le 3 février cette demande à laquelle s’opposait le parquet général de la cour d’appel de Paris. « Le dossier retourne désormais » à la juge d’instruction « pour poursuite de l’information judiciaire », a ajouté Rémy Heitz.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  La démesure Depardieu                   « Je n’ai rien à craindre »            « Je ne souhaite pas faire de commentaires », a déclaré auprès de l’Agence France-Presse (AFP) Charlotte Arnould, présente à la cour d’appel au moment du délibéré, manifestement émue et accompagnée d’une proche. « Ma cliente est particulièrement soulagée et confiante à l’égard de la justice qui a été rendue ce jour », a réagi son avocate, Carine Durrieu-Diebolt.            « Il est important de relever qu’actuellement tous les magistrats chargés du dossier », que ce soit la juge d’instruction ou à la cour d’appel, « estiment qu’il y a des indices graves ou concordants qui laissent à penser que Gérard Depardieu a bien commis les faits d’agressions sexuelles et de viols dont il est accusé », a ajouté l’avocate. L’avocat du comédien, Hervé Temime, n’a pas souhaité réagir.              L’affaire avait débuté à l’été 2018. Charlotte Arnould, née en 1995 et âgée de 22 ans au moment des faits, s’était présentée à la gendarmerie de Lambesc (Bouches-du-Rhône) fin août 2018 en affirmant avoir été violée quelques jours plus tôt à deux reprises au domicile parisien de la star, un hôtel particulier du 6e arrondissement de Paris.            Après de nombreux démêlés judiciaires, une juge d’instruction parisienne a mis en examen Gérard Depardieu le 16 décembre 2020 pour viols et agressions sexuelles, le laissant libre sans contrôle judiciaire. « Je suis innocent et je n’ai rien à craindre », avait déclaré Gérard Depardieu au quotidien italien La Repubblica fin février 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans le monde du cinéma, quatre ans après #metoo, le lent et sinueux chemin vers plus de parité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/10/la-justice-confirme-la-mise-en-examen-de-gerard-depardieu-pour-viols-et-agressions-sexuelles_6116944_3224.html"},"headline":"G\u00e9rard Depardieu reste mis en examen pour \u00ab\u00a0viols\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0agressions sexuelles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-10T15:06:38+01:00","datePublished":"2022-03-10T15:06:38+01:00","dateModified":"2022-03-10T15:58:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"A la suite de la plainte de la com\u00e9dienne Charlotte Arnould, la chambre de l\u2019instruction consid\u00e8re qu\u2019il existe \u00ab\u00a0des indices graves ou concordants\u00a0\u00bb qui justifient la mise en examen de l\u2019acteur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/408/0/4928/2464/1342/696/60/0/b71d8e2_5716400-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-15">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le candidat d’extrême droite a été reconnu coupable de « contrefaçon de droit d’auteur » par le tribunal de Paris, vendredi 4 mars. Sa condamnation n’imposait pas le retrait du clip, mais ordonnait qu’il ne soit plus diffusé avec les extraits en question.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France      Le candidat d’extrême droite a été reconnu coupable de « contrefaçon de droit d’auteur » par le tribunal de Paris, vendredi 4 mars. Sa condamnation n’imposait pas le retrait du clip, mais ordonnait qu’il ne soit plus diffusé avec les extraits en question.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h43, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Eric Zemmour, le candidat de Reconquête !, décline ses propositions sur le numérique, le mercredi 9 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Le clip d’annonce de candidature à la présidentielle d’Eric Zemmour a été bloqué par YouTube en France après la condamnation en justice de l’homme politique pour avoir utilisé des images sans autorisation, a fait savoir la plate-forme jeudi 10 mars. Ce clip n’est plus disponible pour les utilisateurs français, mais reste visible ailleurs dans le monde.            Selon YouTube France, ce blocage a été décidé après une « demande de retrait de la part d’un ayant droit [propriétaire de certaines images présentes dans le clip], qui était argumentée sur la base de la récente décision du tribunal judiciaire de Paris condamnant la vidéo pour contrefaçon ».                              Lire aussi   Le clip de campagne d’Eric Zemmour décortiqué : 114 séquences « empruntées » et quelques contresens                   « Conformément à la loi »            Dans un jugement rendu vendredi 4 mars, le tribunal judiciaire de Paris a condamné Eric Zemmour, son parti Reconquête ! et l’un de ses proches, François Miramont, pour « contrefaçon de droit d’auteur » et « atteinte aux droits moraux et patrimoniaux » pour avoir utilisé sans autorisation des images de films dans ce clip.              La décision de justice n’imposait pas le retrait du clip, mais ordonnait qu’il ne soit plus diffusé avec les extraits en question. Cette décision devait être appliquée sous sept jours, sous peine d’une astreinte de 1 500 euros par jour de retard.            « Lorsqu’un titulaire de droits d’auteur nous notifie une décision de justice concernant une vidéo qui enfreint ses droits d’auteur, nous suspendons rapidement le contenu conformément à la loi », a commenté YouTube France. Le tribunal avait également condamné le candidat d’extrême droite, son parti Reconquête ! et François Miramont, alors responsable de l’association Les Amis d’Eric Zemmour, à verser 5 000 euros à chacune des onze parties civiles, et 10 000 euros de frais de justice, soit un total de 165 000 euros.                             Décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour candidat à la présidentielle dans un clip qui fait hurler les ayants droit des images                   Trois millions de vues            Ce clip d’une dizaine de minutes, diffusé simultanément sur différents canaux le 30 novembre 2021, avait été vu plus de trois millions de fois sur YouTube avant son blocage.              « Il n’est plus temps de réformer la France, mais de la sauver. C’est pourquoi j’ai décidé de me présenter à l’élection présidentielle », avait déclaré l’ancien chroniqueur du Figaro dans une vidéo crépusculaire de dix minutes. Il lisait un texte, dans une sombre bibliothèque, devant un micro rappelant Radio Londres ; cette lecture était illustrée d’images d’archives et de sa campagne, sur fond du deuxième mouvement de la Symphonie no 7 de Beethoven.            Parmi les plaignants se trouvaient les sociétés Gaumont et Europacorp, les réalisateurs Luc Besson et François Ozon, la Société des auteurs et compositeurs dramatiques (SACD) ou les ayants droit du réalisateur Henri Verneuil et de l’écrivain et scénariste Jacques Prévert.            Ils contestaient l’utilisation non autorisée d’extraits des films Jeanne d’Arc, de Luc Besson (1999), Un singe en hiver, d’Henri Verneuil (1962), Dans la maison, de François Ozon (2012), Le Quai des brumes, de Marcel Carné (1938) et de la fiction documentaire Louis Pasteur. Portrait d’un visionnaire (2011). Ce clip utilisait d’autres images de films ou d’actualité dont les propriétaires n’avaient pas attaqué en justice.                             Lire la chronique de Michel Guerrin :  Article réservé à nos abonnés  « Le clip de campagne électorale d’Eric Zemmour exacerbe un phénomène maintes fois vérifié : la culture n’est jamais un sujet de propositions, elle est instrumentalisée »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/10/le-clip-de-declaration-de-candidature-d-eric-zemmour-retire-de-youtube-en-france_6116949_6059010.html"},"headline":"Le clip d\u2019Eric Zemmour o\u00f9 il d\u00e9clarait sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle retir\u00e9 de YouTube en France","dateCreated":"2022-03-10T15:43:04+01:00","datePublished":"2022-03-10T15:43:04+01:00","dateModified":"2022-03-10T16:16:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["Politique","\u00c9ric Zemmour","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de \u00ab\u00a0contrefa\u00e7on de droit d\u2019auteur\u00a0\u00bb par le tribunal de Paris, vendredi 4\u00a0mars. Sa condamnation n\u2019imposait pas le retrait du clip, mais ordonnait qu\u2019il ne soit plus diffus\u00e9 avec les extraits en question.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/352/0/5371/2685/1342/696/60/0/a8f1803_1646870412077-cbi1012025.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-16">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le tribunal a ordonné un supplément d’information sur le préjudice psychologique subi par Sophie Conrad, droguée à son insu par l’ex-directeur de l’Institut Montaigne, ainsi qu’une expertise psychiatrique du prévenu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Le procès de Laurent Bigorgne, accusé d’avoir drogué l’une de ses collaboratrices, renvoyé pour demande d’expertises supplémentaires      Le tribunal a ordonné un supplément d’information sur le préjudice psychologique subi par Sophie Conrad, droguée à son insu par l’ex-directeur de l’Institut Montaigne, ainsi qu’une expertise psychiatrique du prévenu.          Par Pascale Robert-Diard         Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’ancien directeur de l’Institut Montaigne, Laurent Bigorgne, à Paris, le 13 novembre 2019.  CHRISTOPHE MORIN / IP3 PRESS/ MAXPPP               Laurent Bigorgne, 47 ans, ex-directeur de l’Institut Montaigne, comparaîtra finalement le 10 novembre devant le tribunal correctionnel de Paris pour avoir drogué l’une de ses collaboratrices et ex-belle-sœur, Sophie Conrad, 40 ans, en mettant à son insu des cristaux de MDMA (ecstasy) dans sa coupe de champagne, lors d’une soirée à son domicile, le 22 février. Lors de l’audience qui s’est tenue jeudi 10 mars, en l’absence du prévenu, hospitalisé, le tribunal a en effet décidé de renvoyer l’affaire, en ordonnant un supplément d’information sur deux points : une expertise médico-psychologique de la victime afin de déterminer son incapacité temporaire de travail (ITT) et une expertise psychiatrique de Laurent Bigorgne, confiée au psychiatre Roland Coutanceau. Le tribunal a débouté la partie civile de toutes ses autres demandes, qui visaient à obtenir l’ouverture d’une information judiciaire.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Olivier Duhamel, l’inceste et les enfants du silence                 L’audience, qui a duré moins d’une heure, n’était pas sans intérêt. Du côté du prévenu, d’abord. Laurent Bigorgne a écarté de sa défense Me Jean Veil, le premier conseil qu’il avait sollicité, qui est aussi l’ami et l’avocat d’Olivier Duhamel, l’ancien directeur de la Fondation nationale des sciences politiques, accusé de viol et d’inceste par Camille Kouchner dans La Familia grande (Seuil, 2021). Une proximité dont l’ex-directeur de l’Institut Montaigne a mesuré tardivement combien elle était encombrante. Il est désormais défendu par Me Sébastien Schapira, un pénaliste solide et discret, et par lui seul.          Une enquête « parcellaire et carencée » pour la partie civile          Le prévenu, qui reconnaît les faits et a avoué être lui-même un consommateur régulier de cocaïne, encourt une peine de trois ans d’emprisonnement pour « administration de substance nuisible » si l’ITT de sa victime est inférieure ou égale à huit jours, et de cinq ans si elle est supérieure. Il dément en revanche avoir tenté d’obtenir par ce biais une relation sexuelle avec sa collaboratrice.          Du côté de la partie civile, ensuite. Aux enquêteurs, Sophie Conrad avait expliqué qu’il n’y avait pas eu entre eux, ce soir-là, « de contacts physiques ». Interrogée sur l’attitude de Laurent Bigorgne à son égard dans le passé, elle avait évoqué plusieurs « alertes » – notamment des SMS aux allusions sexuelles appuyées –, mais elle indiquait : « J’ai toujours pensé la situation sous contrôle. » Sa position s’est publiquement durcie depuis. Dans les conclusions qu’il a transmises à la presse, son avocat, Me Arié Alimi, dénonce une enquête « parcellaire et carencée » et met explicitement en cause le parquet de Paris pour avoir, selon lui, « délibérément écarté certaines qualifications pénales telles que la tentative de viol et l’administration à une personne, à son insu, d’une substance de nature à altérer le discernement ou le contrôle de ses actes afin de commettre à son égard un viol ou une agression sexuelle, et ce aux fins de protéger une personne politique et, par là même, l’Institut Montaigne. »        Il vous reste 45.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/10/le-proces-de-laurent-bigorgne-renvoye-pour-demande-d-expertises-supplementaires_6116967_3224.html"},"headline":"Le proc\u00e8s de Laurent Bigorgne, accus\u00e9 d\u2019avoir drogu\u00e9 l\u2019une de ses collaboratrices, renvoy\u00e9 pour demande d\u2019expertises suppl\u00e9mentaires","dateCreated":"2022-03-10T17:54:51+01:00","datePublished":"2022-03-10T17:54:51+01:00","dateModified":"2022-03-10T18:46:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le tribunal a ordonn\u00e9 un suppl\u00e9ment d\u2019information sur le pr\u00e9judice psychologique subi par Sophie Conrad, drogu\u00e9e \u00e0 son insu par l\u2019ex-directeur de l\u2019Institut Montaigne, ainsi qu\u2019une expertise psychiatrique du pr\u00e9venu.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Robert-Diard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/214/0/5754/2874/1342/696/60/0/9b76943_1646931037550-maxnewsfrfour342880.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-17">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Du jamais-vu depuis janvier 1982, quand l’Amérique de Ronald Reagan et du président de la Fed Paul Volcker luttait contre la stagflation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       États-Unis             L’inflation atteint un record de 7,9 % en février aux Etats-Unis      Du jamais-vu depuis janvier 1982, quand l’Amérique de Ronald Reagan et du président de la Fed Paul Volcker luttait contre la stagflation.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h09, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « Je vais tout faire pour minimiser la “hausse Poutine” à la maison. » En annonçant le boycott du pétrole russe, mardi 8 mars, Joe Biden avait trouvé un responsable facile pour la hausse de l’inflation, Vladimir Poutine et l’invasion de l’Ukraine. En réalité, tout n’est pas attribuable au président russe, et le chiffre de l’inflation en février aux Etats-Unis a atteint un record de 7,9 %. Du jamais-vu depuis janvier 1982, quand l’Amérique de Ronald Reagan et du président de la banque centrale américaine, la Fed, Paul Volcker luttait contre la stagflation.                          INFOGRAPHIE : LE MONDE               De mois en mois, la tendance s’accélère : les prix ont progressé de 0,8 % en février, par rapport à janvier, après une hausse de 0,6 point les deux mois précédents, selon les chiffres publiés, jeudi 10 mars, par le département du travail. L’augmentation est désormais généralisée, les prix hors alimentation et énergie ont bondi de 6,4 % sur un an, tandis que le logement est en progression de 4,7 % et explique 40 % de la hausse mensuelle de l’indice hors alimentation et énergie : ce chiffre durable atteste d’une inflation fortement ancrée dans l’économie.          Une crise énergétique préexistante          Celle-ci est due aux goulets d’étranglement qui entravent la reprise de l’économie après la pandémie de Covid-19, à la demande excessive de biens au détriment des services, au plan de relance budgétaire excessif et à contretemps de Joe Biden en mars 2021, et à la politique ultra-accommodante de la Fed, qui a maintenu ses taux directeurs à un niveau quasiment nul, privilégiant la reprise de l’emploi.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’inflation atteint 7,5 % sur un an                 S’y ajoute désormais la guerre en Ukraine, qui accentue une crise énergétique préexistante, faute d’investissements productifs nécessaires ces dernières années. Les prix de l’énergie ont progressé d’un quart sur un an et de 6,6 % en février. Mais ce chiffre va empirer avec la hausse des tarifs à la pompe des derniers jours consécutive à la guerre : ce 10 mars, le prix moyen de l’essence avait augmenté de 28,5 % depuis le 31 janvier, selon les chiffres de l’American Automobile Association. L’essence pesant 3,7 % de l’indice, si l’on ajoute les 20 % de hausse non prise en compte, on peut estimer qu’une inflation supplémentaire de 0,75 point est dans le tuyau rien que sur l’essence si les prix restent au plus haut.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les cours du pétrole retrouvent des sommets inquiétants                 Seule nouvelle positive, il n’y a pas de spirale inflation-salaires. Ces derniers ont progressé de 5,1 % sur un an, mais cette hausse s’est brutalement arrêtée en février. Conséquence catastrophique pour les salariés américains : leurs rémunérations réelles baissent, après avoir rebondi sous Donald Trump.        Il vous reste 29.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/10/l-inflation-atteint-un-record-de-7-9-en-fevrier-aux-etats-unis_6116972_3234.html"},"headline":"L\u2019inflation atteint un record de 7,9\u00a0% en f\u00e9vrier aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-03-10T18:09:35+01:00","datePublished":"2022-03-10T18:09:35+01:00","dateModified":"2022-03-10T18:48:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"Du jamais-vu depuis janvier\u00a01982, quand l\u2019Am\u00e9rique de Ronald Reagan et du pr\u00e9sident de la Fed Paul Volcker luttait contre la stagflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/0/7864/3921/1342/696/60/0/952d518_5718681-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-18">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le double champion olympique possède désormais 225 points d’avance au classement général après sa victoire au sprint d’Otepää, en Estonie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Biathlon             Quentin Fillon Maillet tout proche de son premier gros globe de cristal en biathlon      Le double champion olympique possède désormais 225 points d’avance au classement général après sa victoire au sprint d’Otepää, en Estonie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h01        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Français Quentin Fillon Maillet a remporté, jeudi 10 mars, le sprint d’Otepää (Estonie), avant-dernière étape de la Coupe du monde de biathlon, et pourrait s’adjuger pour la première fois de sa carrière le gros globe de cristal dès la prochaine course, prévue samedi.            A quatre épreuves du terme de la saison, Fillon Maillet possède désormais 225 points d’avance au classement général sur son dauphin, Emilien Jacquelin, seulement trente-deuxième.            Le Français a dominé sa course            Il suffira donc au double champion olympique de terminer au moins vingt-troisième de la mass start samedi pour être sacré et devenir le quatrième Français à finir la saison en position de numéro 1 mondial, après Patrice Bailly-Salins (1994), Raphaël Poirée (2000, 2001, 2002, 2004) et Martin Fourcade (de 2012 à 2018).            Auteur du doublé sprint-poursuite la semaine dernière à Kontiolahti (Finlande) juste après les Jeux olympiques de Pékin, Fillon Maillet a poursuivi sur sa lancée en dominant la course avec un très beau dix sur dix au tir, signant sa huitième victoire de l’hiver en Coupe du monde. Le Français (29 ans) a devancé de 7,2 secondes le Norvégien Sturla Lægreid et de 11,1 secondes l’Allemand Benedikt Doll.                               JO de Pékin 2022 :  Quentin Fillon Maillet enfin en haut de l’affiche                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/10/biathlon-le-francais-quentin-fillon-maillet-vainqueur-du-sprint-a-otepaa-en-estonie_6116955_3242.html"},"headline":"Quentin Fillon Maillet tout proche de son premier gros globe de cristal en biathlon","dateCreated":"2022-03-10T16:38:58+01:00","datePublished":"2022-03-10T16:38:58+01:00","dateModified":"2022-03-10T17:01:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Biathlon"],"keywords":["Sport","Ski","Biathlon"],"description":"Le double champion olympique poss\u00e8de d\u00e9sormais 225\u00a0points d\u2019avance au classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s sa victoire au sprint d\u2019Otep\u00e4\u00e4, en Estonie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/426/0/5120/2560/1342/696/60/0/973ec48_5689557-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biathlon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biathlon/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-19">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Il est contraint d’abandonner le contrôle du groupe, dont il a échoué à réorienter le modèle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Tourisme             La triste sortie de Gérard Brémond, fondateur de Pierre & Vacances-Center Parcs      Il est contraint d’abandonner le contrôle du groupe, dont il a échoué à réorienter le modèle.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Gérard Brémond, au siège de Pierre & Vacances, à Paris, le 26 janvier 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Si Gérard Brémond n’est jamais à l’heure, c’est sans doute qu’il n’aime pas partir. Après s’être longtemps dérobé, le fondateur du groupe Pierre & Vacances va passer la main à 84 ans, après le sauvetage de son entreprise par un trio de fonds d’investissement, conclu le jeudi 10 mars. Il dit n’en être pas fâché tant que l’œuvre de sa vie, abîmée par dix années de pertes successives et le Covid-19, n’est pas démantelée. Triste sortie, pourtant, pour le pape de la résidence de tourisme, bâtisseur visionnaire pour les uns, bétonneur mer et montagne pour les autres ; assurément l’architecte des congés payés et de la massification du tourisme français.                            Lire aussi   Pierre & Vacances - Center Parcs, repris par deux fonds britanniques, change de modèle                 « Vous avez peut-être entendu dire que M. Brémond était souvent en retard ? » La directrice de la communication de Pierre & Vacances-Center Parcs maîtrise la formule, depuis le temps que Gérard Brémond se fait attendre en rendez-vous, avant de paraître dans un sourire facétieux et un imper à la Columbo. Oui, on nous l’a dit. Cela, et sa passion pour le jazz, les architectes et les niches fiscales. Son bureau de patron de « PVCP », qu’il occupe encore pour quelques mois, met à l’honneur les deux premiers, moins les troisièmes, qui lui ont davantage rapporté.          Il se penche sur la table ronde et en vient au métier par une antiphrase : « Moi, je suis d’abord un financier… », puis une mimique rieuse pour être sûr que l’on ait compris l’ironie. Un promoteur, alors ? « Le terme ne me plaît pas. Il donne l’idée de la spéculation, pas de la compétence. En toute modestie, je préfère bâtisseur. »          En harmonie avec la falaise          Avant, c’était il y a longtemps, Gérard Brémond était jazzman, guitariste de bonne famille. Son quintette écume les caves parisiennes. Le succès le fuit, la passion lui reste ; il chroniquera l’avènement de John Coltrane pour Jazz Hot puis, fortune faite, rachètera la radio de jazz TSF et le Duc des Lombards, célèbre club parisien. Il s’amuse aujourd’hui de ses « horaires de jazzman » – difficile de le joindre le matin ou de l’empêcher de travailler le soir. Robert Faure, son factotum à Avoriaz, y voit la source de son art de la synthèse, de l’improvisation et du rythme des affaires.          Avoriaz. C’est là-haut que Brémond s’est fait, dans les craquements du Plan neige. Son père l’y envoie à 27 ans, flanqué de trois architectes de son âge qui n’ont encore rien construit. Robert Brémond est un promoteur en vogue de la région parisienne, dans l’immobilier de bureaux. Il ne sait trop quoi faire de ces alpages que l’ancien champion de ski Jean Vuarnet veut aménager sur les hauteurs de Morzine. Ce sera, se dit-il, le galop d’essai de son fils, qui monte à pied et à contrecœur.        Il vous reste 72.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/10/la-triste-sortie-de-gerard-bremond-patron-de-pierre-vacances_6116918_3234.html"},"headline":"La triste sortie de G\u00e9rard Br\u00e9mond, fondateur de Pierre &\u00a0Vacances-Center Parcs","dateCreated":"2022-03-10T11:37:15+01:00","datePublished":"2022-03-10T11:37:15+01:00","dateModified":"2022-03-10T17:47:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme"],"description":"Il est contraint d\u2019abandonner le contr\u00f4le du groupe, dont il a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 r\u00e9orienter le mod\u00e8le.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/402/0/5712/2856/1342/696/60/0/6079932_418367336-le-3947.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
