<FILE-date="2022/03/10/19">

<article-nb="2022/03/10/19-1">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le double champion olympique possède désormais 225 points d’avance au classement général après sa victoire au sprint d’Otepää, en Estonie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Biathlon             Quentin Fillon Maillet tout proche de son premier gros globe de cristal en biathlon      Le double champion olympique possède désormais 225 points d’avance au classement général après sa victoire au sprint d’Otepää, en Estonie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h01        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Français Quentin Fillon Maillet a remporté, jeudi 10 mars, le sprint d’Otepää (Estonie), avant-dernière étape de la Coupe du monde de biathlon, et pourrait s’adjuger pour la première fois de sa carrière le gros globe de cristal dès la prochaine course, prévue samedi.            A quatre épreuves du terme de la saison, Fillon Maillet possède désormais 225 points d’avance au classement général sur son dauphin, Emilien Jacquelin, seulement trente-deuxième.            Le Français a dominé sa course            Il suffira donc au double champion olympique de terminer au moins vingt-troisième de la mass start samedi pour être sacré et devenir le quatrième Français à finir la saison en position de numéro 1 mondial, après Patrice Bailly-Salins (1994), Raphaël Poirée (2000, 2001, 2002, 2004) et Martin Fourcade (de 2012 à 2018).            Auteur du doublé sprint-poursuite la semaine dernière à Kontiolahti (Finlande) juste après les Jeux olympiques de Pékin, Fillon Maillet a poursuivi sur sa lancée en dominant la course avec un très beau dix sur dix au tir, signant sa huitième victoire de l’hiver en Coupe du monde. Le Français (29 ans) a devancé de 7,2 secondes le Norvégien Sturla Lægreid et de 11,1 secondes l’Allemand Benedikt Doll.                               JO de Pékin 2022 :  Quentin Fillon Maillet enfin en haut de l’affiche                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/10/biathlon-le-francais-quentin-fillon-maillet-vainqueur-du-sprint-a-otepaa-en-estonie_6116955_3242.html"},"headline":"Quentin Fillon Maillet tout proche de son premier gros globe de cristal en biathlon","dateCreated":"2022-03-10T16:38:58+01:00","datePublished":"2022-03-10T16:38:58+01:00","dateModified":"2022-03-10T17:01:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Biathlon"],"keywords":["Sport","Ski","Biathlon"],"description":"Le double champion olympique poss\u00e8de d\u00e9sormais 225\u00a0points d\u2019avance au classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s sa victoire au sprint d\u2019Otep\u00e4\u00e4, en Estonie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/426/0/5120/2560/1342/696/60/0/973ec48_5689557-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biathlon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biathlon/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-2">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Dans une journée placée sous le signe de l’hommage aux combattants ukrainiens, le Français Arthur Bauchet prend le bronze et fournit une septième médaille à la France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Jeux paralympiques 2022             Jeux paralympiques 2022 : le bronze pour Arthur Bauchet, les soldats ukrainiens mis à l’honneur      Dans une journée placée sous le signe de l’hommage aux combattants ukrainiens, le Français Arthur Bauchet prend le bronze et fournit une septième médaille à la France.          Par Service Sports (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 14h54, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La souffrance n’aura pas eu raison d’Arthur Bauchet. Malgré d’intenses douleurs aux jambes, le skieur de 21 ans a trouvé les ressources jeudi 10 mars pour finir troisième de l’épreuve de slalom géant (catégorie debout). Il complète un podium dominé par le Finlandais Santeri Kiiveri en or et l’Américain Thomas Walsh en argent. Une septième médaille pour la délégation française dans ces Jeux paralympiques de Pékin, qui pointe toujours à la 4e place au tableau des médailles derrière la Chine, le Canada et l’Ukraine, trio intouchable.                              Lire aussi   Paralympiques 2022 : le Français Benjamin Daviet médaillé d’or en ski de fond                   Arthur Bauchet peut encore voir quadruple                          Arthur Bauchet, dans l’aire d’arrivée du slalom géant, le 10 mars 2022, à Yanqing.  ANDY WONG / AP                 Déjà double champion paralympique, avec ses victoires en descente et super combiné, le natif de Saint-Tropez est allé au bout de l’effort jeudi, lors du slalom géant, pour remporter une troisième médaille individuelle dans ces Jeux. « Cette médaille, elle vient de très très très loin. Je suis vraiment allé la chercher », a déclaré Arthur Bauchet, poussé dans ses « derniers retranchements ».              Pour rappel, le Varois souffre de paraparésie spastique, une maladie qui provoque une faiblesse et des douleurs musculaires au niveau des membres inférieurs. « Je préfère avoir mal quand je skie, quand je me fais plaisir, qu’assis allongé dans mon canapé. La douleur, je la connais. Faut juste serrer les dents et ça passe ! », clame celui qui a glané, à lui seul, presque la moitié du total des médailles tricolores (3 sur 7).             Arthur Bauchet prend le bronze 🥉🇫🇷


<article-nb="2022/03/10/19-3">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Des centaines d’Ukrainiens en quête d’un refuge commencent à arriver en France. Reportage à la gare de l’Est, premier point d’arrivée de familles épuisées et, pour la plupart, en transit.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les gares parisiennes en première ligne de l’arrivée des réfugiés      Des centaines d’Ukrainiens en quête d’un refuge commencent à arriver en France. Reportage à la gare de l’Est, premier point d’arrivée de familles épuisées et, pour la plupart, en transit.          Par Eric Béziat         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Une jeune mère et trois enfants – le plus petit a environ 5 ans – traversent le hall de la gare de l’Est à la queue leu leu, se tenant la main comme à la maternelle. Ils passent, au milieu de l’indifférence des Parisiens et des banlieusards, ignorés des voyageurs pressés qui courent vers leur TGV, en direction du bus spécial de la RATP qui va les conduire au centre d’accueil de la porte de la Chapelle, où ils passeront la nuit.          La scène paraît anodine, elle est pourtant poignante. Ce sont des réfugiés ukrainiens sortis quelques heures plus tôt d’un train venu d’Allemagne. Ils ont tout laissé chez eux, comme le laissent deviner leurs minuscules bagages. Ils sont l’une des premières traces sur le sol français du fait que la guerre fait rage pas si loin de Paris, sur notre continent, l’Europe.          Voici donc la porte d’entrée en France des déplacés d’Ukraine : les gares parisiennes où la SNCF et la Croix-Rouge française ont installé des points d’accueil. Les réfugiés y débarquent depuis une petite semaine, d’abord au compte-gouttes, mais depuis trois jours de plus en plus nombreux. Combien sont-ils ? Aucun chiffre officiel n’a été donné pour le moment. « Quatre cents sont arrivés dans la matinée du mercredi 9 mars », dit un cadre de Gares & Connexions, la filiale gares de la SNCF. « C’est davantage, affirme un porte-parole de la Croix-Rouge française. Nous estimons que plusieurs milliers de personnes sont passées par la France en quelques jours. » Des arrivées se font aussi en autocar, à la gare routière de Bercy, où la Croix-Rouge est en train d’installer un autre dispositif d’accueil.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Réfugiés ukrainiens : en France, « pour le moment, la mobilisation est supérieure aux besoins »                 « La semaine prochaine va être plus difficile encore »          La SNCF et la Croix-Rouge française sont les maillons d’une vaste chaîne humanitaire, un corridor de la solidarité européenne, qui va de la frontière ukrainienne jusqu’à l’Allemagne, pays devenu une sorte de « hub » ferroviaire géant. De là, les réfugiés sont répartis partout en Europe. « La majorité des personnes ne sont que de passage en France, explique-t-on à la SNCF. La plupart repartent vers l’Espagne et le Portugal. » « Pour le moment, nous ne voyons pas de flux tels qu’il faudrait faire rouler des trains spéciaux pour les réfugiés, explique un porte-parole de la SNCF. Il y a assez de place dans les TGV actuels. »          Mais cela ne va peut-être pas durer. Retour à la gare de l’Est, où Marlène Dolveck, la directrice générale de Gares & Connexions, est venue voir en personne le dispositif d’accueil. Elle a l’air préoccupé : « C’est en train de monter fort, la semaine prochaine va être plus difficile encore. » Il y a de quoi être inquiet, car il faut reconnaître que c’est un peu l’improvisation autour de la petite oriflamme de la Croix-Rouge, qui s’est installée, ironie de l’histoire, juste à côté des plaques de marbre commémorant les départs des déportés de la seconde guerre mondiale et les tristes convois du STO (service du travail obligatoire).        Il vous reste 50.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/10/guerre-en-ukraine-les-gares-parisiennes-en-premiere-ligne-de-l-arrivee-des-refugies_6116898_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les gares parisiennes en premi\u00e8re ligne de l\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s","dateCreated":"2022-03-10T10:02:43+01:00","datePublished":"2022-03-10T10:02:43+01:00","dateModified":"2022-03-10T10:53:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports","SNCF","Sport","Politique","Paris","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des centaines d\u2019Ukrainiens en qu\u00eate d\u2019un refuge commencent \u00e0 arriver en France. Reportage \u00e0 la gare de l\u2019Est, premier point d\u2019arriv\u00e9e de familles \u00e9puis\u00e9es et, pour la plupart, en transit.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/504/0/4032/2016/1342/696/60/0/481b1b4_350971590-img-0495.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-4">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Longtemps dominateurs, les Parisiens ont craqué en vingt minutes face au Real Madrid. Cette élimination en huitièmes de finale (1-3) risque de faire beaucoup parler, comme l’attitude du président du club Nasser Al-Khelaïfi après la rencontre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Football       Ligue des champions             En Ligue des champions, un Paris-Saint-Germain toujours inqualifiable      Longtemps dominateurs, les Parisiens ont craqué en vingt minutes face au Real Madrid. Cette élimination en huitièmes de finale (1-3) risque de faire beaucoup parler, comme l’attitude du président du club Nasser Al-Khelaïfi après la rencontre.          Par Alexandre Pedro(Madrid, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 03h39, mis à jour à 09h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Kylian Mbappé et Marco Verratti après leur défaite lors des huitièmes de finale de la Ligue des champions contre le Real Madrid, au stade Santiago-Bernabeu de Madrid, le 9 mars 2022.  MANU FERNANDEZ / AP               Ils ne savaient pas que c’était impossible, alors ils l’ont fait. Les joueurs du Paris-Saint-Germain ont encore repoussé la légende d’un club spécialiste reconnu du sabordage. Touché et bien coulé. Après le FC Barcelone et Manchester United, la proverbiale générosité parisienne profite cette fois au Real Madrid, longtemps dépassé, surclassé et presque résigné par la supériorité des partenaires de Kylian Mbappé.          Mais c’était avant le trou d’air de l’heure de jeu. Dix-huit minutes pour tout gâcher, dix-huit minutes pour un incroyable triplé de Karim Benzema (61e, 76e et 78e), dix-huit minutes pour quitter la Ligue des champions dès les huitièmes de finale après cette défaite 3-1 dans le stade Santiago-Bernabeu, terminus des ambitions du PSG ce mercredi 9 mars.                           Lire aussi :  Revivez l’élimination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale de C1                 A ce niveau de stupéfaction, le résultat balaye tout. La victoire avec la manière à l’aller (1-0), aussi bien que cette première mi-temps parfaite ridiculisant par moments le Real, triste matamore vendant l’enfer aux Parisiens ces derniers jours, mais qui n’avait qu’une malheureuse furia de cinq minutes en début de match à offrir et des supporteurs agitant leur écharpe.          Comme au Parc des Princes, Mbappé va trop vite, sa frappe du pied droit est encore trop précise après une ouverture lumineuse de Neymar (39e). Jusque-là, tout coule de source, et on se perd en de trop belles conjectures. On se dit même que l’entraîneur parisien, Mauricio Pochettino, a trouvé son équipe type, lui, cet Arturo Brachetti des feuilles de match, incapable d’aligner deux fois la même. Les plus audacieux discernent même un « style Pochettino ». Mais c’est oublier la nature première de cette équipe, cette capacité de toujours laisser la place à un « et si ».          Pochettino et « la faute qui a tout changé »          Son histoire récente parle contre lui ; le PSG force à l’imagination, à l’art d’anticiper le grotesque. Dans cette anthologie de la mauvaise blague, cette 61e minute a déjà une place toute trouvée. Parce qu’un gardien moderne se doit de relancer court même sous pression, Gianluigi Donnarumma joue avec le feu devant Karim Benzema et se brûle le bout du pied droit. Le Français le contre, Vinicius suit et lui redonne le ballon pour le but de l’espoir, celui du réveil de Bernabeu, stade en travaux et sans vie comme son équipe avant ce cadeau.          Mauricio Pochettino est, lui, resté bloqué à cette 61e minute. « Pour moi, l’action de Benzema sur Donnarumma, c’est une faute et ça a tout changé », a dénoncé l’entraîneur parisien en conférence de presse. L’Argentin évoque une « grosse erreur » et refuse d’avance son pardon à l’arbitre, Danny Makkelie. Les images ne confondent pourtant pas le Néerlandais. « Je ne fais pas du tout faute. Il attend, je le presse, il perd le ballon », a assuré, de son côté, Karim Benzema.        Il vous reste 60.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/03/10/en-ligue-des-champions-un-paris-saint-germain-toujours-inqualifiable_6116851_1616938.html"},"headline":"En Ligue des champions, un Paris-Saint-Germain toujours inqualifiable","dateCreated":"2022-03-10T03:39:09+01:00","datePublished":"2022-03-10T03:39:09+01:00","dateModified":"2022-03-10T09:32:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Sport","Football"],"description":"Longtemps dominateurs, les Parisiens ont craqu\u00e9 en vingt minutes face au Real Madrid. Cette \u00e9limination en huiti\u00e8mes de finale (1-3) risque de faire beaucoup parler, comme l\u2019attitude du pr\u00e9sident du club Nasser Al-Khela\u00effi apr\u00e8s la rencontre.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Madrid, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/720/0/8640/4320/1342/696/60/0/9880f1d_b40252bd469345f5a1a531c8c8be3127-b40252bd469345f5a1a531c8c8be3127-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-5">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Mercredi, lors du huitième de finale retour, le triplé inscrit par l’avant-centre français du Real a réduit à néant les espoirs parisiens en Coupe d’Europe (3-1).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Football       Ligue des champions             Ligue des champions : Karim Benzema assomme le PSG et qualifie le Real Madrid      Mercredi, lors du huitième de finale retour, le triplé inscrit par l’avant-centre français du Real a réduit à néant les espoirs parisiens en Coupe d’Europe (3-1).          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 23h54, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Karim Benzema, mercredi 9 mars 2022, au stade Santiago Bernabeu, à Madrid.  MANU FERNANDEZ / AP                 Impossible n’est pas parisien. En Ligue des champions, le PSG a l’art de séduire et, parfois aussi, de perdre de manière spectaculaire. Forts de deux buts d’avance – en comptant la victoire au match aller et l’ouverture du score au match retour de Kylian Mbappé –, les Parisiens ont quand même trouvé le moyen de perdre et d’être éliminés par le Real Madrid. Candidat (comme toujours) à la victoire finale, Paris ne verra même pas les quarts de finale.                              Lire aussi   Ligue des champions : revivez l’élimination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale                   A Santiago Bernabeu, en dix-sept minutes, le PSG s’est sabordé en encaissant trois coups de semonce de l’avant-centre français du Real, Karim Benzema (61e, 76e et 78e). L’erreur initiale et éclatante est à mettre au crédit du gardien Gianluigi Donnarumma. L’Italien, préféré à Keylor Navas, a trop tardé pour dégager au pied et Benzema a d’abord surgi, pour égaliser.                            Les Parisiens ont protesté, arguant d’un contact irrégulier du Madrilène sur le Parisien. L’arbitre en a jugé autrement. L’entraîneur argentin du PSG, Mauricio Pochettino, ne s’est pas privé pour en faire son excuse toute faite : « Pour moi, il y a faute sur Donnarumma, c’est une honte. Après cette action, le match a changé. C’est difficile à accepter. Je n’y crois pas. »            Pochettino, Leonardo et Mbappé, des avenirs incertains            Puis la tension induite par ce but égalisateur s’est transformée en pression intense. Et en panique, lorsque le Français a profité d’une superbe passe de Luka Modric pour ajouter un deuxième but madrilène. A ce moment du match, les deux équipes étaient à égalité parfaite. Mais, deux minutes plus tard, le naufrage était acté. Le capitaine parisien, Marquinhos, flanchait à son tour et, sur un mauvais dégagement, il permettait à Benzema d’inscrire le but victorieux.                              Lire aussi   Avec le PSG, l’art de perdre en Ligue des champions est aussi un spectacle                   A 3-1, les Parisiens, atteints mentalement, étaient éliminés. La lumière pouvait venir de Mbappé mais il n’en fut rien. Incapable de réagir malgré les entrées en jeu offensives de Julian Draxler et Angel Di Maria aux places de Danilo et Hakimi, le PSG ne s’est plus alors créé aucune occasion. Lionel Messi et Neymar – qui avaient pourtant bien commencé la rencontre – étaient inexistants.              Héros de cette qualification madrilène, Karim Benzema a raconté l’exploit de son équipe : « Au match retour, on a vu un autre Madrid, on a poussé. On a pris un but mais on avait une telle confiance en nous qu’on savait qu’on allait avoir des opportunités, a-t-il expliqué. On a montré qu’on était un grand club. On savait que cette équipe perdait des ballons sous pression. Quand on presse les deux centraux, ils perdent des ballons et n’arrivent pas à connecter avec les trois de devant. Puis après, on a de la réussite et on marque. »            Déjà éliminé en Coupe de France et malgré une large domination en Ligue 1 avec 13 points d’avance sur son dauphin, Nice, Paris a d’ores et déjà raté sa saison. Le sort de l’entraîneur, Mauricio Pochettino, semble scellé. Celui du directeur sportif Leonardo est incertain, tout comme l’avenir du prodige Mbappé, qui est plus que jamais annoncé du côté du bourreau du soir, le Real Madrid. Les lendemains de défaite sont souvent difficiles.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/03/09/ligue-des-champions-karim-benzema-assomme-le-psg-et-qualifie-le-real-madrid_6116840_1616938.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: Karim Benzema assomme le PSG et qualifie le Real Madrid","dateCreated":"2022-03-09T23:54:51+01:00","datePublished":"2022-03-09T23:54:51+01:00","dateModified":"2022-03-10T08:00:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Mercredi, lors du huiti\u00e8me de finale retour, le tripl\u00e9 inscrit par l\u2019avant-centre fran\u00e7ais du Real a r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant les espoirs parisiens en Coupe d\u2019Europe (3-1).","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/244/0/5616/2801/1342/696/60/0/68265c4_c510145475d4433393cce915dd247ab2-c510145475d4433393cce915dd247ab2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-6">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Malgré la victoire du match aller (1-0) et l’ouverture du score de Kylian Mbappé au retour, le Paris-Saint-Germain a été éliminé par les Madrilènes (3-1). Les Parisiens ont été renversés par trois buts de Karim Benzema.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Allez le LOSC!!!    O. Létang          Il faudra effectivement encourager le LOSC la semaine prochaine contre Chelsea, même si la qualification s’annonce compliquée avec une défaite 2-0 au match aller.                    23:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et sinon, le PSG large 1er du championnat et encore éliminé... Notre Ligue 1 est donc si faible face aux autres ligues européennes ?!     Lénoue         Le Real est lui aussi leader de la Liga. Mais le PSG, défait à Nice, n’arrivait pas en confiance à Madrid.                    23:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Messi il est pas sensé être là pour éviter ce genre de situation ?    Didier          Messi s’est montré très en jambe en première période, mais on l’a effectivement beaucoup moins vu au retour des vestiaires. Impuissant, à l’image de son équipe.                    22:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 4 buts pour nos français... Une belle soirée ou une maigre consolation ?    D. Oute         Pas certain que cela console les Parisiens. Les fans de football ont en tout cas assisté à une belle rencontre.                    22:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Il est là le chat noir. Mauvaise nouvelle pour le XV de France, je live contre le Pays de Galles.                    22:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On n’ira pas au SDF    Claud         Effectivement, alors que Mauricio Pochettino parlait d’une « motivation supplémentaire » avec la finale au Stade de France, le PSG ne disputera pas la finale à Saint-Denis.                    22:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Paris s’incline 3-1 à Madrid et est éliminé en huitièmes de finale de la Ligue des champions. Quelle désillusion pour les Parisiens, qui menaient 1-0 après le match aller.                    22:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et une élimination pour le PSG. Benzema a brillé et Donnarumma a craqué.                         Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc, Anthony Hernandez et Alexandre Pedro                   Bienvenue dans le direct consacré au match opposant le Real Madrid au Paris-Saint-Germain.         De quoi s’agit-il ? Du match retour des huitièmes de finale de la Ligue des champions, entre les Merengue et le club parisien. En jeu : une qualification pour les quarts de finale de la prestigieuse compétition européenne de football.         Où ? Au stade Santiago Bernabeu, à Madrid.         Quand ? Mercredi 9 mars, coup d’envoi à 21 heures.         Sur quelle chaîne ? Canal+ et RMC Sport 1.         Qui arbitre ? Le Néerlandais Danny Makkelie.         La composition (probable) des équipes :         Real Madrid :         Courtois – Carvajal, Eder Militao, Nacho, Alaba – Kroos, Valverde, Modric – Asensio, Benzema (capitaine), Vinicius Jr         Entraîneur : Carlo Ancelotti         Paris-Saint-Germain :         Donnarumma – Hakimi, Marquinhos (cap.), Kimpembe, Nuno Mendes – Verratti, Danilo Pereira, Paredes – Messi, Mbappé, Neymar         Entraîneur : Mauricio Pochettino         Ce dont on ne parlera vraisemblablement pas ? De l’art de corrompre des élites chinoises au pays des « princes rouges »         Qui live ? Hortense Leblanc et Anthony Hernandez depuis le Chaudron d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro depuis les tribunes du Bernabeu.         Que lire en attendant ?         Ligue des champions : avec le PSG, l’art de perdre est aussi un spectacle         Ligue 1 : le PSG battu à Nice, avant son déplacement à Madrid         FIFA : 28 mois de prison requis en appel contre le président du PSG, Nasser Al-Khelaïfi         Le PSG sort gentiment d’hibernation avant le retour de la Ligue des champions         Eden Hazard et le Real Madrid, l’histoire d’un rendez-vous raté                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","coverageStartTime":"2022-03-09T22:35:03+00:00","coverageEndTime":"2022-03-09T22:35:03+00:00","headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","description":"Malgr\u00e9 la victoire du match aller (1-0) et l\u2019ouverture du score de Kylian Mbapp\u00e9 au retour, le Paris-Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par les Madril\u00e8nes (3-1). Les Parisiens ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9s par trois buts de Karim Benzema.","articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc, Anthony Hernandez et Alexandre Pedro"},"about":{"@type":"Event","name":"Ligue des champions : revivez l’élimination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Malgr\u00e9 la victoire du match aller (1-0) et l\u2019ouverture du score de Kylian Mbapp\u00e9 au retour, le Paris-Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par les Madril\u00e8nes (3-1). Les Parisiens ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9s par trois buts de Karim Benzema.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/2688/1792/1342/696/3/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc, Anthony Hernandez et Alexandre Pedro"
,"startDate":"2022-03-09T22:35:03+00:00"
,"endDate":"2022-03-09T22:35:03+00:00"
  Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses participations, toujours dr\u00f4les et r\u00e9confortantes.          Et bon courage aux supporteurs du PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir et \u00e0 bient\u00f4t","dateModified":"2022-03-09T22:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:31:21+00:00","articleBody":"     Impossible n\u2019est pas parisien. En Ligue des champions, le PSG a l\u2019art de s\u00e9duire et parfois de perdre de mani\u00e8re spectaculaire. Forts de deux buts d\u2019avance - en comptant la victoire au match aller et l\u2019ouverture du score au match retour de Kylian Mbapp\u00e9 - les Parisiens ont quand m\u00eame trouv\u00e9 le moyen de perdre et d\u2019\u00eatre \u00e9limin\u00e9s par le Real Madrid. Candidat (comme toujours) \u00e0 la victoire finale, Paris ne verra m\u00eame pas les quarts de finale.          A Santiago Bernabeu, en dix-sept minutes, le PSG s\u2019est sabord\u00e9 en encaissant trois coups de semonce de l\u2019avant-centre fran\u00e7ais du Real, Karim Benzema (61e, 76e et 78e). L\u2019erreur initiale et \u00e9clatante est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit du gardien Gianluigi Donnarumma. L\u2019Italien, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Keylor Navas, a trop tard\u00e9 pour d\u00e9gager au pied et Benzema a d\u2019abord surgi pour \u00e9galiser.          Les Parisiens ont protest\u00e9, arguant d\u2019un contact irr\u00e9gulier du Madril\u00e8ne sur le Parisien. L\u2019arbitre en a jug\u00e9 autrement. L\u2019entra\u00eeneur argentin du PSG, Mauricio Pochettino, ne s\u2019est pas priv\u00e9 pour en faire son excuse toute faite\u00a0: \u00ab\u00a0Pour moi il y a faute sur Donnarumma, c\u2019est une honte. Apr\u00e8s cette action le match a chang\u00e9. C\u2019est difficile \u00e0 accepter. Je n\u2019y crois pas.\u00a0\u00bb          Puis, la tension induite par ce but \u00e9galisateur s\u2019est transform\u00e9e en pression intense. Et en panique lorsque le Fran\u00e7ais a profit\u00e9 d\u2019une superbe passe de Luka Modric pour ajouter un deuxi\u00e8me but madril\u00e8ne. A ce moment du match, les deux \u00e9quipes \u00e9taient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 parfaite. Mais deux minutes plus tard, le naufrage \u00e9tait complet. Le capitaine parisien, Marquinhos, flanchait \u00e0 son tour et sur un mauvais d\u00e9gagement, il permettait \u00e0 Benzema d\u2019inscrire le but victorieux.          A 3-1, les Parisiens, atteints mentalement, \u00e9taient \u00e9limin\u00e9s. La lumi\u00e8re pouvait venir de Mbapp\u00e9 mais il n\u2019en fut rien. Incapable de r\u00e9agir malgr\u00e9 les entr\u00e9es en jeu offensives de Julian Draxler et Angel Di Maria aux places de Danilo et de Hakimi, le PSG ne s\u2019est plus alors cr\u00e9\u00e9 aucune occasion. Lionel Messi et Neymar - qui avaient pourtant bien d\u00e9but\u00e9 la rencontre - \u00e9taient inexistants.          H\u00e9ros de cette qualification madril\u00e8ne, Karim Benzema a racont\u00e9 l\u2019exploit de son \u00e9quipe\u00a0: \u00ab\u00a0Au match retour on a vu un autre Madrid, on a pouss\u00e9. On a pris un but mais on avait une telle confiance en nous qu\u2019on savait qu\u2019on allait avoir des opportunit\u00e9s, a -t-il expliqu\u00e9, On a montr\u00e9 qu\u2019on \u00e9tait un grand club. On savait que cette \u00e9quipe perdait des ballons sous pression. Quand on presse les deux centraux, il perdent des ballons et n\u2019arrivent pas \u00e0 connecter avec les trois de devant. Puis apr\u00e8s, on a de la r\u00e9ussite et on marque.\u00a0\u00bb          D\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 en Coupe de France et large leader de Ligue 1 avec treize points, Paris a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 sa saison. Le sort de l\u2019entra\u00eeneur Mauricio Pochettino semble scell\u00e9. Celui du directeur sportif Leonardo est incertain, tout comme l\u2019avenir du prodige Mbapp\u00e9 qui est plus que jamais annonc\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du bourreau du soir, le Real Madrid.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sum\u00e9 du match","dateModified":"2022-03-09T22:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:30:55+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais s\u2019est exprim\u00e9 au micro de Canal+ apr\u00e8s le match\u00a0: \u00ab\u00a0Au match retour on a vu un autre Madrid, on a pouss\u00e9. On a pris un but mais on avait une telle confiance en nous qu\u2019on savait qu\u2019on allait avoir des opportunit\u00e9s. On a montr\u00e9 qu\u2019on \u00e9tait un grand club.\u00a0On savait que Paris perdait des ballons sous pression. Quand on presse les deux centraux, ils perdent des ballons et n\u2019arrivent pas \u00e0 connecter avec les trois de devant. Donc on a bien press\u00e9 puis apr\u00e8s on a de la r\u00e9ussite et on marque.\u00a0\u00bb          Alors que les Parisiens estiment qu\u2019il a commis une faute sur Donnarumma sur le premier but, Benzema a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a rien, c\u2019est un pressing. Il veut attendre, il attend. Il aurait d\u00fb d\u00e9gager, tout simplement\u00a0.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karim Benzema explique les cl\u00e9s de la victoire madril\u00e8ne ","dateModified":"2022-03-09T22:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:24:33+00:00","articleBody":"     L\u2019entra\u00eeneur madril\u00e8ne a r\u00e9agi au micro de Canal+\u00a0: \u00ab\u00a0Notre premier but a chang\u00e9 la dynamique de l\u2019\u00e9quipe et du match. Ensuite on a eu plus de contr\u00f4le et on a eu moins de difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le ballon. Karim Benzema est fantastique, je suis tr\u00e8s heureux pour lui et tr\u00e8s content de son attitude.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carlo Ancelotti ravi de la victoire et de la qualification","dateModified":"2022-03-09T22:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:20:29+00:00","articleBody":"    Quels arguments pour la faute sur le gardien du psg?    Pasvuepaspri         Mauricio Pochettino estime que Karim Benzema ne touche pas le ballon et d\u00e9s\u00e9quilibre donc Donnarumma. Mais il faut dire que le gardien avait manqu\u00e9 son contr\u00f4le et s\u2019est emm\u00eal\u00e9 les pinceaux pour d\u00e9gager le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:14:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nComment expliquer que le PSG compos\u00e9 de tant de stars brillent si peu en comp\u00e9tition internationale ?    Paspeufi\u00e8redujeudemot         On se pose aussi la question. Mauricio Pochettino a-t-il seulement la r\u00e9ponse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:14:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:13:30+00:00","articleBody":"    Je propose l\u2019exceptionnel Modric comme prochain Ballon d\u2019or. Qu\u2019en pensez-vous?    Dahleb         Ce qui est certain, c\u2019est que cette d\u00e9faite ne va pas aider Mbapp\u00e9 dans la qu\u00eate du Ballon d\u2019or.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:12:24+00:00","articleBody":"    Sinon qui va quitter Top Chef ce soir?    Ganner         Pas de spoil svp, on compte regarder le replay nous aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:11:57+00:00","articleBody":"    Dans quel club va entra\u00eener Pochettino l'an prochain?    Visionnaire         On n\u2019est pas certain que ce soit le PSG...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:09:21+00:00","articleBody":"     Le premier but madril\u00e8ne reste en travers de la gorge du coach parisien\u00a0: \u00ab\u00a0Pour moi il y a faute sur Donnarumma, c\u2019est une honte. Apr\u00e8s cette action le match a chang\u00e9. C\u2019est difficile \u00e0 accepter. Je n\u2019y crois pas.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mauricio Pochettino l\u2019a mauvaise","dateModified":"2022-03-09T22:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:06:52+00:00","articleBody":"    Je crois qu'il faut envoyer les joueurs du psg en stage de gestion de la pression, vraiment...    Julie         On envoie ce message \u00e0 la direction parisienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:05:40+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'au moins Mbappe peut encore  signer au Real pour gagner la coupe?    Id\u00e9e         C\u2019est trop tard pour cette saison. On verra bien si Mbapp\u00e9 souhaite rester au PSG pour enfin remporter la Ligue des champions avec le club fran\u00e7ais, ou bien s\u2019il quitte le club sur cet \u00e9chec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:04:04+00:00","articleBody":"    Cessez de nous bassiNey avec le PSG\u2026\r\nAllez le LOSC!!!    O. L\u00e9tang          Il faudra effectivement encourager le LOSC la semaine prochaine contre Chelsea, m\u00eame si la qualification s\u2019annonce compliqu\u00e9e avec une d\u00e9faite 2-0 au match aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:02:48+00:00","articleBody":"    Et sinon, le PSG large 1er du championnat et encore \u00e9limin\u00e9... Notre Ligue 1 est donc si faible face aux autres ligues europ\u00e9ennes ?!     L\u00e9noue         Le Real est lui aussi leader de la Liga. Mais le PSG, d\u00e9fait \u00e0 Nice, n\u2019arrivait pas en confiance \u00e0 Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T22:01:16+00:00","articleBody":"    Messi il est pas sens\u00e9 \u00eatre l\u00e0 pour \u00e9viter ce genre de situation ?    Didier          Messi s\u2019est montr\u00e9 tr\u00e8s en jambe en premi\u00e8re p\u00e9riode, mais on l\u2019a effectivement beaucoup moins vu au retour des vestiaires. Impuissant, \u00e0 l\u2019image de son \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T22:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:59:27+00:00","articleBody":"    4 buts pour nos fran\u00e7ais... Une belle soir\u00e9e ou une maigre consolation ?    D. Oute         Pas certain que cela console les Parisiens. Les fans de football ont en tout cas assist\u00e9 \u00e0 une belle rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:57:48+00:00","articleBody":"               Il est l\u00e0 le chat noir. Mauvaise nouvelle pour le XV de France, je live contre le Pays de Galles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:57:11+00:00","articleBody":"    On n\u2019ira pas au SDF    Claud         Effectivement, alors que Mauricio Pochettino parlait d\u2019une \u00ab\u00a0motivation suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb avec la finale au Stade de France, le PSG ne disputera pas la finale \u00e0 Saint-Denis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:54:01+00:00","articleBody":"     Paris s\u2019incline 3-1 \u00e0 Madrid et est \u00e9limin\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions. Quelle d\u00e9sillusion pour les Parisiens, qui menaient 1-0 apr\u00e8s le match aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:53:57+00:00","articleBody":"     Et une \u00e9limination pour le PSG. Benzema a brill\u00e9 et Donnarumma a craqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:53:15+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE PSG EST ELIMINE","dateModified":"2022-03-09T21:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:53:00+00:00","articleBody":"    Tout \u00e7a pour voir le Real \u00e9limin\u00e9 sans gloire au prochain tour...    Tellement loin pour Paris         Vous n\u2019avez peut-\u00eatre pas tort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:52:39+00:00","articleBody":"    Pourquoi \u00e7a finit toujours mal quand \u00e7a commence si bien ?    Maman \u00e9plor\u00e9e          L\u2019inverse est plus sympa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:52:01+00:00","articleBody":"     Il marche sur le terrain et ne peut plus aider ses partenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angel Di Maria semble bless\u00e9","dateModified":"2022-03-09T21:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:51:47+00:00","articleBody":"    je me demande si Karim Benzema voulait pas envoyer un message pour son ballon d'or encore manqu\u00e9     non mais         Le message est fracassant. Lewandowski aussi hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:51:04+00:00","articleBody":"     Les supporters madril\u00e8nes sautent de joie alors qu\u2019il reste 2 minutes \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est d\u00e9j\u00e0 la f\u00eate au Bernabeu","dateModified":"2022-03-09T21:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:50:25+00:00","articleBody":"    Finalement, c'est le m\u00eame sc\u00e9nario que Niort-Guingamp en 83.    Evidemment         Cela me rappelle un Laval-Ancenis en 1978.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:50:10+00:00","articleBody":"     Sur coup franc, la frappe de Messi passe \u00e0 quelques centim\u00e8tres de la barre transversale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Messi proche de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart","dateModified":"2022-03-09T21:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:49:56+00:00","articleBody":"    Bon... on reste champions du monde, non ?    Un d\u00e9prim\u00e9         Jusqu\u2019au mois de d\u00e9cembre au moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:49:36+00:00","articleBody":"    Je suis tellement crisp\u00e9 par ce match que je me suis bloqu\u00e9 le dos. Dois-je continuer \u00e0 regarder ?     Malodos         Pour le d\u00e9bloquer, oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:49:31+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-03-09T21:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:49:18+00:00","articleBody":"    Comment va le Monsieur agit\u00e9 de L'Equipe ?    Curieux         Il doit \u00eatre au bout du rouleau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:49:18+00:00","articleBody":"     Camavinga fait faute sur Neymar. Coup franc \u00e0 suivre pour le PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neymar lui aussi stopp\u00e9 en contre","dateModified":"2022-03-09T21:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:48:32+00:00","articleBody":"     La frappe du Croate passe pr\u00e8s de la lucarne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Modric manque le cadre","dateModified":"2022-03-09T21:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:48:12+00:00","articleBody":"    Du coup avec 13 points d'avance en championnat et \u00e9limin\u00e9 de la coupe de France, le PSG est en vacances ce soir ?    Cool         C\u2019est triste \u00e0 dire mais c\u2019est vrai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:47:43+00:00","articleBody":"    Le fran\u00e7ais moyen d\u00e9bile: si on gagne c\u2019est \u00ab\u00a0on est les meilleurs !\u00a0\u00bb et si on perd \u00ab\u00a0 le sport fran\u00e7ais est foutu\u2026\u00a0\u00bb. \r\nLa v\u00e9rit\u00e9 ne serait pas entre les deux, par hasard!    Fredfon          La sagesse vous \u00eates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:47:21+00:00","articleBody":"     Hakimi est remplac\u00e9 par Draxler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement offensif pour Paris","dateModified":"2022-03-09T21:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:47:09+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'un club fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la C1 ?    No vice         L\u2019OM. Une fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:46:54+00:00","articleBody":"    Combien d'arr\u00eat de jeu pour esp\u00e9rer encore ?    Gypa\u00e8te          Il reste deux minutes de jeu. Sans compter les arr\u00eats de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:46:39+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 part en contre et est accroch\u00e9 par Vasquez, qui prend un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:45:54+00:00","articleBody":"     Les Parisiens n\u2019arrivent plus \u00e0 toucher leurs attaquants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:45:30+00:00","articleBody":"    Le football est un sport qui se joue \u00e0 11 contre 11, et \u00e0 la fin c'est le PSG qui perd !    Lineker        Vu comme le PSG prend l\u2019eau chaque ann\u00e9e, ne serait-il pas judicieux pour eux qu\u2019ils se mettent au Water polo ?    Humour du soir bonsoir          Le PSG se fait charrier. Un seul but suffit pour arracher la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:44:52+00:00","articleBody":"     Rodrygo tire le coup franc, contr\u00e9 par le mur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:44:47+00:00","articleBody":"    3 buts de Mbapp\u00e9 suivi d\u2019un doubl\u00e9 de Neymar et un but de Di Maria, en 6 minutes, c\u2019est jouable nan ?    Optimist         Le Bar\u00e7a l\u2019a fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:44:17+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup franc tr\u00e8s dangereux \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface pour Madrid","dateModified":"2022-03-09T21:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:43:53+00:00","articleBody":"    Mon mari (celui qui soutient habituellement l\u2019OM mais ce soir le PSG)  est entrain de me parler espagnol et commence \u00e0 chantonner \u00ab\u00a0vive le r\u00e9al\u00a0\u00bb. Que dois je en conclure ?     Karim Payet         Qu\u2019il est amoureux et taquin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:43:47+00:00","articleBody":"     Le Real se cr\u00e9\u00e9 toujours des espaces dans la d\u00e9fense parisienne, prise de panique et d\u00e9sorganis\u00e9e. Heureusement, Vinicius manque son contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:43:22+00:00","articleBody":"    J\u2019ai honte d\u2019avoir demand\u00e9 qui serait le prochain adversaire du PSG en quart...    Incognito         Chat noir va.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:43:08+00:00","articleBody":"    On parle toujours des joueurs br\u00e9siliens mais sur les deux matchs les buts sont 100% fran\u00e7ais non ?    Voileuse         Vous avez tout \u00e0 fait raison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:42:41+00:00","articleBody":"    C'est foutu. Tout est foutu. Richard Gasquet ne gagnera pas Roland - Garros. Et Thibault Pinot finira quatri\u00e8me du Tour de France.    Castorp         Le sport fran\u00e7ais est foutu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:42:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour Kimpembe","dateModified":"2022-03-09T21:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:42:18+00:00","articleBody":"    Comment filer le match \u00e0 l\u2019adversaire en 3 le\u00e7ons...    Silver surfer 198         C\u2019est incroyable mais tellement parisien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:42:04+00:00","articleBody":"     Le coup franc ne donne rien mais le Real conserve le ballon. Les Merengue continuent d\u2019attaquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:41:52+00:00","articleBody":"    A\u00efe ! Combien de temps pour la remontada invers\u00e9e ?    Johnnyboy         Il reste 8 minutes dans le temps r\u00e9glementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:41:29+00:00","articleBody":"      \u00ab   J'annonce: il y aura une bourde de Donnarumma dans ce match - \u00e0 tout le moins une situation qui portera \u00e0 d\u00e9bat -, et le PSG sera \u00e9limin\u00e9; et tout le monde se demandera demain pourquoi ce n'\u00e9tait pas Navas dans les cages... \u00bb  C'\u00e9tait \u00e9crit \u00e0 20:39 par \r\n\r\nCecin'estpasunpseudo    Pfft         Un ou une voyant(e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:41:14+00:00","articleBody":"     Nuno Mendes fait faute sur Rodrygo\u00a0! Le Real obtient un beau coup franc le long de la ligne de touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:41:10+00:00","articleBody":"    Je suis partie prendre un bain \u00e0 la mi-temps et je reviens maintenant. J\u2019ai loup\u00e9 quelque chose ?    La Fuite         Trois fois rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:40:59+00:00","articleBody":"    Je suis votre live dans le TGV. J\u2019ai laiss\u00e9 mon copain \u00e0 la maison: vous pouvez envoyer quelqu\u2019un v\u00e9rifier qu\u2019il respire encore ?    Inqui\u00e8te          Ce service n\u2019est pas encore offert par la maison. On va y r\u00e9fl\u00e9chir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:40:21+00:00","articleBody":"    Trop d\u00e9go\u00fbt\u00e9e, je crois que je vais vous quitter... Enfin quitter le live quoi !     Julie         Ah non, il reste dix minutes au moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:39:57+00:00","articleBody":"    Je reste, mais parce que c'est vous.    Dr\u00e9sienne         Restez, restez. C\u2019est un sc\u00e9nario dingue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:39:52+00:00","articleBody":"     Une pens\u00e9e pour notre coll\u00e8gue qui nous assurait \u00e0 la mi-temps que c\u2019\u00e9tait pli\u00e9 pour le PSG. En m\u00eame temps, il est supporteur de l\u2019OL.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:39:43+00:00","articleBody":"          Danilo Pereira est remplac\u00e9 par Di Maria. Pochettino tente le tout pour le tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Di Maria entre en jeu ","dateModified":"2022-03-09T21:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:39:39+00:00","articleBody":"    Finalement Paris fait du Paris ?    On prend les m\u00eames et on recommence          L\u2019art de perdre en Ligue des champions avec du spectacle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:39:17+00:00","articleBody":"    Benzema n'est-il pas le patron?    Je vous le demande         N\u00e9 \u00e0 Bron. Form\u00e9 \u00e0 Lyon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:38:53+00:00","articleBody":"    C\u2019est plus de l\u2019apn\u00e9e l\u00e0, c\u2019est de la plong\u00e9e tout court     Snif         Un naufrage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:38:51+00:00","articleBody":"     Le PSG a d\u00e9sormais un but de retard et est oblig\u00e9 de marquer pour accrocher une prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sc\u00e9nario s\u2019est totalement invers\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-03-09T21:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:38:23+00:00","articleBody":"    Du coup Modric a retrouv\u00e9 ses jambes, c'est \u00e7a ?    Jsul         Oui, et sa qualit\u00e9 de passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:38:11+00:00","articleBody":"     Sur le coup d\u2019envoi, le PSG perd le ballon. Vinicius part en contre et Marquinhos tente de d\u00e9gager, mais il se mue finalement en passeur d\u00e9cisif pour Benzema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benzema assomme le PSG\u00a0!","dateModified":"2022-03-09T21:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:37:50+00:00","articleBody":"    S'il n'y a pas eu de transformation de r\u00e8glement, le Real perd toujours \u00e0 2-1. Il ont encaiss\u00e9 \u00e0 domicile et pas le PSG.    Cho         Il n\u2019y a plus 2-1 mais 3-1. Tripl\u00e9 de Benzema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:37:21+00:00","articleBody":"     Quelle folie furieuse ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:36:45+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 ce doubl\u00e9 (pardon ce tripl\u00e9), Benzema d\u00e9passe le nombre de buts d\u2019Alfredo Di Stefano sous le maillot du Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:36:37+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BENZEMA LE TRIPLEEEE\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-03-09T21:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:36:00+00:00","articleBody":"     Sur une passe de Modric, intenable et tr\u00e8s en jambe, Benzema est trouv\u00e9 entre les d\u00e9fenseurs parisiens. Sa frappe crois\u00e9e trompe Donnarumma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benzema frappe encore\u00a0!","dateModified":"2022-03-09T21:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:35:57+00:00","articleBody":"    11 minutes sans respirer, c\u2019est bon pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique ?    Greta         Chacun ses motivations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:34:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real passe devant\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-03-09T21:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:34:31+00:00","articleBody":"    Psg va gagner ! La Verratti si je mens !    Serge         Tu l\u2019as dit Serge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:33:47+00:00","articleBody":"     Encore beaucoup d\u2019intensit\u00e9 dans cette seconde p\u00e9riode. Les deux \u00e9quipes n\u2019ont pas le choix\u00a0: il faut se mettre \u00e0 l\u2019abri pour le PSG, et il faut inscrire un deuxi\u00e8me but pour esp\u00e9rer des prolongations pour le Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:33:10+00:00","articleBody":"    D'habitude c'est Michel Berger qui \u00e9crit pour France Galles, pas vous, si ?    Antonin         Ou Serge Gainsbourg.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:32:07+00:00","articleBody":"     Mendes d\u00e9tourne une passe de Benzema et Vinicius, seul face au but, en profite. Sa frappe passe au dessus du but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:31:59+00:00","articleBody":"    Un avantage avec les matchs retour du PSG, c'est qu'on se muscle les fessiers...    Ganner         Le PSG, bon pour les muscles fessiers, mauvais pour le coeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:31:14+00:00","articleBody":"    Le record de dur\u00e9e (apn\u00e9e statique) sans inhalation de dioxyg\u00e8ne est d\u00e9tenu par le Serbe Branko Petrovi\u0107 et s'\u00e9tablit \u00e0 11 minutes et 54 secondes.    Merci Wikip\u00e9dia          J\u2019en \u00e9tais loin. Merci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:31:10+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel manqu\u00e9 de Vinicius\u00a0!","dateModified":"2022-03-09T21:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:30:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, du coup y aura pas de prolongations si le r\u00e9sultat final du match retour est 1-1 \u00e0 cause du match aller ? merci     novice encore un peu          Exactement, le score cumul\u00e9 serait alors de 2-1 pour Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:30:41+00:00","articleBody":"     Corner jou\u00e9 \u00e0 deux, Paris conserve le ballon et gagne du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:30:15+00:00","articleBody":"    Le Messi appara\u00eet... Le Messi dispara\u00eet...\r\n    Pas clair         Et va-t-il r\u00e9appara\u00eetre\u00a0? Un vrai farceur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:29:59+00:00","articleBody":"     Le coup franc de Neymar est d\u00e9tourn\u00e9 par la d\u00e9fense madril\u00e8ne. Corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:29:54+00:00","articleBody":"    Viens d'aller voir les commentaires sur rtve.es... Pour ceux qui parlent un peu castillan, il est dit \"HA TENIDO EL SEGUNDO BENZEMA. Cabezazo del franc\u00e9s en el \u00e1rea peque\u00f1a y se marcha rozando el palo. Queda mucho partido\"... en gros, c'est pas fini, ils vont continuer \u00e0 nous faire des mis\u00e8res !    El traductor         Ils ont l\u2019air motiv\u00e9. Cela fait peur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:29:27+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paredes c\u00e8de sa place \u00e0 Gana Gueye pour Paris","dateModified":"2022-03-09T21:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:29:10+00:00","articleBody":"     Militao intervient sur Neymar mais ne touche pas le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faute sur Neymar, coup franc \u00e0 suivre","dateModified":"2022-03-09T21:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:28:47+00:00","articleBody":"    Et pour France-Galles, ce sera vous aussi aux commentaires ?    Sans les images         On renouvelle enti\u00e8rement l\u2019\u00e9quipe \u00e0 l\u2019exception d\u2019Alexandre Pedro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:28:18+00:00","articleBody":"    Je vous lis en regardant un reportage sur la modernisation de la Deutsche Bahn. Sacr\u00e9e mac\u00e9doine, non ?    ICE of base         Mac\u00e9doine du Nord lors du dernier Euro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:28:11+00:00","articleBody":"     Le PSG repart \u00e0 l\u2019attaque et se donne un peu d\u2019air.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:27:47+00:00","articleBody":"    Y-a-t-il faute de KB9 sur Donnaruma rendant par cons\u00e9quent le but madril\u00e8ne invalide ?    Vous avez 2 heures         Puisque l\u2019arbitre n\u2019en a pas jug\u00e9 ainsi, le but est par cons\u00e9quent valide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:27:24+00:00","articleBody":"    Le PSG a gagn\u00e9 1-0 au Match aller, 2 buts de Madrid ne suffiront pas pour ravir la qualif aux Parisiens puisque le but \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur donne un avantage. J\u2019ai tort ?    Mike         2-1 donnerait lieu \u00e0 la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:26:49+00:00","articleBody":"     Toujours aucun changement c\u00f4t\u00e9 parisien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:26:46+00:00","articleBody":"    C est maintenant qu il fait lire cet article \r\nhttps:\/\/www.lemonde.fr\/football\/article\/2022\/03\/09\/ligue-des-champions-avec-le-psg-l-art-de-perdre-est-aussi-un-spectacle_6116777_1616938.html#xtor=AL-32280270-[default]-[android]    A lire          Peut-\u00eatre bien. Ce chat noir d\u2019Alexandre...                    Lire aussi :  Avec le PSG, l\u2019art de perdre en Ligue des champions est aussi un spectacle                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:26:25+00:00","articleBody":"     Les assauts madril\u00e8nes se multiplient alors que le PSG semble moins frais physiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:26:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:26:04+00:00","articleBody":"    C\u2019est combien de minutes le record d\u2019apn\u00e9e ?    Un spire         Plus se sept minutes non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:25:45+00:00","articleBody":"     Lionel Messi a un peu disparu. C\u2019est mauvais signe. Paris est domin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez l\u2019\u00e9limination du PSG par le Real Madrid en 8e de finale","dateModified":"2022-03-09T21:25:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html#259325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/03/09/real-madrid-psg-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-ligue-des-champions-en-direct_6116819_1616938.html","datePublished":"2022-03-09T21:25:21+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/181/0/2688/1342/1342/696/60/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lucas Vasquez remplace Carvajal ","dateModified":"2022-03-09T21:25:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/2688/1792/1342/696/3/0/fb055a8_5712675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/10/19-7">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Au terme du procès en appel de leur client pour « instigation à gestion déloyale aggravée », mercredi, les avocats du président du Paris-Saint-Germain et de BeIN Media ont plaidé sa relaxe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       FIFA             Les avocats de Nasser Al-Khelaïfi, président du PSG, contestent tout « pacte corruptif » et « pots-de-vin»      Au terme du procès en appel de leur client pour « instigation à gestion déloyale aggravée », mercredi, les avocats du président du Paris-Saint-Germain et de BeIN Media ont plaidé sa relaxe.          Par Rémi Dupré(Bellinzone (Suisse), envoyé spécial)         Publié hier à 17h56, mis à jour hier à 19h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le Tribunal pénal fédéral, à Bellinzone (Suisse), le 7 mars 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP               Comme des boxeurs désireux d’en découdre sur le ring, les avocats de Nasser Al-Khelaïfi avaient à cœur, mercredi 9 mars, de répondre, point par point, à la charge sévère lancée, la veille, par la procureure fédérale suisse Cristina Castellote. Cette dernière a requis une peine de vingt-huit mois de prison contre le président du Paris Saint-Germain (PSG) et de BeIn Media Group, sans l’assortir d’un sursis partiel, pour le chef d’« instigation à gestion déloyale aggravée ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  FIFA : vingt-huit mois de prison requis en appel contre le président du PSG, Nasser Al-Khelaïfi                 Les conseils de M. Al-Khelaïfi – acquitté en première instance, en octobre 2020 – ont plaidé la relaxe au dernier jour de son procès en appel devant le Tribunal pénal fédéral (TPF), à Bellinzone (Suisse).          Ils ont tenté de faire la démonstration que le dirigeant qatari n’avait pas acquis en 2013, contre 5 millions d’euros, une villa en Sardaigne, dont le Français Jérôme Valcke, ancien secrétaire général de la Fédération internationale de football (FIFA) a eu, durant dix-huit mois, « l’usage exclusif », en contrepartie de l’attribution, en 2014, aux groupes qataris Al-Jazira et BeIN des droits médiatiques des Coupes du monde 2026 et 2030.          Dans sa plaidoirie, Grégoire Mangeat a d’abord tancé le ministère public de la Confédération (MPC), soulignant qu’« une autorité de poursuite pénale ne devrait jamais laisser naître en son sein les désirs de trophée » et que « la justice pénale ne devrait jamais être une chasse ».          « Les avantages ne sont pas des pots-de-vins »          L’avocat du Qatari a accusé le parquet de « tenter de salir » son client « en instillant le poison de la suspicion sur des pièces que le MPC a choisi de ne présenter qu’au moment de son réquisitoire devant les juges de première instance » ou « parce que M. Al-Khelaïfi n’aurait pas été poursuivi disciplinairement par la FIFA » après l’ouverture de la procédure pénale contre lui, en 2017.          Tout en rappelant que l’instruction du MPC a porté durant trois ans « sur le délit de corruption privée », M. Mangeat a dénoncé « le début de l’opération de rattrapage » du MPC. Lequel, « lors du premier jour des auditions finales » du Qatari, en décembre 2019, « a décidé de convoquer dans son instruction le crime de gestion déloyale par le biais d’une notification in extremis d’extension de l’instruction ».          Alors qu’en 2020 la FIFA a retiré sa plainte pour « corruption privée » contre M. Al-Khelaïfi après avoir scellé un accord à l’amiable avec lui, M. Mangeat affirme que « l’instruction établit assez rapidement » que le contrat de 2014 entre BeIN, « dont la position est monopolistique sur le marché considéré », et la FIFA « est fantastique » (480 millions d’euros) et « n’est pas entaché d’un pacte de corruption ».        Il vous reste 50.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/09/fifa-les-avocats-de-nasser-al-khelaifi-contestent-tout-pacte-corruptif-et-pots-de-vin_6116814_3224.html"},"headline":"Les avocats de Nasser Al-Khela\u00effi, pr\u00e9sident du PSG, contestent tout \u00ab\u00a0pacte corruptif\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pots-de-vin\u00bb","dateCreated":"2022-03-09T17:56:53+01:00","datePublished":"2022-03-09T17:56:53+01:00","dateModified":"2022-03-09T19:50:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","FIFA"],"keywords":["Sport","Football","FIFA","Justice"],"description":"Au terme du proc\u00e8s en appel de leur client pour \u00ab\u00a0instigation \u00e0 gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, mercredi, les avocats du pr\u00e9sident du Paris-Saint-Germain et de BeIN Media ont plaid\u00e9 sa relaxe.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bellinzone (Suisse), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/663/0/7957/3978/1342/696/60/0/a989b4d_5701361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-8">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Sous des températures printanières, le porte-drapeau français a remporté sa première médaille des Jeux en sprint ski de fond. Le Canadien a, lui, glané la quinzième médaille d’or paralympique de sa carrière.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Jeux paralympiques 2022             Paralympiques 2022 : Benjamin Daviet « libéré », Brian McKeever chasse le record      Sous des températures printanières, le porte-drapeau français a remporté sa première médaille des Jeux en sprint ski de fond. Le Canadien a, lui, glané la quinzième médaille d’or paralympique de sa carrière.          Par Service Sports (avec AFP)        Publié hier à 15h56, mis à jour hier à 16h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Français Benjamin Daviet (au centre) aux côtés de l’Allemand Marco Maier (à gauche) et de l’Ukrainien Grygorii Vovchynskyi (à droite) lors de la cérémonie des fleurs du sprint de ski de fond (catégorie debout), le 9 mars à Zhangjiakou.  LILLIAN SUWANRUMPHA / AFP                 Le sursaut d’orgueil du porte-drapeau des Bleus, Benjamin Daviet, sacré en ski de fond sprint, a permis à la délégation française de gagner une place au classement des nations aux Jeux paralympiques de Pékin (jusqu’au 13 mars).            Avec six médailles, dont quatre en or, la France occupe la quatrième position. Le Canada (seize médailles, dont sept titres) a pris la deuxième place aux dépens de l’Ukraine (dix-neuf médailles, six titres). La Chine, pays hôte, est toujours en tête avec trente et une breloques dont dix en or.            Premier podium à Pékin pour Benjamin Daviet            Le Français a mis fin à sa série noire. Le triple champion paralympique à Pyeongchang, en 2018, a enfin réussi à se hisser sur un podium en Chine, et même sur la plus haute marche ! Benjamin Daviet s’est imposé mercredi 9 mars en ski de fond sprint (catégorie debout), devant l’Allemand Marco Maier et l’Ukrainien Grygorii Vovchynskyi.              Le sportif de 32 ans avait échoué, la veille, à une décevante sixième place lors du biathlon moyenne distance, après avoir déjà manqué la médaille pour cinq secondes lors du sprint dans cette même discipline.            « J’avais tellement de colère en moi d’avoir fait n’importe quoi sur les deux premières [courses des Jeux], que du coup j’ai tout déchargé aujourd’hui », a-t-il confié à l’issue de son sacre.            « La médaille d’or est faite (…) et ça va vraiment me libérer. J’ai hâte. »            Le skieur d’Annecy a encore trois courses au programme avant la fin des Jeux, dimanche, pour faire aussi bien qu’en Corée du Sud.            Voilà pour aujourd’hui… mais j’ai encore faim pour demain et le KO sprint.

— DavietBenjamin (@Benjamin Daviet)              Le chiffre du jour : 17            C’est la température en degrés Celsius enregistrée, mercredi, dans la ville de Zhangjiakou, à quelque 200 km au nord de Pékin, non loin du site de Chongli, qui accueille les épreuves nordiques. Sur les pistes, les températures étaient 10 degrés plus fraîches, suffisant toutefois pour ressembler à un temps estival en Norvège, résumait la fondeuse Birgit Skarstein (catégorie assise). A tel point que certains athlètes ont même disputé leur course… en tee-shirt !                          La Canadienne Natalie Wilkie a couru le sprint de ski de fond des Jeux paralympiques d’hiver en tee-shirt, le 9 mars à Zhangjiakou.  LILLIAN SUWANRUMPHA / AFP                 Les organisateurs des Jeux ont été contraints d’avancer de samedi à vendredi les épreuves de slalom en snowboard, en raison d’un « risque élevé de pluie et de fonte des neiges ».              Difficile d’imaginer que le mois dernier, lors des Jeux olympiques, ce sont le froid (jusqu’à – 30 degrés ressentis) et le vent qui étaient venus perturber le calendrier.            Brian McKeever vers le record de Gerd Schönfelder ?            Brian McKeever, 42 ans, continue sa moisson. Mercredi, le vétéran canadien a décroché son quinzième titre paralympique, son deuxième à Pékin, en s’imposant lors du ski de fond sprint en catégorie malvoyant. L’Américain Jake Adicoff et le Suédois Zebastian Modin complètent le podium, suivis par le Français Anthony Chalençon.            🇨🇦 Brian McKeever s'est arraché pour remporter le titre paralympique !

<article-nb="2022/03/10/19-9">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Vainqueurs 1-0 à l’aller, les Parisiens sont en bonne position pour éliminer le Real Madrid mercredi. Mais l’histoire du club rappelle qu’on passe très vite des rires aux larmes avec lui.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Football       Ligue des champions             Avec le PSG, l’art de perdre en Ligue des champions est aussi un spectacle      Vainqueurs 1-0 à l’aller, les Parisiens sont en bonne position pour éliminer le Real Madrid mercredi. Mais l’histoire du club rappelle qu’on passe très vite des rires aux larmes avec lui.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lionel Messi et Neymar lors du match Ligue 1 entre Nice et le PSG, samedi 5 mars 2022, au stade Allianz Riviera.  JEAN CATUFFE / DPPI VIA AFP                 Pour un esprit rationnel, le Paris-Saint-Germain arrive avec quelques certitudes dans un Santiago-Bernabeu en travaux, ce mercredi 9 mars, avant son huitième de finale retour de Ligue des champions. Entre la victoire convaincante et presque mal payée du match aller (1-0), un Real Madrid patraque, un Kylian Mbappé dont le départ paraît moins inéluctable l’été prochain et un début de cohérence dans le jeu proposé, les feux semblent enfin au vert cette saison.            En théorie. Car, c’est un peu son charme, le PSG peut aussi caler sans prévenir et entretenir sa légende d’objet sportif insaisissable. Samedi, les Parisiens ont offert leur côté Mister Hyde avec une défaite et un hors sujet contre Nice en championnat (0-1). En bon ancien de la maison, Edouard Cissé a appris à aimer « ce club irrationnel » où « on se demande toujours sur quelle peau de banane on va glisser et qu’est-ce qui va encore nous arriver ? ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé ouvre la voie royale au PSG                   En août 1997, le jeune milieu de terrain vient d’intégrer le groupe professionnel et assiste aux premières loges à l’épisode rocambolesque du fax. Suspendu, son coéquipier Laurent Fournier dispute pourtant le match aller du tour préliminaire de la Ligue des champions sur la pelouse du Steaua Bucarest. L’UEFA en a bien informé la direction parisienne par ce dit fax, mais celui-ci a été égaré, et donc jamais lu.            Tapis vert et marabout            Une boulette administrative lourde de conséquence, la défaite initiale (3-2) vire en 3-0 sur tapis vert et condamne Paris au ridicule et à l’exploit. « Nous sommes la risée de l’Europe, annonce à l’époque Claude Le Roy, le directeur sportif à ses joueurs. Il ne vous reste qu’à relever l’impossible défi de vous qualifier. »              Message entendu. Au retour, le Parc des Princes vit une de ses plus belles nuits avec une victoire 5-0, comme annoncée… par un marabout démarché par Le Roy avec l’accord de son président, Michel Denisot. Ce soir-là, un Leonardo touché par la grâce effectue ses adieux à Paris comme joueur.            Vingt-cinq ans plus tard, le Brésilien s’est glissé dans le costume sur mesure d’un directeur sportif aux moyens presque illimités. Mais, même propriété du Qatar depuis 2011, le PSG arrive toujours à se renouveler en matière de péripéties. L’humoriste Julien Cazarre remercie son équipe de cœur de lui fournir une matière inépuisable pour ses chroniques sur RMC ou France Football. « Le PSG, c’est un type qui a acheté le costard et les chaussures les plus chères, mais finit toujours par marcher dans la merde. »             Très imagée, la théorie s’appuie sur quelques exemples récents. Le plus célèbre ramène à l’entrée du mot « remontada » dans le Larousse avec cette élimination face à Barcelone en 2017 (6-1) quand les probabilités certifiaient à 100 % la qualification après le récital du Parc (4-0) à l’aller. « Notre grande force, c’est qu’on arrive toujours à nous renouveler, poursuit Cazarre. En 2020, on va enfin en finale de la Ligue des champions, mais c’est la première qui se joue dans un stade vide à cause du Covid. Et mieux, on la perd contre le Bayern Munich à cause d’un but de la tête d’un joueur formé chez nous [Kinglsey Coman] et qui ne marque normalement jamais de la tête. »              Le PSG aurait même un côté Buster Keaton avec un art du gadin consommé. « Depuis ses débuts en 1970, il a fait du spectacle la condition de son existence. Or, un spectacle, c’est un début, un milieu et une chute », développe Thibaud Leplat, philosophe et auteur d’Ici, c’est Paris (Solar, 2014). A le suivre, le supporteur aurait intériorisé ce sens du burlesque. « Il attend et redoute la nouvelle péripétie avec ce côté grandiose dans la lose… Le PSG est un club encore adolescent. A cet âge, on vit de façon plus intense les victoires et les défaites, comme sa première cigarette ou son premier chagrin d’amour. »            Un âge où l’on se fait aussi des films. Quand l’UEFA annonce délocaliser la finale de la C1 de Saint-Pétersbourg au Stade de France en raison de l’invasion russe de l’Ukraine, les amoureux du PSG phosphorent sur les réseaux sociaux sur la façon dont leur équipe va bien pouvoir rater cette dernière marche, presque à domicile. Edouard Cissé a observé cette propension au défaitisme. « Quand je discutais avec des supporteurs en début de saison, ils auraient dû être très confiants avec les arrivées de Messi, Ramos, Wijnaldum, mais non, ils me disaient “ce n’est pas possible autrement, il va encore nous arriver un truc”. »            « Un club de flambeurs »            A force de moqueries et d’échecs en Ligue des champions, certains ont fini par se convaincre que soutenir l’équipe des Messi, Mbappé et Neymar tiendrait du sacerdoce. « Oui, on se plaint alors qu’on n’a jamais autant gagné, avoue Sylvain, 38 ans et donc en âge d’avoir vu Amara Diané sauver le PSG d’une descente en Ligue 2 en 2008. Le problème, avec le Qatar, c’est que, lorsqu’on gagne, c’est normal, mais, dès qu’on perd, on passe pour des cons, des nouveaux riches qui font n’importe quoi… Et parfois, ce n’est pas faux. »               Le supporteur cite le récent épisode de telenovela entre Mauro Icardi et son épouse (et agent), Wanda Nara. « On lui a quand même donné trois jours pour tenter de récupérer sa femme qui l’avait largué sur Instagram », dit-il. Depuis, l’Argentin a retrouvé son épouse et son banc de touche. « Il a eu un problème que chacun d’entre nous peut connaître. Il n’était pas en condition de jouer », a défendu Leonado dans un récent entretien à L’Equipe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise de couple d’Icardi provoque un débat de société en Argentine                   Mais quand Ander Herrera, joueur au profil très « employé du mois », est victime, en octobre 2021, d’un improbable vol à un feu rouge en plein bois de Boulogne de la part d’un travesti, on se dit que le PSG entretient sa réputation. « Les Qataris essayent de le rendre respectable, d’en faire une institution, mais il garde en lui le côté subversif et bordélique de ses débuts, quand il a été fondé contre les institutions du football français par Daniel Hechter et la bande des “chemises roses” », déroule Thibaud Leplat.            Pour Julien Cazarre, son club se confond avec sa ville ou du moins avec une certaine idée de Paris, plus showbiz et paillettes que faubourgs et blouses bleues. « Sociologiquement, le PSG n’a jamais été un club ouvrier, mais de flambeurs, assure l’humoriste. Dans les années 1970, ce n’est rien du tout mais les mecs veulent faire venir Pelé. Ils ne doutaient de rien. Sans s’en rendre compte, les Qataris respectent cette tradition en recrutant un mec comme Neymar. »              Flamboyant, inconstant et énervant, l’ancien du Barça – avec ses hauts, ses bas et son hédonisme assumé – incarnerait Paris, « cette ville du Sud coincée dans l’Europe du Nord », avance Leplat. « Le PSG est un club latin, poursuit-il. Ce sont les rires et les larmes, le spectacle permanent. Il ne sait pas faire autrement. Mais c’est aussi comme ça qu’on séduit une audience, et pas avec un bilan comptable en équilibre en fin d’année. C’est son histoire, c’est le récit qu’en donnent les médias et des habitudes contractées depuis des années. »             Avec le Paris-Saint-Germain, il faut donc s’attendre à tout. Et pourquoi pas à un match maîtrisé et une qualification sans trembler à Madrid ? C’est aussi cela, rêver plus grand.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/03/09/ligue-des-champions-avec-le-psg-l-art-de-perdre-est-aussi-un-spectacle_6116777_1616938.html"},"headline":"Avec le PSG, l\u2019art de perdre en Ligue des champions est aussi un spectacle","dateCreated":"2022-03-09T14:00:20+01:00","datePublished":"2022-03-09T14:00:20+01:00","dateModified":"2022-03-09T19:00:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Vainqueurs 1-0 \u00e0 l\u2019aller, les Parisiens sont en bonne position pour \u00e9liminer le Real Madrid mercredi. Mais l\u2019histoire du club rappelle qu\u2019on passe tr\u00e8s vite des rires aux larmes avec lui.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/0/0/4204/2102/1342/696/60/0/065323e_1646663078865-066-dppi-40022029-034.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-10">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ L’ailier du XV de France a été testé positif mercredi, comme le deuxième ligne remplaçant Romain Taofifenua. Tous deux seront absents du quatrième match du Tournoi, au Pays de Galles, vendredi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Rugby       Tournoi des six nations             Tournoi des six nations 2022 : rattrapés par le Covid-19, les Bleus privés de Damian Penaud à Cardiff      L’ailier du XV de France a été testé positif mercredi, comme le deuxième ligne remplaçant Romain Taofifenua. Tous deux seront absents du quatrième match du Tournoi, au Pays de Galles, vendredi.          Par Clément Martel         Publié hier à 13h23, mis à jour hier à 14h40    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     En Ecosse, Damian Penaud avait inscrit deux essais lors de la large victoire des Bleus.  SCOTT HEPPELL / AP                 Un jour après avoir redouté une blessure de son capitaine, Antoine Dupont, touché au bras gauche à l’entraînement, le XV de France s’envole vers Cardiff privé d’un indiscutable titulaire. Venus annoncer la composition de l’équipe de France masculine de rugby amenée à affronter le Pays de Galles, vendredi 11 mars (21 heures, heure de Paris) dans la capitale galloise, Raphaël Ibanez et Fabien Galthié – respectivement manageur et sélectionneur des Bleus – ont annoncé, mercredi 9 mars, les forfaits de l’ailier Damian Penaud et du deuxième ligne « finisseur » Romain Taofifenua, testés positifs au Covid-19.            « Nous avions été jusque-là plutôt épargnés au niveau des joueurs, c’est comme ça. Nous avons les ressources pour affronter le Pays de Galles », a déclaré Raphaël Ibanez en préambule de la conférence de presse. Les deux joueurs, qui se sont entraînés normalement avec l’équipe lundi et mardi, ont été placés à l’isolement mercredi, à la suite de leur test positif, « alors qu’ils faisaient leur valises », a expliqué Fabien Galthié.              Parmi les joueurs-clés de l’équipe de France, Damian Penaud, auteur de deux essais lors de la victoire des Bleus en Ecosse (36-17), est contraint de laisser sa place. Il sera remplacé à Cardiff par l’ailier toulonnais Gabin Villière, absent en Ecosse à cause d’une blessure. Quant à l’autre aile, elle sera à nouveau dévolue à Yoram Moefana, qui évolue au poste de centre en club (Bordeaux-Bègles), comme c’était le cas à Edimbourg.                              Lire aussi   Tournoi des six nations 2022 : les Bleus s’offrent une démonstration en Ecosse                   D’autres joueurs positifs d’ici à vendredi ?            Le sélectionneur tricolore s’est, par ailleurs, montré rassurant au sujet de l’état de santé d’Antoine Dupont, qui avait interrompu son entraînement mardi, touché au bras gauche, assurant qu’il allait « très bien » ; mais Fabien Galthié n’a pas exclu que d’autres joueurs soient testés positifs avant le match contre le Pays de Galles. « On s’y prépare : on attend l’information du Comité des six nations pour savoir si et quand on sera retestés. »            Vainqueurs de leurs trois premiers matchs du Tournoi, les Français arrivent à Cardiff en favoris. Seule équipe encore en lice pour réaliser le grand chelem (remporter toutes ses rencontres du Tournoi), la France reste sur deux victoires face aux Gallois : il y a deux ans à Cardiff (23-27) et en 2021 au Stade de France (32-30).            🏴󠁧󠁢󠁷󠁬󠁳󠁿🇫🇷 Voici 𝐧𝐨𝐭𝐫𝐞 𝐞́𝐪𝐮𝐢𝐩𝐞 pour affronter le Pays de Galles vendredi soir à Cardiff !


<article-nb="2022/03/10/19-11">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Vincent Gouttebarge préside le groupe de travail sur la santé mentale du CIO, qui a développé un outil de suivi psychologique des sportifs de haut niveau. Il espère le voir généralisé au sein des clubs, explique-t-il dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sport       Santé mentale             « La santé mentale des athlètes devrait être évaluée au même titre que la santé physique »      Vincent Gouttebarge préside le groupe de travail sur la santé mentale du CIO, qui a développé un outil de suivi psychologique des sportifs de haut niveau. Il espère le voir généralisé au sein des clubs, explique-t-il dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Elisabeth Pineau         Publié hier à 10h00, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’Américaine Simone Biles, médaillée de bronze à la poutre aux Jeux olympiques de Tokyo le 3 août 2021.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Entretien. Ancien footballeur professionnel, Vincent Gouttebarge est le chef du service médical de la Fédération internationale des associations de footballeurs professionnels (Fifpro), et préside le groupe de travail sur la santé mentale du Comité international olympique (CIO). Mis sur pied en 2019, ce dernier est aujourd’hui composé de onze membres issus de plusieurs continents, qui se réunissent à Lausanne, en Suisse, deux à trois fois par an.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Après les Jeux olympiques, j’étais vraiment déprimée » : en France, la protection de la santé mentale des sportifs à la traîne                 Quelles sont les missions de votre groupe de travail ?          L’idée est de développer de nouveaux outils pour les athlètes, les coachs : des ateliers, mais aussi de nouvelles connaissances scientifiques. Dans le sport de haut niveau, les athlètes sont soumis à une visite médicale au début de chaque saison pour déceler d’éventuelles pathologies cardiovasculaires, des problèmes musculosquelettiques, mais, jusqu’à présent, il n’y avait rien de systématique au niveau de la santé mentale. On s’est rendu compte qu’il n’existait pas d’instrument créé spécifiquement. L’une des premières missions a été d’y remédier, avec le SMHAT, Sport Mental Health Assessment Tool.          En quoi consiste cet outil ?          Il s’agit d’un instrument à trois étapes. La première, de triage, évalue si l’athlète a des problèmes de détresse psychologique. En cas de niveau élevé, l’étape 2, plus poussée, vise à identifier des troubles de la santé mentale en lien avec les symptômes suivants : anxiété, dépression, problèmes de sommeil, soucis liés à l’alcool, ou à d’autres substances et/ou d’ordre alimentaire. En fonction des résultats, on passe à l’étape 3 : soit un accompagnement de type pleine conscience, soit un examen clinique traditionnel, avec un médecin du sport, un psychologue clinicien ou un psychiatre.          A ce jour, quelle est son application ?          Nous avons décrit les principes de cet outil dans The British Journal of Sport Medicine et, depuis, nous essayons qu’il soit mis en pratique dans le sport de haut niveau. La Rugby Football Union, la fédération anglaise de rugby, est la première à l’utiliser depuis la saison 2021-2022 de manière systématique dans le rugby professionnel. On essaie également que les clubs de football y aient recours.          Nous avons en outre développé deux modules éducatifs pour le staff médical : un certificat plutôt à destination du personnel non médical, comme les kinés, et un diplôme de médecine en santé mentale, dont la formation dure au moins un an, à destination des médecins. L’idée est qu’un médecin responsable d’un club de rugby ou de basket, par exemple, ait les outils pour « contrôler » de façon systématique ses athlètes de haut niveau du point de vue des troubles d’ordre psychologique.        Il vous reste 49.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/09/la-sante-mentale-des-athletes-devrait-etre-evaluee-au-meme-titre-que-la-sante-physique_6116724_3242.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La sant\u00e9 mentale des athl\u00e8tes\u00a0devrait \u00eatre \u00e9valu\u00e9e au m\u00eame titre que la sant\u00e9 physique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-09T10:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-09T10:00:10+01:00","dateModified":"2022-03-10T11:24:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["Sant\u00e9 mentale","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sport"],"description":"Vincent Gouttebarge pr\u00e9side le groupe de travail sur la sant\u00e9 mentale du CIO, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un outil de suivi psychologique des sportifs de haut niveau. Il esp\u00e8re le voir g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 au sein des clubs, explique-t-il dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/811/0/5568/2784/1342/696/60/0/e55391e_593091516-000-9jl9hf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-12">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Le porte-drapeau tricolore s’est imposé dans le sprint (catégorie debout), mercredi, devant l’Allemand Marco Maier et l’Ukrainien Grygorii Vovchynskyi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Jeux paralympiques 2022             Paralympiques 2022 : le Français Benjamin Daviet médaillé d’or en ski de fond      Le porte-drapeau tricolore s’est imposé dans le sprint (catégorie debout), mercredi, devant l’Allemand Marco Maier et l’Ukrainien Grygorii Vovchynskyi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h00        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Français Benjamin Daviet lors de l’épreuve de ski de fond sprint (catégorie debout) des Jeux paralympiques de Pékin, à Zhangjiakou (Chine), le 9 mars.  SIMON BRUTY / AFP                 Benjamin Daviet, porte-drapeau de la délégation française lors de la cérémonie d’ouverture des Jeux paralympiques  de Pékin, s’est paré d’or, mercredi 9 mars, en ski de fond sprint (catégorie debout).            Sur les pistes ensoleillées du site de Zhangjiakou, à 180 kilomètres au nord de la capitale chinoise, le natif d’Annecy (Haute-Savoie) a devancé l’Allemand Marco Maier et l’Ukrainien Grygorii Vovchynskyi.            Six médailles pour la France            Le sursaut d’orgueil pour le triple champion paralympique à Pyeongchang, en 2018, qui n’avait jusqu’alors pas réussi à se hisser sur le podium en Chine. Le sportif de 32 ans, avait échoué, la veille, à une décevante 6e place lors du biathlon moyenne distance, après avoir déjà manqué la médaille pour cinq secondes lors du sprint dans cette discipline.              La France compte désormais six médailles, dont quatre d’or, aux Jeux paralympiques, ce qui la place au 4e rang du classement des nations                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/09/paralympiques-2022-le-francais-benjamin-daviet-medaille-d-or-en-ski-de-fond_6116716_3242.html"},"headline":"Paralympiques\u00a02022\u00a0: le Fran\u00e7ais Benjamin Daviet m\u00e9daill\u00e9 d\u2019or en ski de fond","dateCreated":"2022-03-09T09:00:04+01:00","datePublished":"2022-03-09T09:00:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux paralympiques 2022"],"keywords":["Sport","Jeux paralympiques 2022"],"description":"Le porte-drapeau tricolore s\u2019est impos\u00e9 dans le sprint (cat\u00e9gorie debout), mercredi, devant l\u2019Allemand Marco Maier et l\u2019Ukrainien Grygorii Vovchynskyi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/4030/2015/1342/696/60/0/5992113_5708176-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux paralympiques 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-paralympiques-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-13">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Mis en place voici vingt-cinq ans, ce dispositif autour duquel la NHL entretient le plus grand secret vient en aide aux hockeyeurs souffrant d’addiction ou de dépression.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sport       Santé mentale             Santé mentale : le programme précurseur de la Ligue nationale de hockey nord-américaine      Mis en place voici vingt-cinq ans, ce dispositif autour duquel la NHL entretient le plus grand secret vient en aide aux hockeyeurs souffrant d’addiction ou de dépression.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondance)         Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Cal Foote, de l’équipe de hockey sur glace Tampa Bay Lightning (à gauche), et Matt Duchene, des Nashville Predators, au Nissan Stadium de Nashville (Etats-Unis), le 26 février 2022.   FREDERICK BREEDON / GETTY IMAGES VIA AFP               Entre eux, les joueurs américains de hockey l’appellent pudiquement le « programme ». Comme si user de son nom complet – « programme sur la toxicomanie et la santé comportementale » – les rendait déjà suspects de faiblesse. A moins que la formule elliptique ne leur permette d’éviter la moindre entorse aux strictes règles de confidentialité que la Ligue nationale de hockey (NHL) impose sur le sujet.          Elaboré plus de vingt-cinq ans avant que le sujet ne gagne l’espace public, par l’une des fédérations sportives nord-américaines parmi les plus puissantes, ce programme d’assistance destiné aux hockeyeurs en proie à des problèmes d’addiction ou de dépression fait pourtant figure d’initiative pionnière dans le monde sportif.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Après les Jeux olympiques, j’étais vraiment déprimée » : en France, la protection de la santé mentale des sportifs à la traîne                 Dès 1996, les dirigeants de la NHL et ceux de l’Association des joueurs de la Ligue nationale de hockey (NHLPA) se sont en effet engagés, dans un document dont les détails sont restés confidentiels, à apporter aux joueurs en demande un « programme d’éducation, de conseil, de traitement en milieu hospitalier ou ambulatoire et de suivi médical ». A l’époque, ce sont surtout les problèmes de toxicomanie – consommation d’alcool, prise d’anxiolytiques ou d’opiacés, largement répandues dans ce sport très physique voire brutal, occasionnant notamment de nombreuses commotions cérébrales – qui inquiétaient la Ligue.          Briser l’omerta          Deux sommités médicales, un psychologue de Toronto (Canada), Brian Shaw, et un psychiatre américain de Los Angeles, David Lewis, ancien chef du département de santé mentale de la United States Air Force Academy, ont été nommées responsables de ce programme. Elles sont toujours en poste.          L’Association des joueurs, qui cofinance la structure avec la Ligue, distille des informations au compte-gouttes : impossible de savoir, par exemple, combien de hockeyeurs ont bénéficié d’une telle assistance. Tout juste consent-elle à expliquer « qu’une ligne téléphonique ouverte 24 heures sur 24 est à disposition des joueurs en demande d’aide et qu’un réseau de conseillers professionnels est disponible dans chaque ville de la Ligue ».          Enfin, précise Jonathan Weatherdon, chargé de la communication de la NHLPA, « les joueurs sont mis en contact avec les professionnels spécialisés dans le domaine spécifique dans lequel ils recherchent de l’aide. Si un joueur a des problèmes de santé mentale, de sommeil, de jeu, d’alcool, etc., le programme apporte un accès gratuit aux soins appropriés ».          Cette assistance sur mesure est tue, au moins tant que le joueur concerné n’est pas obligé de s’absenter de son équipe. Mais, depuis peu, en reconnaissant publiquement avoir eu recours à ce programme, quelques superstars osent briser l’omerta, assumant le risque de mettre à mal les valeurs de virilité longtemps entretenues dans le monde du hockey.        Il vous reste 55.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/09/sante-mentale-le-programme-precurseur-de-la-ligue-nationale-de-hockey-nord-americaine_6116707_3242.html"},"headline":"Sant\u00e9 mentale\u00a0: le programme pr\u00e9curseur de la Ligue nationale de hockey nord-am\u00e9ricaine","dateCreated":"2022-03-09T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-09T07:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale","Sport"],"description":"Mis en place voici vingt-cinq ans, ce dispositif autour duquel la NHL entretient le plus grand secret vient en aide aux hockeyeurs souffrant d\u2019addiction ou de d\u00e9pression.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/4/0/1024/511/1342/696/60/0/ed2f94a_464606967-063-1373055456.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-14">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Les Allemands ont dévoré Salzbourg (7-1) grâce notamment à un triplé en onze minutes de l’intenable Lewandowski, et les Reds, malgré leur défaite à domicile face à l’Inter (1-0), accèdent au prochain tour grâce à leur victoire 2-0 obtenue à l’aller.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : le Bayern Munich et Liverpool qualifiés pour les quarts de finale      Les Allemands ont dévoré Salzbourg (7-1) grâce notamment à un triplé en onze minutes de l’intenable Lewandowski, et les Reds, malgré leur défaite à domicile face à l’Inter (1-0), accèdent au prochain tour grâce à leur victoire 2-0 obtenue à l’aller.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h52, mis à jour hier à 02h34    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le joueur du Bayern Robert Lewandowski inscrit, sur penalty, l’un de ses trois buts de la soirée, à Munich, le 8 mars 2022.  CHRISTOF STACHE / AFP                 Ils connaissent la route pour aller au bout : le Bayern Munich et Liverpool, respectivement champions d’Europe en 2020 et 2019, se sont qualifiés pour les quarts de finale de la Ligue des champions, en éliminant, mardi 8 mars, Salzbourg et l’Inter.            Le Bayern en démonstration            Toujours se méfier de la bête blessée. A l’Allianz Arena de Munich, le Bayern a montré un tout autre visage que celui affiché durant la manche aller en Autriche face au RB Salzbourg (1-1), où Kingsley Coman avait arraché l’égalisation à la dernière minute du temps réglementaire. La démonstration de force de la soirée, conclue sur le score fleuve de 7 buts à 1, porte le sceau de Robert Lewandowski, dont le « coup du chapeau » (12e, 21e et 23e) en onze minutes a assommé les visiteurs et ouvert la voie à un succès aisé, auquel ont aussi participé Serge Gnabry (31e), Thomas Müller (54e, 83e) et Leroy Sané (85e).              Les attaquants ont rapidement chassé les doutes qui ont pu escorter ces derniers jours les Bavarois, à la défense parfois fébrile et malmenés il y a trois semaines par les octuples champions autrichiens en titre.            « Tout le monde savait ce que ce match signifiait pour nous et pour la réussite de notre saison », a rappelé Müller après son doublé. « Nous avons eu ce soir cette chance, que nous n’avions pas eue à l’aller à Salzbourg. »            Comme souvent, le rôle principal est donc revenu à l’attaquant polonais désormais en tête du classement des meilleurs buteurs, devant l’Ivoirien de l’Ajax Sébastien Haller (11 buts), avec douze unités en huit rencontres européennes cette saison.                              Lire aussi   Prix FIFA : Robert Lewandowski et Alexia Putellas élus respectivement joueur et joueuse de l’année                   Muet à l’aller, il s’est rattrapé en transformant mardi deux penaltys, qu’il a lui-même obtenus devant Maximilian Wöber avant que sa combativité ne soit de nouveau récompensée : sur une passe de Müller, il a contré le gardien venu à sa rencontre et repoussé le ballon qui a d’abord été repoussé par un poteau. Au passage, l’avant-centre de 33 ans a inscrit le triplé le plus rapide après le coup d’envoi d’une rencontre de Ligue des champions, vingt-trois minutes après le coup de sifflet de Clément Turpin, devançant d’une minute l’ancien record de Marco Simone avec l’AC Milan, contre Rosenborg en 1996.              « Quand nous montrons cette envie et cette énergie, il est difficile de nous arrêter », a admis l’entraîneur bavarois Julian Nagelsmann.            Sans la réduction de l’écart du très jeune entrant Maurits Kjaergaard (18 ans) à la 70e minute, le Bayern aurait pu réaliser la plus large victoire de l’histoire en phase finale de C1. Les Allemands ont tout de même égalé l’écart record qu’ils avaient eux-mêmes établi contre le FC Barcelone (8-2) en quart de finale de l’édition 2019-20.            « C’est douloureux pour nos gars, on s’était imaginé autre chose, ne pouvait que concéder l’entraîneur de Salzbourg, Matthias Jaissle. La leçon de ce soir, c’est que contre une équipe de très haut niveau comme le Bayern, tu dois jouer à ton meilleur niveau, sinon ça ne marche pas. Et nous ne l’avons pas fait ce soir. Mais nous avons joué une superbe saison de Ligue des champions. »                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : la Pologne refuse de rencontrer la Russie en qualifications du Mondial de football                   Liverpool dans la douleur            Ça passe en revanche par la petite porte pour Liverpool battu, dans son antre d’Anfield Road, par les Italiens de l’Inter (1-0). Les Reds ont souffert face aux champions d’Italie en titre, mais ils rejoignent une nouvelle fois le Top 8 européen grâce au succès (2-0) acquis tardivement il y a trois semaines dans le stade milanais de San Siro.                          Intervention du gardien de l’Inter Samir Handanovic, devant l’attaquant Sadio Mané, à Liverpool, mardi 8 mars.  JON SUPER / AP                 « Sur l’ensemble des deux matches, c’est assez juste qu’ils aient gagné un match et qu’on ait gagné l’autre, mais qu’on soit qualifiés est, je pense, un résultat logique », a analysé l’entraîneur allemand de Liverpool, Jürgen Klopp.              La réussite n’était clairement pas du côté du club anglais. Une tête de Virgil van Dijk a été contrée (31e), deux tentatives de Mohamed Salah ont échoué sur un poteau (52e, 76e), et une autre occasion en or signée Luis Diaz (90+2) a été contrecarrée par un sauvetage italien.            Les Intéristes ont de leur côté joué le coup à fond et pris le meilleur grâce à Lautaro Martinez (61e), buteur devant van Dijk trop passif et le gardien Alisson dépassé. Le premier but européen cette saison de l’Argentin de 24 ans, déjà auteur d’un triplé vendredi en championnat, n’a pas suffi.            « C’est un coup dur pour nous, parce qu’on a fait deux matches, à San Siro et aujourd’hui, d’un très haut niveau, avouait le buteur intériste du soir. Liverpool est une équipe de qualité avec de très grands joueurs, mais on a fait notre travail. »              L’équipe dirigée par Simone Inzaghi a pâti de l’expulsion en seconde période d’Alexis Sanchez (63e), pour un deuxième carton jaune. Elle a cependant offert un visage conquérant pour son retour après dix ans d’absence en phases finales de C1.                              Lire aussi   Ligue des champions : fallait-il annuler complètement le résultat du premier tirage ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/09/ligue-des-champions-le-bayern-munich-et-liverpool-qualifies-pour-les-quarts-de-finale_6116675_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: le Bayern Munich et Liverpool qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateCreated":"2022-03-09T00:52:08+01:00","datePublished":"2022-03-09T00:52:08+01:00","dateModified":"2022-03-09T02:34:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Football","Sport","Ligue des champions"],"description":"Les Allemands ont d\u00e9vor\u00e9 Salzbourg (7-1) gr\u00e2ce notamment \u00e0 un tripl\u00e9 en onze minutes de l\u2019intenable Lewandowski, et les Reds, malgr\u00e9 leur d\u00e9faite \u00e0 domicile face \u00e0 l\u2019Inter (1-0), acc\u00e8dent au prochain tour gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire 2-0 obtenue \u00e0 l\u2019aller.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/0/0/4758/2379/1342/696/60/0/3a982ae_5705950-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-15">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le ministère public helvétique a lancé, mardi 8 mars, une charge sévère contre le président du Paris Saint-Germain et de BeiN Media, jugé en appel devant le Tribunal pénal fédéral suisse pour « instigation à gestion déloyale aggravée ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Football       Justice             FIFA : 28 mois de prison requis en appel contre le président du PSG, Nasser Al-Khelaïfi      Le ministère public helvétique a lancé, mardi 8 mars, une charge sévère contre le président du Paris Saint-Germain et de BeiN Media, jugé en appel devant le Tribunal pénal fédéral suisse pour « instigation à gestion déloyale aggravée ».          Par Rémi Dupré(Bellinzone (Suisse), envoyé spécial)         Publié le 08 mars 2022 à 22h35, mis à jour hier à 07h24    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le Tribunal pénal fédéral de Bellinzone, le 7 mars.  FABRICE COFFRINI / AFP               Nasser Al-Khelaïfi n’était pas dans la salle lumineuse du Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone, mardi 8 mars, au deuxième jour de son procès en appel, lorsque la procureure Cristina Castellote a requis contre lui vingt-huit mois de « peine privative de liberté » pour le chef « d’instigation à gestion déloyale aggravée ». Le président du Paris-Saint-Germain (PSG) et du groupe qatari BeIN Media avait quitté, la veille au soir, le chef-lieu du Tessin, sitôt son audition terminée, pour rallier Madrid, où le club de la capitale dispute contre le Real, mercredi, son huitième de finale retour de Ligue des champions.          Acquitté en première instance, en octobre 2020, le dirigeant qatari n’a donc pu entendre le long et implacable réquisitoire du ministère public de la Confédération (MPC) dans le cadre de la procédure menée contre lui et Jérôme Valcke, l’ancien secrétaire général français de la Fédération internationale de football (FIFA).          Le parquet suisse a, cette fois, demandé des peines de prison contre le Qatari et l’ancien numéro deux de la FIFA (trente-cinq mois de détention requis contre ce dernier) sans les assortir de sursis partiel.          Durant quatre heures, la procureure a méthodiquement démonté les arguments de la défense tout en projetant à l’écran des preuves récoltées (échanges d’e-mails, correspondances, documents) par les enquêteurs. Debout derrière son pupitre, elle a rappelé que le TPF avait estimé dans son jugement d’octobre 2020, « qu’il est établi que les prévenus ont conclu un arrangement corruptif, nonobstant leur acquittement » dans le cadre de l’attribution, en 2014, des droits médiatiques des Coupes du monde 2026 et 2030 aux groupes qataris Al-Jazira et BeIN.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  FIFA : Nasser Al-Khelaïfi et Jérôme Valcke de retour devant le Tribunal pénal fédéral suisse                 « Avantages indus »          Pour Mme Castellote, en contrepartie de l’octroi de ces droits, M. Valcke a bénéficié de la part de M. Al-Khelaïfi « d’avantages indus » d’une valeur comprise entre 1,4 million et 2,3 millions d’euros, dont « l’usage exclusif sans payer de loyer », de mars 2014 à septembre 2015, d’une villa en Sardaigne. Selon le MPC, c’est le dirigeant du PSG qui a acquis la Villa Bianca, en 2013, contre 5 millions d’euros, via une société qatarie, Golden Home Real Estate, dont il « fut l’unique actionnaire et signataire ».           La procureure est revenue sur les dessous de ce « pacte corruptif scellé le 24 octobre 2013 à Paris » entre Nasser Al-Khelaïfi et Jérôme Valcke, alors pris à la gorge financièrement et désireux d’acquérir la fameuse villa en Sardaigne.          Selon Mme Castellote, M. Valcke évoque d’abord « deux options pour le financement de l’achat de cette villa », dont une avance de salaire de 5,5 millions d’euros versée par l’émirat dans le cas où le Français « serait engagé en septembre 2014 » par le fonds Qatar Sports Investments (QSI), dirigé par M. Al-Khelaïfi.        Il vous reste 56.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/03/08/fifa-le-parquet-suisse-a-requis-en-appel-28-mois-de-prison-contre-nasser-al-khelaifi_6116670_1616938.html"},"headline":"FIFA\u00a0: 28\u00a0mois de prison requis en appel contre le pr\u00e9sident du PSG, Nasser Al-Khela\u00effi","dateCreated":"2022-03-08T22:35:23+01:00","datePublished":"2022-03-08T22:35:23+01:00","dateModified":"2022-03-09T07:24:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Justice"],"keywords":["Sport","Football","FIFA","Justice"],"description":"Le minist\u00e8re public helv\u00e9tique a lanc\u00e9, mardi 8\u00a0mars, une charge s\u00e9v\u00e8re contre le pr\u00e9sident du Paris Saint-Germain et de BeiN Media, jug\u00e9 en appel devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral suisse pour \u00ab\u00a0instigation \u00e0 gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bellinzone (Suisse), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/449/0/5389/2694/1342/696/60/0/f8f3db4_5701363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-16">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Si l’année 2021 a mis au premier plan la santé psychique des athlètes et convaincu les instances sportives de ne plus négliger cette problématique, dans les faits, les réponses apportées restent encore souvent insuffisantes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                      « Après les Jeux olympiques, j’étais vraiment déprimée » : en France, la protection de la santé mentale des sportifs à la traîne   Par Elisabeth Pineau  Publié le 08 mars 2022 à 19h00, mis à jour à 07h33   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteSi l’année 2021 a mis au premier plan la santé psychique des athlètes et convaincu les instances sportives de ne plus négliger cette problématique, dans les faits, les réponses apportées restent encore souvent insuffisantes.         C’est un témoignage passé presque inaperçu, à la fin d’une saison 2021 où la planète sportive a été mise sens dessus dessous par la pandémie de Covid-19, pour la deuxième année consécutive. Celui d’une athlète rentrée des Jeux olympiques de Tokyo lestée d’une médaille autour du cou mais aussi d’un fardeau invisible. Arrivée au Japon avec des ambitions dignes de son statut de deuxième mondiale, la fleurettiste Ysaora Thibus est passée à côté de l’épreuve individuelle, éliminée dès le deuxième tour. S’est ensuivie « intérieurement une période très douloureuse », malgré la médaille d’argent gagnée dans la compétition par équipes.          « Après les Jeux, il y a eu un décalage entre l’euphorie de la médaille collective et la grande déception de l’individuelle, et le mot est faible, j’étais vraiment déprimée, raconte au Monde l’escrimeuse française, quelques semaines après s’en être longuement ouverte au Parisien. Dans ces moments-là, on se sent seule. Il y a un grand vide. » La jeune femme de 30 ans mettra quatre mois à retrouver l’envie de reprendre l’entraînement.                             Ysaora Thibus, lors de la demi-finale contre l’Italie du fleuret par équipes, aux Jeux olympiques de Tokyo, le 28 juillet 2021.  FABRICE COFFRINI / AFP               La détresse de Biles et d’Osaka          La grand-messe olympique aura été un chemin de croix pour certains athlètes, dont l’une a vu sa détresse relayée en mondovision. Grande favorite, des dizaines de caméras braquées sur son mètre quarante-deux, la gymnaste américaine Simone Biles s’est retirée en pleine finale du concours général par équipes, le 27 juillet, stoppant la compétition plusieurs jours pour « prendre soin de [sa] santé mentale ». « Nous sommes humains, nous ne sommes pas juste des attractions », s’épanchera la star de 24 ans, qui décrochera une médaille de bronze le dernier jour à la poutre.          Quelques semaines plus tôt, éventails et panamas avaient à peine envahi Roland-Garros qu’une autre tête d’affiche, Naomi Osaka, quittait la scène avec fracas. Après avoir refusé de se présenter aux conférences de presse, la Japonaise a révélé souffrir de dépression depuis 2018. Le statut de Biles et d’Osaka, et leur désarroi en pleine compétition ont marqué un tournant dans la libération de la parole sur les souffrances psychologiques qui n’épargnent aucune discipline dans le haut niveau.          A l’Institut national du sport, de l’expertise et de la performance (Insep) – où la prévention en matière de santé mentale est renforcée auprès des mineurs et des jeunes majeurs –, on se félicite que plus aucune fédération ne prenne ce sujet à la légère. Pourtant, il y a urgence, à deux ans et demi des Jeux de Paris 2024, où la pression n’en sera que plus forte. « Il y a une démocratisation de l’accompagnement psychologique, du fait qu’on ne se suffit pas à soi-même, que la santé mentale, c’est un panel de choses auxquelles il faut faire attention », observe Elise Anckaert, psychologue clinicienne.        Il vous reste 71.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/08/protection-de-la-sante-mentale-des-sportifs-la-france-a-la-traine_6116659_3242.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Apr\u00e8s les Jeux olympiques, j\u2019\u00e9tais vraiment d\u00e9prim\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: en France, la protection de la sant\u00e9 mentale des sportifs \u00e0 la tra\u00eene","dateCreated":"2022-03-08T19:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-08T19:00:08+01:00","dateModified":"2022-03-10T07:33:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale","Sport"],"description":"Si l\u2019ann\u00e9e 2021 a mis au premier plan la sant\u00e9 psychique des athl\u00e8tes et convaincu les instances sportives de ne plus n\u00e9gliger cette probl\u00e9matique, dans les faits, les r\u00e9ponses apport\u00e9es restent encore souvent insuffisantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/139/75/2825/1412/1342/696/60/0/599a56a_664135441-pagni-hd-ok.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-17">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Tandis que Benjamin Daviet attend toujours sa première médaille, les biathlètes ukrainiens ont obtenu deux nouveaux podiums 100 % jaune et bleu.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Jeux paralympiques 2022             Paralympiques 2022 : journée blanche pour les Bleus, l’Ukraine impériale en parabiathlon      Tandis que Benjamin Daviet attend toujours sa première médaille, les biathlètes ukrainiens ont obtenu deux nouveaux podiums 100 % jaune et bleu.          Par Jérôme Porier (avec AFP)        Publié le 08 mars 2022 à 17h03 - Mis à jour le 08 mars 2022 à 21h11    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La délégation française a connu un coup d’arrêt, mardi 8 mars, avec une première journée sans médaille aux Jeux paralympiques de Pékin (jusqu’au 13 mars). Les Bleus restent à la 5e place du classement des nations avec cinq médailles : trois en or, une en argent et une en bronze.                              Lire aussi   Paralympiques 2022 : deux nouvelles médailles d’or pour les Bleus à Pékin                   Benjamin Daviet n’y arrive toujours pas                          Benjamin Daviet n’a pu faire mieux que sixième, mardi 8 mars, sur le 10 km de biathlon en position debout, une discipline dont il était le tenant du titre.  SHUJI KAJIYAMA / AP                 Nouvelle désillusion pour Benjamin Daviet, triple champion paralympique de biathlon à Pyeongchang en 2018. Trois jours après avoir manqué la médaille pour cinq secondes lors du sprint, le porte-drapeau de la délégation française est à nouveau passé à côté de sa course, mardi 8 mars, lors du 10 kilomètres en position debout. Avec quatre fautes au tir, le biathlète du Grand-Bornand (Haute-Savoie) doit se contenter de la sixième place.            « Il y a du vent, mais je fais très bien à l’entraînement, très bien à l’échauffement. Après, on me dit de faire attention au vent et, forcément, je psychote sur le vent. Je contrevise trop ou pas assez, et ça devient n’importe quoi de tour en tour. (…) Il faut que je fasse mes trucs à moi, que j’oublie un peu ce que les coachs me disent. »            Benjamin Daviet termine à 2’41” du vainqueur, le Canadien Mark Arendz, qui remporte, à 31 ans, son deuxième titre paralympique, quatre ans après l’or sur 15 kilomètres. Pour Daviet, il reste plusieurs occasions de débloquer le compteur. Dès mercredi, avec le sprint libre, une épreuve qu’il va aborder avec un esprit revanchard. « C’est pas compliqué, il n’y a pas de tir, il ne faut pas réfléchir. Si je suis cramé à l’arrivée, c’est que tout va bien », a lâché le Français.            L’Ukraine, le pays du parabiathlon            1⃣-2⃣-3⃣

Ukraine's 🇺🇦 third podium sweep during this years' Games!

— Paralympics (@Paralympic Games)              En l’absence de la Russie, exclue des Jeux paralympiques, l’Ukraine confirme son statut de grand pays du parabiathlon. Les Ukrainiens ont remporté seize de leurs dix-sept médailles dans cette discipline, dont cinq titres sur six disputés. Ils ont encore fait une razzia mardi, avec deux podiums 100 % jaune et bleu lors des épreuves du 10 kilomètres femmes (catégorie debout) et du 10 kilomètres hommes (déficients visuels).              Lors de cette dernière course, les Ukrainiens ont même réussi un étonnant quintuplé ! A 43 ans, Vitalii Lukanienko remporte son deuxième titre à Pékin. Il compte désormais huit médailles d’or dans sa carrière, ce qui en fait le biathlète le plus titré de l’histoire des Jeux paralympiques. Le Français Anthony Chalençon (31 ans), lui, a passé une sale journée. Le natif d’Evian, qui a vécu un cauchemar au tir avec douze fautes sur vingt tentatives, termine neuvième de la course.            Chez les femmes, en catégorie debout, c’est un trio ukrainien composé d’Iryna Bui, Oleksandra Kononova et Liudmyla Liashenko qui rafle les trois métaux sur 10 km. « Nous sommes ici pour nous battre pour l’Ukraine, avec l’Ukraine et au nom de l’Ukraine », a déclaré Bui, 26 ans.            Un chiffre : 16            C’est, en secondes, le temps dont l’équipe chinoise de para-hockey sur glace – ou hockey sur luge – a eu besoin pour ouvrir le score lors de son match contre l’Italie, finalement remporté 6-0. Un exploit car la Chine n’a disputé son premier match officiel qu’en 2018. L’équipe est emmenée par l’attaquant Shen Yifeng, 23 ans, surnommé « la petite tempête ». Vainqueur de la Corée du sud 6-0, le Canada, champion en titre, est déjà qualifié pour les demi-finales.            It’s time for Group B in the #ParaIceHockey Italy 🇮🇹versus China 🇨🇳!


<article-nb="2022/03/10/19-18">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Selon l’économiste du sport, les sanctions économiques qui font suite à l’invasion armée de l’Ukraine par Moscou vont entraîner un appauvrissement du sport russe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       Sport       Guerre en Ukraine             Wladimir Andreff : « On pourrait assister à une fuite massive des sportifs russes vers l’Occident »      Selon l’économiste du sport, les sanctions économiques qui font suite à l’invasion armée de l’Ukraine par Moscou vont entraîner un appauvrissement du sport russe.          Propos recueillis par Jérôme Porier         Publié le 08 mars 2022 à 16h17 - Mis à jour le 08 mars 2022 à 20h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un hockeyeur du CSKA Moscou lors de la finale de KHL, la puissante ligue de hockey russe, en avril 2019.  ALEXANDER NEMENOV / AFP                 Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, le 24 février, la Russie est mise au ban du sport international : exclusion des athlètes russes des Jeux paralympiques de Pékin (jusqu’au 13 mars) décidée par le Comité international paralympique, mais aussi des compétitions de football – notamment des barrages pour la Coupe du monde de football de 2022 au Qatar – par la FIFA et l’UEFA, de ski, de biathlon ou de handball, etc. ; annulation de tous les événements internationaux prévus sur le sol russe ; ou encore obligation pour les athlètes russes encore autorisés à participer à des compétitions (tennis, natation…) de le faire sous bannière neutre.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : la mise au ban du sport russe se généralise                   L’économiste Wladimir Andreff, professeur honoraire à l’université Paris-I Panthéon-Sorbonne et président du conseil scientifique de l’Observatoire de l’économie du sport, détaille l’impact que sont susceptibles d’avoir ces différentes sanctions sur l’économie du sport, en Russie et en Occident.                             Le direct du 8 mars :  à Hostomel, dans la banlieue de Kiev, « nous sommes bombardés vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                   Quelles pourraient être les conséquences économiques des sanctions infligées à la Russie dans le sport ?            Elles seront lourdes, et on pourrait assister à une fuite massive des sportifs russes vers l’Occident. Si le conflit dure, la chute du rouble et l’hyperinflation vont faire fondre la valeur des clubs en Russie. Les oligarques ne mettront plus d’argent dans le sport dans ces conditions car ce serait investir à perte.              Surtout, Vladimir Poutine va être confronté à un problème qu’il n’avait probablement pas prévu : le coût de la reconstruction d’un pays ravagé, plus grand que la France.            Le financement du sport ne sera plus la priorité en Russie, d’autant que les athlètes russes n’auront plus la perspective de remporter des médailles aux Jeux olympiques. Certaines fédérations sportives internationales sont prorusses, je pense notamment aux sports de glace, mais certaines fédérations russes ne sont pas hostiles à l’Occident, même si elles ne peuvent pas l’exprimer. Il risque d’en résulter un capharnaüm qui découragera les investissements. Ma certitude, c’est que le sport russe va s’appauvrir.            Quels vont être les sports les plus touchés ?            En Russie, soutenir les disciplines olympiques est une tradition ancienne. Elle date de l’époque de l’Union soviétique et de la guerre froide. Sous Poutine, des sports comme le judo, le basket, l’escrime, le hockey sur glace, le ski de fond ou le biathlon ont toujours bénéficié du soutien du Kremlin, le plus souvent à travers des investissements réalisés par des oligarques proches du régime. Comme il n’y aura plus de perspective de médaille, il est probable que cette manne va se tarir.              Très populaire en Russie, la Kontinental Hockey League [la Ligue continentale de hockey sur glace, deuxième championnat le plus important au monde après la NHL nord-américaine], qui peut être vue comme l’équivalent en hockey de la Ligue des champions en football, va disparaître sous sa forme actuelle, peut-être pour renaître sous la forme d’une Ligue 100 % russe, mais cette compétition intéressera moins les spectateurs et les sponsors.            Si l’on prend l’exemple du football, un championnat russe qui fonctionnerait en autarcie serait-il économiquement viable ?            C’est techniquement possible, mais l’intérêt d’une telle compétition serait d’autant plus faible que la plupart des « légionnaires », le surnom donné en Russie aux joueurs issus de l’étranger, vont quitter le pays. Le FK Krasnodar a déjà annoncé la suspension des contrats de huit de ses neuf joueurs étrangers. L’intérêt du public va diminuer.            Les contrats de sponsoring vont être revus à la baisse. Ce n’est pas tant le départ des entreprises étrangères du championnat russe qui va poser problème, car elles y sont peu présentes, mais le marasme financier général va inciter les groupes russes, en particulier les banques, à ne plus sponsoriser des clubs.              Les grands clubs qui avaient l’habitude de disputer la Ligue des champions, comme le Zénith Saint-Pétersbourg ou le CSKA Moscou, vont perdre au moins 10 % de leurs recettes car ils ne pourront plus participer à cette compétition. Pour le Dynamo Kiev, la situation est beaucoup plus dramatique. Il n’est pas certain que le club historique ukrainien [fondé dans les années 1920] survive à la guerre.            Les sanctions auront-elles aussi des conséquences sur l’économie du sport en dehors de la Russie ?            Depuis deux décennies, le sport mondial a largement bénéficié de l’argent russe, notamment à travers des contrats de sponsoring et l’organisation de grands événements sportifs comme les Jeux olympiques de Sotchi en 2014 ou la Coupe du Monde de football en 2018. Avec la mise au ban de la Russie, c’est terminé.            L’UEFA et Schalke 04, qui ont déjà annoncé la rupture de leur contrat avec Gazprom, retrouveront facilement un autre sponsor. C’est surtout l’image du géant gazier qui va en souffrir, tout comme sa valeur économique. L’économie du sport va être beaucoup moins affectée par le retrait des sponsors en Europe qu’en Russie.              Par ailleurs, les actifs détenus dans des clubs de football occidentaux par des oligarques russes comme Dmitri Rybolovlev à l’AS Monaco ou Roman Abramovich à Chelsea risquent d’être bloqués pour longtemps. Leur confiscation n’est pas impossible, même si elle s’annonce compliquée sur le plan juridique.            C’est pour cette raison que Roman Abramovtich a annoncé la mise en vente du club londonien, ce qui est probablement un crève-cœur pour lui, en s’engageant à créer un fonds d’aide caritatif destiné à « toutes les victimes de la guerre », qu’elles soient ukrainiennes ou russes.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine       Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Portrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?         Voir plus Voir moins                         Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/08/wladimir-andreff-on-pourrait-assister-a-une-fuite-massive-des-sportifs-russes-vers-l-occident_6116630_3242.html"},"headline":"Wladimir Andreff\u00a0: \u00ab\u00a0On pourrait assister \u00e0 une fuite massive des sportifs russes vers l\u2019Occident\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-08T16:17:57+01:00","datePublished":"2022-03-08T16:17:57+01:00","dateModified":"2022-03-08T20:26:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine","Sport"],"description":"Selon l\u2019\u00e9conomiste du sport, les sanctions \u00e9conomiques qui font suite \u00e0 l\u2019invasion arm\u00e9e de l\u2019Ukraine par Moscou vont entra\u00eener un appauvrissement du sport russe.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/201/0/3000/1500/1342/696/60/0/4c957a3_41352393-000-1fo3sh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/10/19-19">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le patron du PSG et de BeIN Media a comparu, lundi 7 mars, devant le Tribunal pénal fédéral de Bellinzone, au premier jour de son procès en appel pour « instigation à gestion déloyale aggravée ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Football       Justice             FIFA : devant la justice suisse, la défense serrée de Nasser Al-Khelaïfi      Le patron du PSG et de BeIN Media a comparu, lundi 7 mars, devant le Tribunal pénal fédéral de Bellinzone, au premier jour de son procès en appel pour « instigation à gestion déloyale aggravée ».          Par Rémi Dupré(Bellinzone (Suisse), envoyé spécial)         Publié le 08 mars 2022 à 10h15 - Mis à jour le 08 mars 2022 à 10h20    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Nasser Al-Khelaïfi (à droite) au tribunal pénal fédéral de Bellinzone (Suisse), le 7 mars 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP               Sous les yeux de ses avocats et de ses communicants, Nasser Al-Khelaïfi soupèse chacun de ses mots dans la grande salle d’audience du Tribunal pénal fédéral (TPF) de Bellinzone, chef-lieu du canton du Tessin (Suisse). Costume sombre et mine concentrée, le patron qatari du Paris-Saint-Germain et de BeIN Media a comparu durant plus de deux heures, lundi 7 mars, au premier jour de son procès en appel pour « instigation à gestion déloyale aggravée ».          Dans un anglais rigoureux, M. Al-Khelaïfi, 48 ans, a tenu la même ligne de défense qu’en première instance, à l’issue de laquelle il avait été acquitté, en octobre 2020. A la barre, il a répété qu’il n’avait pas fait bénéficier à Jérôme Valcke, l’ex-secrétaire général français de la Fédération internationale de football (FIFA), d’avantages indus d’une valeur comprise entre 1,4 million et 2,3 millions d’euros, en contrepartie de l’attribution, en avril 2014, aux groupes qataris Al-Jazira et BeIN Media des droits médiatiques des Coupes du monde 2026 et 2030.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  FIFA : Nasser Al-Khelaïfi et Jérôme Valcke de retour devant le Tribunal pénal fédéral suisse                 Il se défend d’avoir été le propriétaire d’une villa en Sardaigne d’une valeur de 5 millions d’euros et dont M. Valcke a eu l’usage exclusif de mars 2014 à septembre 2015. Malgré le jugement du TPF en première instance, qui affirme le contraire, M. Al-Khelaïfi continue de clamer que c’est le juriste Abdelkader Bessedik, un « ami de confiance, un frère », qui a fait l’acquisition de la villa Bianca par le biais d’une société qatarie.          « C’est une fausse accusation »          Le ton monte lorsque le président de la cour d’appel rappelle que le tribunal a estimé, en octobre 2020, que le président du PSG et M. Valcke, 61 ans, ont « conclu un arrangement corruptif » et que la décision de M. Al-Khelaïfi d’acquérir cette villa « résultait du rôle central joué par M. Valcke dans le processus de négociation et d’attribution » des droits télévisés des Coupes du monde 2026 et 2030.          « C’est une fausse accusation. Cela n’a aucun sens, s’agace le Qatari, alors qu’il a scellé un accord amiable avec la FIFA, en 2020, afin que cette dernière retire sa plainte pour « corruption privée » déposée en 2016. Pour la villa, il s’agit d’une affaire privée entre M. Valcke et M. Bessedik, à qui j’ai accordé un prêt remboursé à 100 %. Pour les droits télévisés, les négociations ont eu lieu entre mon directeur général et le département télévision de la FIFA. Jérôme Valcke n’était pas impliqué dans la négociation des droits. Nous étions seuls sur le marché et on a payé 65 % de plus [480 millions d’euros] par rapport au contrat précédent. »        Il vous reste 53.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/03/08/fifa-devant-la-justice-suisse-la-defense-serree-de-nasser-al-khelaifi_6116580_1616938.html"},"headline":"FIFA\u00a0: devant la justice suisse, la d\u00e9fense serr\u00e9e de Nasser Al-Khela\u00effi","dateCreated":"2022-03-08T10:15:56+01:00","datePublished":"2022-03-08T10:15:56+01:00","dateModified":"2022-03-08T10:20:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Justice"],"keywords":["Sport","Football","Justice","FIFA"],"description":"Le patron du PSG et de BeIN Media a comparu, lundi 7\u00a0mars, devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone, au premier jour de son proc\u00e8s en appel pour \u00ab\u00a0instigation \u00e0 gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bellinzone (Suisse), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/416/0/5000/2500/1342/696/60/0/4311d97_5697856-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/10/19-20">
<filnamedate="20220310"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220310"><AAMMJJHH="2022031019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Créée il y a moins d’un an, l’équipe nationale fait ses premiers pas dans les tournois mondiaux, alors que ce sport était interdit aux femmes sous la dictature militaro-islamiste d’Omar al-Bachir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : quel serait votre service public idéal ?                   Élection présidentielle 2022 Le clip d’Eric Zemmour où il déclarait sa candidature à l’élection présidentielle retiré de YouTube en France                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron compte porter l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron propose de reporter l’âge de la retraite à 65 ans s’il est réélu             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Courchevel, ou « Kourchevelovo » pour ses riches clients russes, la fête est finie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Christian de Perthuis Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avant l’élection présidentielle, il ne faut pas occulter le débat                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Europe baigne dans cette zone grise qui n’est pas encore la guerre, mais qui n’est plus la paix »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, la Corse est en train de revivre de sombres heures »   Marie-Antoinette Maupertuis Présidente de l’Assemblée de Corse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Camille de Toledo : « Odessa n’appartient pas seulement à l’Ukraine. Odessa, nous y sommes nés ou nous y renaîtrons un jour »   Camille de Toledo Ecrivaine                    Culture « Sorry to Bother You », sur Netflix : le feu d’artifice pop de Boots Riley, entre humour et conscience politique                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les punks de « Bérurier noir » squattent la BNF             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’embarrassante générosité des oligarques russes pour les institutions et les partis politiques du Royaume-Uni                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Le gua bao : la recette d’­André Tan             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sport             Au Soudan, le football féminin est une victoire malgré les défaites      Créée il y a moins d’un an, l’équipe nationale fait ses premiers pas dans les tournois mondiaux, alors que ce sport était interdit aux femmes sous la dictature militaro-islamiste d’Omar al-Bachir.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 mars 2022 à 09h55 - Mis à jour le 08 mars 2022 à 13h47    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’équipe féminine de football du Soudan à l’entraînement, à Khartoum, le 16 février 2022.  ASHRAF SHAZLY / AFP                 Sous les vivats des supporteurs d’un petit stade près de Khartoum, Salma al-Majidi encourage ses footballeuses : créée il y a moins d’un an, l’équipe nationale féminine du Soudan enchaîne les défaites, mais son existence même est une victoire. Aujourd’hui, les joueuses rencontrent le Soudan du Sud sans avoir vraiment pu s’entraîner dans un pays où, chaque semaine, de nouveaux manifestants sont tués dans la répression du mouvement qui dénonce depuis octobre le putsch du général Abdel Fattah al-Bourhane.            Pas de quoi entamer la détermination de Mme Majidi, 30 ans, qui a déjà brisé plusieurs tabous dans ce pays sorti en 2019 d’une dictature militaro-islamiste interdisant, entre autres, aux femmes de jouer au football. Pour contourner cette interdiction, elle a rejoint le terrain sur le banc et est devenue la première femme à entraîner des hommes dans le monde arabe, où le football est le sport roi et où les femmes sont souvent mises de côté, en politique comme sur la pelouse.                              Lire aussi   Au Soudan, coup d’envoi de la ligue féminine de football                   Si Salma al-Majidi a collectionné les victoires avec les équipes masculines, elle le reconnaît, « les filles font encore leurs tout premiers pas dans les tournois internationaux ». La preuve ? Face aux voisines du Soudan du Sud, ses joueuses se sont inclinées 6 à 0. Et avant cela, elles ont perdu contre l’Egypte, la Tunisie, l’Algérie et le Liban. « Même si elles ont beaucoup moins d’expérience que les autres, elles s’améliorent », dit-elle toutefois à l’AFP.              Et surtout, dans l’un des pays les plus pauvres au monde, ses joueuses ne doivent pas seulement composer avec des équipements décrépits, mais aussi avec les troubles qui perturbent le calendrier des entraînements et même des matchs officiels. Ainsi, le 26 octobre 2021, elles devaient accueillir les Algériennes pour un match retour de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) et tenter de prendre leur revanche après un douloureux 14 à 0. Mais le putsch, vingt-quatre heures plus tôt, a forcé l’équipe des Fennecs à quitter le Soudan dans la précipitation, avant que la répression ne s’enclenche et fasse, depuis, près d’une centaine de morts et des centaines de blessés.            « Les gens nous chassaient des terrains »            Mais peu importent les annulations et les défaites, balaie d’un revers de la main la capitaine de l’équipe, Fatma Jadal, qui a longtemps joué en secret sous la dictature. A l’époque, raconte-t-elle à l’AFP, « on devait chercher des endroits isolés » car « les gens étaient contre » l’idée que les femmes jouent au football. Et « quand ils nous voyaient jouer, ils nous chassaient des terrains ». La loi prévoyait des coups de fouet sur une place publique pour les femmes accusées d’avoir bu de l’alcool ou porté une tenue jugée « indécente ».            Exaspérées d’être traitées en « citoyennes de seconde zone », les femmes ont été à la pointe de la « révolution » de 2019 qui a forcé l’armée à démettre l’autocrate venu de ses rangs, Omar al-Bachir. Quelques mois plus tard, alors que les civils prenaient en main la transition, ils forçaient leurs partenaires militaires à supprimer plusieurs lois discriminatoires pour les femmes et créaient même le premier tournoi de football féminin du pays.                              Lire aussi   Le Soudan lance un championnat féminin de football                   Mais aujourd’hui, les militaires ont débarqué les civils du gouvernement et, pour les femmes, les libertés gagnées de haute lutte pourraient disparaître, s’inquiète Mme Jadal. « Un pouvoir uniquement militaire va nous ramener à l’époque des restrictions de Bachir, donc on n’en veut vraiment pas », lance-t-elle.              Un pessimisme que ne partage pas Mme Majidi, car pour elle la « révolution » a déjà fait changer les mentalités. « Les Soudanais acceptent plus le foot féminin qu’avant », dit-elle. Et pour les convaincre un peu plus, l’entraîneuse a déjà un nouvel objectif en tête : le championnat féminin du Cecafa, l’un des plus anciens d’Afrique, prévu en mars. « Même sans aller en finale, il faut au moins qu’on arrive à rester dans la course pendant quelques tours », souligne-t-elle.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 11 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mur de Berlin  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/08/au-soudan-le-football-feminin-est-une-victoire-malgre-les-defaites_6116573_3212.html"},"headline":"Au Soudan, le football f\u00e9minin est une victoire malgr\u00e9 les d\u00e9faites","dateCreated":"2022-03-08T09:55:16+01:00","datePublished":"2022-03-08T09:55:16+01:00","dateModified":"2022-03-08T13:47:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Le fil Good","Genre","D\u00e9veloppement Afrique","Sport","Soudan","Le Monde Afrique","Football","Sport"],"description":"Cr\u00e9\u00e9e il y a moins d\u2019un an, l\u2019\u00e9quipe nationale fait ses premiers pas dans les tournois mondiaux, alors que ce sport \u00e9tait interdit aux femmes sous la dictature militaro-islamiste d\u2019Omar al-Bachir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/641/0/4132/2066/1342/696/60/0/01b10f3_671573567-000-322v27m.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

       
