<FILE-date="2022/11/26/19">

<article-nb="2022/11/26/19-1">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Après leur victoire contre l’Australie, les Bleus ont l’occasion de se qualifier pour les huitièmes de finale du Mondial en cas de succès face aux Danois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    France-Danemark, en direct : le doublé pour Mbappé, les Bleus repassent devant au score Après leur victoire contre l’Australie, les Bleus ont l’occasion de se qualifier pour les huitièmes de finale du Mondial en cas de succès face aux Danois.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LES BLEUS SONT LES PREMIERS QUALIFIÉS POUR LES HUITIÈMES DE FINALE !       Première équipe qualifiée dans ce mondial !!!    Victorieuw                             18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est l'homme du match ?     Sol         Kylian Mbappé. Mais toute l’équipe de France a sorti un match énoooooooorme qui place les champions du monde en titre en très sérieux concurrents à tous les autres favoris.                    18:56   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VICTOIRE ET QUALIFICATION TRICOLORE !             En dominant 2-1 le Danemark, les Bleus portent leur total à 6 points en tête du groupe D et obtiennent ainsi leur billet pour les huitièmes de finale.                      18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Danois tentent leur dernière chance. Ils obtiennent une touche près du poteau de corner. La touche longue est bien dégagée par la défense française.                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Kylian Mbappé subit une faute d’Alexander Bah. Le jeu est arrêté quelques secondes. On ne respire plus !                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un petit dernier pour la route ?    Jamais assez          Encore une minute...                         18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une minute à tenir !                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Auteur d’un grand match, Antoine Griezmann est remplacé par Youssouf Fofana.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              6 minutes de temps additionnel !                            18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Lancé en profondeur, Kylian Mbappé reprend de volée un ballon assez compliqué. Sa frappe atterrit dans les bras de Schmeichel.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est quoi un hors jeu?    Celle qui suit le foot juste pour le mondial        y'a hors jeu !!!!!! ?????????    Heath        Y’a pas hors jeu ?    J’suis nul         Comme dirait Jean-Michel Aulas, voici un « formidable outil » sur le hors-jeu pour vous, chers fidèles du live :             Lire aussi :   Le hors-jeu en football, c’est quoi cette affaire ?                        18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La qualif pour les 8e est au bout en cas de victoire...                        18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un drapeau breton!    Anna à Berlin          Un présage ? On veut le revoir à chaque match !                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Attention au possible hors-jeu... On retient notre souffle dans le Chaudron... Ouf, le jeu reprend ! Le but est bel et bien validéééééé !                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mbappé pour le doublé ! ! !              Griezmann adresse un centre millimétré vers le deuxième poteau, et Mbappé surgit pour pousser le ballon de la cuisse, devant Schmeichel ! Ça fait 2-1, et un 14e but sur les 12 derniers matchs en Bleu pour Mbappé !                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Pour le Danemark, Jensen remplace Lindstrom.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pierre-Emile Hojbjerg tente une frappe lointaine, pas assez appuyée, qui manque le cadre.                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              D’un buteur à l’autre              Kylian Mbappé FRANCK FIFE / AFP                 Andreas Christensen NATALIA KOLESNIKOVA    / AFP                               18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Covidée +++ seule consolation, lire vos live again and again     19         Avouez, vous l’avez fait exprès ? Pendant la Coupe du monde, comme par hasard... Nous, on dit bravo.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelle occasion pour le Danemark !        Upamecano et la défense française sont en retard, Dolberg centre pour Braithwaite, ça passe de très peu à côté. Quel match  !                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Florian Lefèvre          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la France et le Danemark, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième journée des matchs du groupe D. Les Bleus ont battu l’Australie 4-1 lors de leur entrée en lice et les Danois ont fait match nul (0-0) avec la Tunisie.         Où ? Au stade 974, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Florian Lefèvre du Chaudron d’Austerlitz ; Anthony Hernandez et Alexandre Pedro du stade (s’ils arrivent à se connecter).         La composition officielle des équipes :         France         Hugo Lloris (cap.) – Jules Koundé, Dayot Upamecano, Raphaël Varane, Théo Hernandez – Aurélien Tchouaméni, Adrien Rabiot, Antoine Griezmann – Ousmane Dembélé, Olivier Giroud, Kylian Mbappé.         Sélectionneur : Didier Deschamps.         Danemark         Kasper Schmeichel – Rasmus Kristensen, Joachim Andersen, Victor Nelsson, Andreas Christensen, Joakim Maehle – Pierre-Emile Hojbjerg, Christian Eriksen – Andreas Cornelius, Jesper Lindstrom, Mikkel Damsgaard.         Sélectionneur : Kasper Hjulmand.         Qui arbitre ? Szymon Marciniak.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des courges de toutes les couleurs         A lire en attendant :         Le roman noir de la Coupe du monde         Les Bleus s’imposent largement contre l’Australie sans lever tous les doutes         Le forfait de Lucas Hernandez laisse la place à son frère Théo         L’art du discours de Didier Deschamps         Pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel ?         Notre guide « non officiel » de la Coupe du monde         La fiche « non officielle » de l’équipe de France         La fiche « non officielle » de l’équipe du Danemark         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","coverageStartTime":"2022-11-26T17:49:18+00:00","coverageEndTime":"2022-11-27T05:49:18+00:00","headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","description":"Apr\u00e8s leur victoire contre l\u2019Australie, les Bleus ont l\u2019occasion de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale du Mondial en cas de succ\u00e8s face aux Danois.","articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Danemark","France","Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Danemark, en direct : le doublé pour Mbappé, les Bleus repassent devant au score","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s leur victoire contre l\u2019Australie, les Bleus ont l\u2019occasion de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale du Mondial en cas de succ\u00e8s face aux Danois.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/4684/3123/1342/894/3/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-11-26T17:49:18+00:00"
,"endDate":"2022-11-27T05:49:18+00:00"
  Premi\u00e8re \u00e9quipe qualifi\u00e9e dans ce mondial !!!    Victorieuw               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LES BLEUS SONT LES PREMIERS QUALIFI\u00c9S POUR LES HUITI\u00c8MES DE FINALE\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T17:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:58:03+00:00","articleBody":"    Qui est l'homme du match ?     Sol         Kylian Mbapp\u00e9. Mais toute l\u2019\u00e9quipe de France a sorti un match \u00e9noooooooorme qui place les champions du monde en titre en tr\u00e8s s\u00e9rieux concurrents \u00e0 tous les autres favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:56:37+00:00","articleBody":"          En dominant 2-1 le Danemark, les Bleus portent leur total \u00e0 6 points en t\u00eate du groupe D et obtiennent ainsi leur billet pour les huiti\u00e8mes de finale.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VICTOIRE ET QUALIFICATION TRICOLORE\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T17:56:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:56:07+00:00","articleBody":"     Les Danois tentent leur derni\u00e8re chance. Ils obtiennent une touche pr\u00e8s du poteau de corner. La touche longue est bien d\u00e9gag\u00e9e par la d\u00e9fense fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:55:08+00:00","articleBody":"     Kylian Mbapp\u00e9 subit une faute d\u2019Alexander Bah. Le jeu est arr\u00eat\u00e9 quelques secondes. On ne respire plus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:54:37+00:00","articleBody":"    Un petit dernier pour la route ?    Jamais assez          Encore une minute...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:54:22+00:00","articleBody":"     Une minute \u00e0 tenir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:51:59+00:00","articleBody":"          Auteur d\u2019un grand match, Antoine Griezmann est remplac\u00e9 par Youssouf Fofana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:50:38+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T17:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:50:19+00:00","articleBody":"     Lanc\u00e9 en profondeur, Kylian Mbapp\u00e9 reprend de vol\u00e9e un ballon assez compliqu\u00e9. Sa frappe atterrit dans les bras de Schmeichel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:49:35+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi un hors jeu?    Celle qui suit le foot juste pour le mondial        y'a hors jeu !!!!!! ?????????    Heath        Y\u2019a pas hors jeu ?    J\u2019suis nul         Comme dirait Jean-Michel Aulas, voici un \u00ab formidable outil\u00a0\u00bb sur le hors-jeu pour vous, chers fid\u00e8les\u00a0du live\u00a0:             Lire aussi :   Le hors-jeu en football, c\u2019est quoi cette affaire\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:48:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La qualif pour les 8e est au bout en cas de victoire... ","dateModified":"2022-11-26T17:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:47:00+00:00","articleBody":"    Un drapeau breton!    Anna \u00e0 Berlin          Un pr\u00e9sage\u00a0? On veut le revoir \u00e0 chaque match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:45:51+00:00","articleBody":"     Attention au possible hors-jeu... On retient notre souffle dans le Chaudron... Ouf, le jeu reprend\u00a0! Le but est bel et bien valid\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:44:41+00:00","articleBody":"          Griezmann adresse un centre millim\u00e9tr\u00e9 vers le deuxi\u00e8me poteau, et Mbapp\u00e9 surgit pour pousser le ballon de la cuisse, devant Schmeichel\u00a0! \u00c7a fait 2-1, et un 14e but sur les 12 derniers matchs en Bleu pour Mbapp\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 pour le doubl\u00e9\u00a0!\u00a0!\u00a0! ","dateModified":"2022-11-26T17:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:44:09+00:00","articleBody":"          Pour le Danemark, Jensen remplace Lindstrom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:43:44+00:00","articleBody":"     Pierre-Emile Hojbjerg tente une frappe lointaine, pas assez appuy\u00e9e, qui manque le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:43:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:42:52+00:00","articleBody":"           Kylian Mbapp\u00e9 FRANCK FIFE \/ AFP                 Andreas Christensen NATALIA KOLESNIKOVA    \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/63a1ecc_5846686-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019un buteur \u00e0 l\u2019autre","dateModified":"2022-11-26T17:42:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:41:54+00:00","articleBody":"    Covid\u00e9e +++ seule consolation, lire vos live again and again     19         Avouez, vous l\u2019avez fait expr\u00e8s\u00a0? Pendant la Coupe du monde, comme par hasard... Nous, on dit bravo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:40:15+00:00","articleBody":"     Upamecano et la d\u00e9fense fran\u00e7aise sont en retard, Dolberg centre pour Braithwaite, \u00e7a passe de tr\u00e8s peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Quel match \u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle occasion pour le Danemark\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T17:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:39:39+00:00","articleBody":"     Pas besoin d\u2019\u00eatre un expert en lecture labiale pour saisir la d\u00e9ception d\u2019Adrien Rabiot sur ce dernier ralenti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:39:20+00:00","articleBody":"     Nouveau corner pour les Bleus\u00a0! C\u2019est tir\u00e9 rentrant par Griezmann, mais repouss\u00e9 des poings par Schmeichel. Le ballon revient dans la surface et Rabiot tente un retourn\u00e9 acrobatique somptueux... mais \u00e7a passe au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019\u00e9tait sublime... ","dateModified":"2022-11-26T17:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:37:53+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce Konate n pour passer en huiti\u00e8me     Ch'ti curieux          Un but de la t\u00eate sur corner \u00e0 la 80e\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:37:46+00:00","articleBody":"     Les Bleus obtiennent un nouveau corner apr\u00e8s un centre contr\u00e9 de Rabiot. Sur le corner, Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni plonge pour placer la t\u00eate, mais le ballon est contr\u00e9 miraculeusement par Maehle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:35:57+00:00","articleBody":"    Giroud a-t-il demand\u00e9 \u00e0 sortir ou est-ce par pr\u00e9caution suite \u00e0 la faute qu'il a subie ? Il s'est montr\u00e9 dangereux, pourquoi s'en passer ?    Maispourquoiiiii?         La comp\u00e9tition est encore longue et un Marcus Thuram plein de fra\u00eecheur a des arguments pour faire mal \u00e0 la d\u00e9fense danoise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:35:48+00:00","articleBody":"     Sur un corner tir\u00e9 par Griezmann, le ballon est renvoy\u00e9 par la d\u00e9fense danoise mais le ballon reste dans les pieds des Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:34:04+00:00","articleBody":"          C\u00f4t\u00e9 danois, Damsgaard c\u00e8de sa place \u00e0 Dolberg.          Pour les Bleus, Varane et Demb\u00e9l\u00e9 sont remplac\u00e9s par Coman et Konat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:32:49+00:00","articleBody":"    Que faudrait-il faire pour se qualifier en 8\u00e8me?    Espoir         C\u2019est simple\u00a0: si les Bleus gagnent ce soir, les Bleus seront qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes. En cas de d\u00e9faite ou de match nul, le match face \u00e0 Tunisie mercredi, \u00e0 16 heures, sera d\u00e9cisif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:32:00+00:00","articleBody":"          Sur un centre parfait de Damsgaard, Lindstrom tente sa chance mais Lloris r\u00e9alise un arr\u00eat reflexe exceptionnel\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lloris sauve les Bleus\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T17:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:30:41+00:00","articleBody":"     Tchouam\u00e9ni combine avec Mbapp\u00e9, dont le centre vers Thuram est trop impr\u00e9cis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:29:23+00:00","articleBody":"     Ce match est tr\u00e8s intense\u00a0! Les deux \u00e9quipes sont revenues avec la m\u00eame \u00e9nergie des vestiaires. Il se pourrait bien que le score \u00e9volue encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:29:21+00:00","articleBody":"    Un petit cocorico pour motiver nos fran\u00e7ais ?    Impatiente                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:28:39+00:00","articleBody":"     Mais il reste encore - au moins - 20 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le coup de froid... ","dateModified":"2022-11-26T17:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:26:49+00:00","articleBody":"          Sur un corner tir\u00e9 par Eriksen, le ballon est d\u00e9vi\u00e9 et Christensen, au second poteau, en profite pour envoyer le ballon au fond des filets de la t\u00eate. 1-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark \u00e9galise...","dateModified":"2022-11-26T17:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:26:34+00:00","articleBody":"    Quel \u00e2ge a Marcus Thuram?     La tronche          25 ans. L\u2019attaquant tricolore est n\u00e9 le 6 ao\u00fbt \u00e0 Parme, en Italie, \u00e0 grande \u00e9poque o\u00f9 son illustre paternel s\u2019y illustrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:26:05+00:00","articleBody":"     Les Danois r\u00e9agissent. Lindstrom \u00e9limine Hernandez avant de centrer. La d\u00e9fense des Bleus s\u2019en sort difficilement mais d\u00e9gage le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:25:37+00:00","articleBody":"    En fait c'est le contraire : les Danois sont en \"Chris-t-en-sc\u00e8ne\"\r\n    Yano         Mais ont-ils plant\u00e9 des chrysanth\u00e8mes dans leur jardin\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:24:13+00:00","articleBody":"     \u00c0 23 ans (24 ans en d\u00e9cembre), Kylian Mbapp\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 inscrit 30 buts avec les Bleus\u00a0! Olivier Giroud et Thierry Henry ont du souci \u00e0 se faire pour leur record (51)...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:24:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:22:41+00:00","articleBody":"          Olivier Giroud est remplac\u00e9 par Marcus Thuram, le fils de Lilian et le 26e de la liste de DD. Ce n\u2019est pas ce soir que \u00ab\u00a0Giwou\u00a0\u00bb d\u00e9passera Thierry Henry au classement des buteurs de l\u2019histoire des Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:20:25+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST M\u00c9-RI-T\u00c9\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T17:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:19:59+00:00","articleBody":"          Quelle action collective de l\u2019\u00e9quipe de France\u00a0! Dans le camp des Bleus, Tchouam\u00e9ni donne de l\u2019air aux Fran\u00e7ais en trouvant Hernandez sur son aile. Apr\u00e8s un une-deux avec Mbapp\u00e9, Hernandez centre pour le num\u00e9ro 10 fran\u00e7ais qui pousse le ballon au fond des filets\u00a0! \u00c7a fait 1-0 pour une \u00e9quipe de France s\u00e9duisante\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 ouvre le score\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0! ","dateModified":"2022-11-26T17:22:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:19:36+00:00","articleBody":"    Pourquoi Pavard est remplacant ? Il etait pas en forme ou assez bon ?    Pavrai         Pas assez bon aux yeux du s\u00e9lectionneur lors du premier match (indice\u00a0: regardez son placement sur le but australien mardi soir).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:19:11+00:00","articleBody":"     Lanc\u00e9 en profondeur par Tchouam\u00e9ni dans l\u2019axe,  Griezmann tente une demi-vol\u00e9e qui passe au-dessus du but danois\u00a0! Les Bleus poussent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle occasion manqu\u00e9e de Griezmann\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T17:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:17:59+00:00","articleBody":"    Un tut tut tut pour r\u00e9veiller les Bleus ?     Alleeeeeeezzzzz         Bien s\u00fb\u00fb\u00fb\u00fb\u00fb\u00fb\u00fb\u00fbr\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:17:11+00:00","articleBody":"    A la mi-temps j'ai d\u00e9couvert qu'il y avait plein de danois dans le bar o\u00f9 je regarde le match \u00e0 Grenoble.\nTr\u00e8s sympas d'ailleurs mais notre conversation \u00e9tait limit\u00e9e    Air H         Et si vous leur proposiez de danser\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:16:44+00:00","articleBody":"     On aper\u00e7oit Pavard, Konat\u00e9, Fofana, Thuram et Coman s\u2019\u00e9chauffer. Pas trop fort les gars, vous savez que Didier Deschamps n\u2019est pas un amateur de changements pr\u00e9coce.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rempla\u00e7ants \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement","dateModified":"2022-11-26T17:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:16:25+00:00","articleBody":"     En contre, Kylian Mbapp\u00e9 fait parler sa vitesse pour se rapprocher du but. Sa frappe est d\u00e9tourn\u00e9e et le corner qui suit est d\u00e9gag\u00e9 par la d\u00e9fense danoise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9 dangereux\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T17:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:14:57+00:00","articleBody":"    Le coach des Danois, il s\u2019appelle Metteurensen?    M\u00eame pas dr\u00f4le          Bien tent\u00e9, mais c\u2019est Kasper Hjulmand. Il est \u00e0 la t\u00eate des \u00ab\u00a0\u00a0Danish Dynamite\u00a0\u00bb depuis deux ans et on ne sait toujours pas comment prononcer son nom. Heureusement pour nous, on ne travaille pas \u00e0 la radio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:14:39+00:00","articleBody":"     Le corner est de nouveau destin\u00e9 au second poteau, pour Christensen cette fois-ci. Sans danger pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:13:54+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9bats sont plus \u00e9quilibr\u00e9s en ce d\u00e9but de seconde p\u00e9riode. Nouveau corner pour les Danois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:13:01+00:00","articleBody":"     Demb\u00e9l\u00e9 lance Kylian Mbapp\u00e9 en profondeur, dans le dos de la d\u00e9fense danoise, mais Schmeichel avait bien anticip\u00e9 et d\u00e9gage la balle du pied.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:11:02+00:00","articleBody":"     Le corner d\u2019Eriksen est frapp\u00e9 en direction du second poteau vers Victor Nelsson, mais sa t\u00eate est bien capt\u00e9e par Lloris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:10:28+00:00","articleBody":"    merci pour \"Drive\" et pour le plaisir de voir le beau Ryan. les footballeurs en face  de notre \u00e9quipe sont-ils aussi beaux ? Si oui, j'irai voir une photographie de l'\u00e9quipe. Sinon et accessoirement, j'aimerais bien que les Bleus marquent pour nous venger des incroyables Fr\u00e8res Boe (ah mais je crois qu'ils sont Norv\u00e9giens, quelle quiche...)...    Fifi Brindassier         Les fr\u00e8res Boe sont en effet norv\u00e9giens. A ne pas confondre avec les Jurassiens, l\u2019autre nation dominante du biathlon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:10:11+00:00","articleBody":"     Les Danois sont revenus avec de meilleures intentions. Ils touchent davantage de ballons et se procurent un premier corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:09:48+00:00","articleBody":"     La connexion Mbapp\u00e9-Demb\u00e9l\u00e9 fait encore parler d\u2019elle\u00a0! Les deux joueurs tentent de combiner dans la surface, mais sont \u00e0 chaque fois encadr\u00e9s par plusieurs d\u00e9fenseurs. Leur aisance technique fait peur aux Danois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:07:58+00:00","articleBody":"     Les Danois ne se laissent pas faire... Un centre d\u2019Eriksen ne trouve personne et Lloris va pouvoir d\u00e9gager le ballon dans le camp danois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:06:55+00:00","articleBody":"    Je viens d'arriver, je suis \u00e0 la bourre... j'ai rat\u00e9 quoi ? (\u00e0 part un z\u00e9ro-z\u00e9ro tristounet)\r\nMerci !    Alatraine         S\u00fbrement l\u2019une des meilleures premi\u00e8res p\u00e9riodes de ce Mondial (rien que \u00e7a, eh oui\u00a0!). Sans but, mais avec des combinaisons, des dribbles, des centres.          Les Bleus ont tir\u00e9 une douzaine de fois, sans succ\u00e8s pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:05:57+00:00","articleBody":"     Les Bleus s\u2019incrustent dans la surface danoise\u00a0! Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 d\u00e9cale Mbapp\u00e9 qui tente de trouver Rabiot, mais la d\u00e9fense danoise se d\u00e9gage en catastrophe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:05:22+00:00","articleBody":"               Cornelius est le prototype de l\u2019attaquant qui \u00ab\u00a0p\u00e8se sur la d\u00e9fense\u00a0\u00bb mais est plus brave et maladroit qu\u2019autre chose. Son s\u00e9lectionneur a fini par s\u2019en rendre compte.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:04:35+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi donn\u00e9 par les Bleus pour la seconde p\u00e9riode\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T17:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:03:56+00:00","articleBody":"          Du changement \u00e0 la pause c\u00f4t\u00e9 danois\u00a0: Cornelius c\u00e8de sa place \u00e0 Braithwaite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T17:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T17:02:51+00:00","articleBody":"           (Photo by Anne-Christine POUJOULAT \/ AFP) ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP          Jsul. Vas-y on lui attache ses lacets ensemble pendant qu'il dort hihihi     Tu sors         #JSUL \"le suppositoire, tu le mets l\u00e0 comme \u00e7a, avec ce doigt !\"    Doc        Le chausson lui va, c'est Cendrillon ! #JSUL    Bebenours        #JSUL Tu me gardes sa cuisse pour mon gouter de demain ! On est comme \u00e7a nous les vikings !    cromex        #JSUL\r\n\"Je vois la t\u00eate, poussez !\"\r\n\"C'est moi le p\u00e8re, il a mes cheveux\"    TheOne               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0a76aef_5846103-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL\u00a0! Les vainqueurs sont...","dateModified":"2022-11-26T17:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:56:58+00:00","articleBody":"     La France joue le Danemark\u00a0? Le Danois Nicolas Winding Refn a r\u00e9alis\u00e9 le film Drive\u00a0? Le DJ fran\u00e7ais Kavinsky est sur la BO de Drive\u00a0? Alors, r\u00e9galez-vous en montant le son pendant la mi-temps :                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:57:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:55:11+00:00","articleBody":"    Si des Livers veulent donner un coup de main pour le d\u00e9m\u00e9nagement de mon Beau-fr\u00e8re, c'est pas de refus !    Dr\u00e9sienne         Bonjour au beau-fr\u00e8re\u00a0! Mais je vous assure que vous ne nous laissez pas le temps de venir donner un coup de main\u00a0! Merci \u00e0 tous pour votre fid\u00e9lit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:52:11+00:00","articleBody":"    M\u00eame un match 0-0 ne priverait pas la France des 8\u00e8mes, c'est \u00e7a ?    pas footeuse          Tout \u00e0 fait, m\u00eame avec un match nul, les Bleus resteraient en t\u00eate du groupe D, et auraient toutes leurs chances de se qualifier lors du dernier match contre la Tunisie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:52:09+00:00","articleBody":"     Les Bleus n\u2019arrivent plus \u00e0 marquer contre le Danemark en Coupe du monde (d\u00e9faite 2-0 en 2002, match nul 0-0 en 2018 et 0-0 \u00e0 la mi-temps). Le dernier buteur fran\u00e7ais s\u2019appelle Emmanuel Petit, une belle frappe du gauche \u00e0 Lyon pour battre Peter Schmeichel (le p\u00e8re de Kasper) et donner la victoire \u00e0 l\u2019\u00e9quipe d\u2019Aim\u00e9 Jacquet (2-1).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but fran\u00e7ais se fait encore attendre","dateModified":"2022-11-26T16:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:51:05+00:00","articleBody":"           (Photo by Anne-Christine POUJOULAT \/ AFP) ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Vous connaissez le principe... Trouvez une l\u00e9gende pour cette photo, avec le #JSUL dans les commentaires, et nous partagerons les meilleures.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0a76aef_5846103-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL (Je suis une l\u00e9gende)","dateModified":"2022-11-26T16:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:48:35+00:00","articleBody":"          Les deux \u00e9quipes sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 0-0. Pas de but  au stade 974, \u00e0 Doha,  mais un match de bonne facture avec des Bleus entreprenants (13 tirs\u00a0!). La d\u00e9fense danoise est rest\u00e9e vigilante. Hugo Lloris, lui, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de but \u00e0 la pause entre la France et le Danemark","dateModified":"2022-11-26T16:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:48:32+00:00","articleBody":"    y a t-il eu des cartons rouges depuis le d\u00e9but du mondial ?    rouge         Un seul, adress\u00e9 au gardien gallois Wayne Hennessey pour une sortie non-ma\u00eetris\u00e9e contre l\u2019Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:48:28+00:00","articleBody":"     ... Giroud contre de la t\u00eate. Et c\u2019est Kasper Schmeichel qui remercie le num\u00e9ro 9 tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 frappe... ","dateModified":"2022-11-26T16:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:47:36+00:00","articleBody":"    Je vous suis alors que je joue dans un spectacle de th\u00e9\u00e2tre. Je rentre et je sors de sc\u00e8ne sans arr\u00eat dans ce spectacle et je vais finir par rentrer en sc\u00e8ne en hurlant \u00ab\u00a0vas y Kilian\u00a0\u00bb au lieu de dire ma r\u00e9plique!!     Je vais finir par confondre.          On aimerait assiter \u00e0 cela\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:46:27+00:00","articleBody":"    On va leur mettre un but 2 min avant la fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode \u00e7a va faire Maehle     Hummm         Puissiez-vous dire vrai...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:46:24+00:00","articleBody":"     (Soit l\u2019\u00e9quivalent d\u20191 minute dans l\u2019ancien monde)             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-11-26T16:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:45:42+00:00","articleBody":"          Jules Kound\u00e9 \u00e9cope du premier carton c\u00f4t\u00e9 tricolore pour cette vilaine faute sur Victor Nelsson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:44:48+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe qui remportera le mondial rev\u00eatira-t-elle le maillot arc-en-ciel comme le champion du monde de cyclisme ?    Longo         L\u2019\u00e9mir du Qatar en serait certainement ravi...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:44:12+00:00","articleBody":"    J'aime bien les matchs des bleus quand je conduis, il n'y a personne sur la route.    No bouchon          On d\u00e9conseille tout de m\u00eame de suivre le live au volant... Prudence\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:43:11+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/e9449a8_5846043-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andreas Cornelius en une-deux avec l\u2019arbitre","dateModified":"2022-11-26T16:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:42:39+00:00","articleBody":"    Bonsoir, les Danois sont ils d\u00e9j\u00e0 sortie de poule en coupe du monde ?     Clio trois         Ils avaient atteint les quarts de finale en 1998, et les huiti\u00e8mes de finale en 2002 et 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:41:40+00:00","articleBody":"    2 cartons jaunes, les danois mangent des krisprolls ?     Petit go\u00fbter          Ils m\u00e9riteraient m\u00eame plus de biscottes depuis le d\u00e9but de la rencontre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:41:10+00:00","articleBody":"          Dayot Upamecano lance Demb\u00e9l\u00e9 en profondeur sur son c\u00f4t\u00e9 droit. Son centre vers Mbapp\u00e9 est parfait, mais le num\u00e9ro 10 envoie le ballon dans les airs au-dessus du but de Schmeichel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 y \u00e9tait presque\u00a0! ","dateModified":"2022-11-26T16:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:40:08+00:00","articleBody":"     Les occasions de but s\u2019encha\u00eenent. Olivier Giroud essaye de frapper le ballon de la t\u00eate, mais il est g\u00ean\u00e9 par son vis-\u00e0-vis danois.          Dans la foul\u00e9e, la \u00ab\u00a0Danish Dynamite\u00a0\u00bb se rebelle. Rasmus Kristensen glisse un petit pont entre les jambes de Th\u00e9o Hernandez et son centre tendu ne trouve personne dans la surface fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019un but \u00e0 l\u2019autre\u00a0! ","dateModified":"2022-11-26T16:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:39:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi la possession ne fait pas 100% ? A quoi correspondent les 8% restant ?     Une troisi\u00e8me \u00e9quipe ?          La FIFA a instaur\u00e9 une cat\u00e9gorie \u00ab\u00a0situations de match\u00a0\u00bb dans la possession de balle... certainement quand le ballon est disput\u00e9 par les deux \u00e9quipes dans des duels...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#752000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:37:45+00:00","articleBody":"    Commentaire de mon copain: si le stade est fait de containers, c\u2019est qu\u2019 ils vont le d\u00e9monter apr\u00e8s. Je vois pas trop le rapport mais je n\u2019insiste pas.    Anna \u00e0 Berlin          Il sera effectivement d\u00e9construit, pour \u00eatre reconstruit en Tunisie apr\u00e8s le Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:37:13+00:00","articleBody":"     Griezmann joue rapidement le coup franc pour Giroud, la d\u00e9fense danoise r\u00e9cup\u00e8re le cuir et amorce un contre... Lanc\u00e9 \u00e0 la limite du hors-jeu, dans le dos de la d\u00e9fense, Andreas Cornelius allume une frappe qui termine sa course dans le petit filet, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du premier poteau d\u2019Hugo Lloris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Danois r\u00e9agissent en contre ","dateModified":"2022-11-26T16:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:36:30+00:00","articleBody":"    Je hais le foot mais les lives du monde me le font suivre, je vais devenir incollable sur la cdm alors que tout le monde sait que je la suis pas, c\u2019est le charme de la personne sur le live   !    une admiratrice secr\u00e8te du monde          C\u2019est pratique pour le Trivial Pursuit, personne ne pourra vous pi\u00e9ger\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:35:27+00:00","articleBody":"    On vous lit depuis la Guyane avec ses 700 km de fronti\u00e8re avec le Br\u00e9sil. A quel moment du championnat peut-il y avoir un  France Bresil ? Parce que l\u00e0 on vous invite, \u00e7a sera vivant ici !    La canop\u00e9e du foot         Cela d\u00e9pend du classement des \u00e9quipes en phase de groupes. Mais pourquoi pas pour la finale\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:35:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:35:13+00:00","articleBody":"     Jules Kound\u00e9 centre pour Mbapp\u00e9, c\u2019est contr\u00e9 par la d\u00e9fense. Les Danois n\u2019ont pas le temps de respirer que les Tricolores se procurent un tr\u00e8s bon coup franc...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus poussent\u00a0! ","dateModified":"2022-11-26T16:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:33:18+00:00","articleBody":"     Bien s\u00fbr, notre Anthony ne peut pas s\u2019emp\u00eacher de dire qu\u2019Andersen \u00ab\u00a0\u00e9tait moins quand il jouait \u00e0 Lyon\u00a0\u00bb. On la conna\u00eet cette th\u00e9orie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:32:41+00:00","articleBody":"    J\u2019ai remarqu\u00e9 que quelques joueurs utilisent un masque. Pour quoi? C\u2019est quel genre de masque?     Antoine         Il s\u2019agit de masques de protection, pour des joueurs qui ont subi r\u00e9cemment des fractures du nez par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:31:56+00:00","articleBody":"          Servi par Kylian Mbapp\u00e9 dans une position \u00ab pavaresque), le lat\u00e9ral droit des Bleus place une frappe crois\u00e9e finalement contr\u00e9e par Pierre-Emile Hojbjerg, le plus Fran\u00e7ais des internationaux Danois.          \u00ab\u00a0Mon plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c\u2019est un bon poulet de Bresse, cuit au four, avec des frites. J\u2019aime aussi le vin fran\u00e7ais, avec mod\u00e9ration bien s\u00fbr\u00a0\u00bb, confiait ce matin Hojbjerg, dont la m\u00e8re a la double nationalit\u00e9 franco-danoise, dans L\u2019Equipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Second poteau Kound\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00a0! ","dateModified":"2022-11-26T16:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:31:44+00:00","articleBody":"    Je suis s\u00fbr que mon voisin regarde le match en culpabilisant. Dois je lui conseiller le live du Monde?    Couleloir49         La question se pose-t-elle vraiment\u00a0? Bien s\u00fbr que oui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:30:42+00:00","articleBody":"     Presque une demi-heure de jeu et Hugo Lloris passe une soir\u00e9e tranquille avec sa tenue jaune canari. Pour l\u2019instant, les Bleus ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s par les Danois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:30:04+00:00","articleBody":"    Pourquoi construire tant de stades ? 4 matchs par jour, 4 ou 5 stade max devraient suffire non?    Aberration          Il faut aussi penser \u00e0 l\u2019entretien des pelouses. Le stade 974 accueille son 3e match en 5 jours, et la qualit\u00e9 de la pelouse commence \u00e0 se d\u00e9grader.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:27:16+00:00","articleBody":"    Salut du Br\u00e9sil o\u00f9 \u00e7a aime aussi les bleus !    Laure          Le monde entier se retrouve sur le live du Monde... On ne porte pas trop mal notre nom...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:26:36+00:00","articleBody":"    Pas que les States, le Mexique aussi r\u00e9pond pr\u00e9sent!     Carlota         Hola Mexico\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:25:49+00:00","articleBody":"    Dernier but de Griezmann?    Vivement le prochain!         Avec les Bleus, cela remonte au 13 novembre 2021, contre le Kazakhstan (8-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:25:39+00:00","articleBody":"            ANTONIN THUILLIER \/ AFP                  ANTONIN THUILLIER \/ AFP           Le d\u00e9fenseur danois s\u2019en sort tr\u00e8s bien avec un simple jaune...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/11eca0f_5845887-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, le plaquage de Christensen sur Mbapp\u00e9 ","dateModified":"2022-11-26T16:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:24:07+00:00","articleBody":"    Merci pour votre live qui rafra\u00eechit !\r\nTut Tut tut !     En live               On veut un but\u00a0! Tut tut\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:23:48+00:00","articleBody":"          Et un deuxi\u00e8me jaune \u00e0 l\u2019heure de l\u2019ap\u00e9ro pour le Danemark (bah quoi\u00a0? Il est 19h20 au Qatar). Andreas Cornelius a laiss\u00e9 tra\u00eener son crampon sur Olivier Giroud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html#751885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/26/france-danemark-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151771_6101826.html","datePublished":"2022-11-26T16:23:03+00:00","articleBody":"     Gros d\u00e9bat en tribunes de presse entre les tenants cartons rouge pour Christensen et ceux d\u2019accord avec le jaune donn\u00e9 par monsieur l\u2019arbitre. On va dire que le Danois a fait une faute intelligente car il n\u2019allait jamais revoir la fus\u00e9e Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/72/0/4684/2342/1342/671/60/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Danemark, en direct\u00a0: le doubl\u00e9 pour Mbapp\u00e9, les Bleus repassent devant au score","dateModified":"2022-11-26T16:23:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/4684/3123/1342/894/3/0/ccf3da9_5846764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/26/19-2">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Piégés par leur dépendance, ils trouvent, à travers des réunions entre pairs, la force de se lancer sur la voie de la guérison. Une libération en douze étapes, semée d’embûches et d’entraide.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                             Aline Zalko                        L'époque       Vie intime         Pour se libérer des addictions, l’essor des groupes de parole anonymes   Par Zineb Dryef   Publié aujourd’hui à 05h45     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêtePiégés par leur dépendance, ils trouvent, à travers des réunions entre pairs, la force de se lancer sur la voie de la guérison. Une libération en douze étapes, semée d’embûches et d’entraide.                Il y a huit ans, Alice, 37 ans, a reçu un long e-mail d’excuses d’un ex-amoureux canadien. Il se disait navré de la tournure qu’avait prise leur relation, de ses SMS, trop nombreux, envoyés après leur rupture, de sa façon folle d’être possessif et intrusif. Il finissait son message en expliquant qu’il accomplissait là sa « neuvième étape », celle des « amendes honorables ». Depuis plus d’un an, Nathan se rendait aux DASA – dépendants affectifs et sexuels anonymes – pour lutter contre son addiction à l’amour et au sexe. Comme tous les programmes estampillés « anonymes », il participait à un groupe de parole sur le sujet et travaillait ses « douze étapes ».          A l’époque, Alice n’a pas tout compris, mais elle a trouvé ça sympathique et folklorique. « Les Américains font des trucs comme ça. C’était bienveillant, ça m’allait. » Elle n’y a plus pensé jusqu’en 2020. Au lendemain du premier confinement, sa meilleure amie, Myriam, 38 ans, a arrêté de boire subitement.          Elle lui a envoyé ce mail : « Je m’appelle Myriam, je suis dépendante. Cette phrase, Alice, je la répète plusieurs fois par semaine depuis plus de trois semaines. Il y a trois semaines, je n’ai pas osé te le dire, ni à toi, ni aux filles, mais je suis tombée sur la tête. Une vraie chute, pas au sens figuré, une chute tellement littérale qu’elle en est grotesque. Bam, sur le coin d’un trottoir en rentrant chez moi à l’aube. Je me suis endormie. Je n’aurais pas dû. On ne se couche pas quand on a le crâne en sang, les yeux au beurre noir et le nez fracturé. On ne se couche pas, on va à l’hôpital. J’ai eu de la chance. Je me suis endormie et, le lendemain, la généraliste que j’ai consultée en urgence m’a fait passer trois scanners. Bilan : un petit os du nez cassé et rien d’autre que la honte et le dégoût de soi, immenses. Pardon, je ne le savais pas, mais je suis totalement tox. J’aurais pu crever d’une soirée trop arrosée. Mais un ami d’amie m’a emmenée dans une réunion des Narcotiques anonymes. Tu ne vas pas le croire, mais je ne bois plus et j’aime parler avec ces gens. »          Alice a appelé Myriam après ce message et Myriam lui a raconté. Dans ces réunions, tout le monde et n’importe qui est là. Des vieux et des jeunes, un homme de ménage et une star de la télé, des créateurs de mode et des énarques, des banquiers et des profs. Des gens qui n’auraient rien à se dire s’ils s’étaient rencontrés ailleurs, mais qui, dans ces petites salles prêtées ou louées pour trois fois rien à des églises et des associations de quartier, se racontent leur vie, sans s’interrompre, ni s’engueuler.        Il vous reste 84.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/11/26/pour-se-liberer-des-addictions-l-essor-des-groupes-de-parole-anonymes_6151703_4497916.html"},"headline":"Pour se lib\u00e9rer des addictions, l\u2019essor des groupes de parole anonymes","dateCreated":"2022-11-26T05:45:09+01:00","datePublished":"2022-11-26T05:45:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Vie intime"],"keywords":["L'\u00e9poque","Addictions","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Vie sociale","Vie intime"],"description":"Pi\u00e9g\u00e9s par leur d\u00e9pendance, ils trouvent, \u00e0 travers des r\u00e9unions entre pairs, la force de se lancer sur la voie de la gu\u00e9rison. Une lib\u00e9ration en douze \u00e9tapes, sem\u00e9e d\u2019emb\u00fbches et d\u2019entraide.","author":[{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/1240/0/2811/1405/1342/671/60/0/00e51fc_1669380380444-illu1-a-alter-aline-zalko-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie intime","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-intime/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-3">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Une zone résidentielle a été touchée à Dnipro où les sauveteurs continuent leurs recherches dans les décombres. L’Ukraine commémore aujourd’hui l’Holodomor, la famine provoquée volontairement par le régime stalinien dans les années 1930.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : les attaques aériennes russes se poursuivent ; au moins treize blessés à Dnipro Une zone résidentielle a été touchée à Dnipro où les sauveteurs continuent leurs recherches dans les décombres. L’Ukraine commémore aujourd’hui l’Holodomor, la famine provoquée volontairement par le régime stalinien dans les années 1930.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants à connaître samedi 26 novembre au matin         L’Union européenne (UE) va « intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage pour la population » en Ukraine, a déclaré, vendredi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un appel téléphonique avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Des transformateurs et des générateurs de pays membres de l’UE seront livrés « dans les meilleurs délais ». La Finlande a annoncé des dons d’équipements de la part d’entreprises du secteur de l’énergie.        Plus de 6 millions de foyers en Ukraine étaient affectés par des coupures d’électricité vendredi, deux jours après de nombreux bombardements russes, a annoncé M. Zelensky.        Quinze civils ont été tués et trente-cinq blessés vendredi dans un bombardement russe sur Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a annoncé une responsable de la ville, d’où les troupes de Moscou se sont retirées récemment.        Des évacuations volontaires proposées aux habitants de Kherson ont eu lieu vendredi, a déclaré le gouvernement ukrainien. Le premier train, qui transportait cent personnes, avait pour destination la ville occidentale de Khmelnytsky, selon le ministère des territoires temporairement occupés de l’Ukraine.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU, a confirmé vendredi soir que les quatre centrales nucléaires du pays – Rivne, Pivdennoukraïnsk, Khmelnytsky et Zaporijia – ont été reconnectées au réseau électrique national alors qu’elles avaient complètement perdu l’alimentation hors site en début de semaine.        La France et l’Allemagne « soutiendront l’Ukraine jusqu’au bout de ce conflit », a affirmé la première ministre française, Elisabeth Borne, vendredi à Berlin aux côtés du chancelier allemand, Olaf Scholz.        L’Ukraine a décidé de boycotter les travaux de l’assemblée de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe car celle-ci n’a pas modifié ses règles pour exclure la représentation russe, d’après un message publié sur Facebook par la députée ukrainienne Yevheniya Kravchuk.        La Russie va « atteindre ses objectifs » en Ukraine, a assuré vendredi Vladimir Poutine, lors d’une rencontre organisée par le Kremlin avec des mères de soldats et d’hommes mobilisés. Le président russe a dit « partager la douleur » de celles qui ont perdu leurs fils, en leur demandant de ne pas croire les « mensonges » au sujet de l’opération militaire.                  Tout le live                18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev engrange les promesses de soutien financier        Alors que l’Ukraine commémore l’Holodomor, la famine provoquée volontairement par le régime stalinien dans les années 1930, le premier ministre belge, Alexander De Croo, s’est rendu à Kiev, sa première visite depuis le début de l’invasion russe.          Selon l’agence Belga, il apporte un soutien financier supplémentaire de 37,4 millions d’euros pour l’Ukraine, notamment pour aider la population à faire face à l’hiver dans un contexte de coupures de courant.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a annoncé dans une vidéo une aide supplémentaire de 15 millions d’euros pour soutenir les exportations de céréales ukrainiennes, perturbées par la guerre.          Le président français, Emmanuel Macron, a également promis 6 millions d’euros supplémentaires pour ces exportations, vitales pour l’approvisionnement de nombreux pays d’Afrique et d’Asie. « Nous avons choisi d’agir en solidarité avec les pays les plus vulnérables. La Russie, quant à elle, continue d’instrumentaliser la faim comme moyen de pression et l’alimentation comme arme de guerre », a-t-il dénoncé dans un message.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le programme « Grain d’Ukraine » doit permettre d’envoyer soixante navires vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire        Un programme « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres a été lancé à l’occasion du 90e anniversaire de l’Holomodor, la famine provoquée par le dirigeant soviétique Joseph Staline qui a tué des millions d’Ukrainiens. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé samedi sur Telegram :           Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente. Ce sont des pays comme l’Ethiopie, le Soudan, le Soudan du Sud, la Somalie, le Congo, le Kenya, le Yémen et d’autres. Nous avons déjà des résultats significatifs dans le cadre de la coopération avec le programme alimentaire des Nations unies, mais nous pouvons faire plus.                     16:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine commémore la journée du souvenir de l’Holodomor        La journée du souvenir de l’Holodomor, la famine des années 1930 en Ukraine, intervient cette année alors que le pays est confronté, par des températures hivernales, à de vastes pannes d’électricité dues aux bombardements russes sur ses infrastructures énergétiques.                Dans le parc de la Gloire éternelle, à Kiev,  le 26 novembre 2022. CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »           L’Ukraine a accusé samedi la Russie de recourir aux mêmes tactiques « génocidaires » que celles de Joseph Staline. En novembre 1932, l’ancien dictateur soviétique a ordonné la saisie de toutes les céréales et de tout le bétail dans les fermes nouvellement collectivisées d’Ukraine, y compris les semences destinées à la récolte suivante. Dans les mois suivants, des millions d’Ukrainiens sont morts de faim.                Devant un monument commémoratif du 90e anniversaire de l'Holodomor, place Mykhailivska, à Kiev, le 26 novembre. CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »           « Jadis ils ont essayé de nous détruire par la faim, maintenant par l’obscurité et le froid. On ne peut pas nous briser», a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.  « Les Russes paieront pour toutes les victimes de l’Holodomor et répondront des crimes d’aujourd’hui », a écrit également Andriy Yermak, chef de l’administration présidentielle ukrainienne, sur la messagerie Telegram.                Une messe commémorative a eu lieu dans la cathédrale Sainte-Sophie, à Kiev, le 26 novembre. CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »           Le ministère des affaires étrangères ukrainien a également déclaré que Moscou ressuscitait les tactiques des années 1930. « Au 90e anniversaire de l’Holodomor de 1932-1933 en Ukraine, la guerre d’agression génocidaire de la Russie poursuit le même objectif que lors du génocide de 1932-1933 : l’élimination de la nation ukrainienne et de son Etat », a-t-il dit. « Le récit politique et idéologique de l’ère stalinienne, en particulier la présentation d’un soi-disant “Occident hostile” et le déni de l’existence de l’Ukraine en tant qu’Etat indépendant, est activement reproduit aujourd’hui », a-t-il ajouté dans un communiqué.                Une statue commémorative de l'Holodomor à Kiev, le 26 novembre.                      15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Dnipro, les sauveteurs continuent leurs recherches après l’attaque russe        Selon le chef adjoint du cabinet de la présidence, Kirill Timoshenko, le nombre de blessés après l’attaque russe à Dnipro serait plus élevé. « Treize personnes » ont été blessées, dont « quatre sont à l’hôpital », a-t-il détaillé sur Telegram, précisant que « parmi eux se trouve un garçon de 17 ans ». Les sauveteurs continuent leurs recherches dans les décombres, a-t-il ajouté.                                   14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouvel échange de prisonniers de guerre entre l’Ukraine et la Russie        Douze prisonniers de guerre ont été libérés lors d’un échange de prisonniers avec la Russie, a annoncé, samedi sur Telegram, Andriy Yermak, chef de cabinet de la présidence ukrainienne. « Parmi eux, quatre combattants de la marine, deux gardes nationaux, deux gardes-frontières et un représentant de la défense territoriale, ainsi que trois civils », a ajouté M. Yermak.               Le ministère de la défense russe a annoncé, de son côté, que neuf prisonniers de guerre russes avaient été libérés. « A la suite du processus de négociation, neuf militaires russes qui étaient en danger de mort en captivité ont été renvoyés du territoire contrôlé par le régime de Kiev », a précisé le ministère samedi sur Telegram.                    13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les îles Féroé prolongent leur accord de pêche avec la Russie        Les îles Féroé, territoire autonome danois de l’Atlantique nord qui n’appartient pas à l’Union européenne (UE), ont prolongé leur accord de pêche avec la Russie pour un an, malgré la guerre en Ukraine, a annoncé samedi Arni Skaale, le ministre de la pêche des îles Féroé.          « Les îles Féroé ont tout à fait raison de prolonger l’accord de pêche existant avec la Russie, dans le cadre duquel nous échangeons des quotas de pêche avec les Russes. (…) Pour nous, cet accord concerne bien plus que la pêche », a dit au quotidien danois Jyllands-Posten Arni Skaale, rappelant condamner « toute forme de guerre – mais aussi la guerre en Ukraine ».          Depuis 1977, cet accord, renouvelable annuellement, porte sur des quotas de prises sur plusieurs espèces – notamment cabillaud, églefin, merlan et hareng – en mer de Barents pour les marins féringiens et dans les eaux au large des îles Féroé pour les Russes. Selon le ministère de la pêche, le produit de l’accord constitue 5 % du PIB des Féroé.          M. Skaale a ainsi souligné :           Aujourd’hui, nous n’avons des accords de libre-échange qu’avec six pays – et pas avec l’UE. Si nous nous coupons d’un des marchés avec lesquels nous avons des accords, cela pourrait être problématique pour toute la prochaine génération. C’est pourquoi cela sonne si creux lorsque les politiciens européens disent que nous devrions simplement cesser de coopérer avec les Russes.                     13:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six personnes blessées lors d’une attaque russe à Dnipro        Au moins six personnes ont été blessées lors d’une attaque russe contre la capitale régionale Dnipro, selon Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, qui a déclaré, samedi sur Telegram, que la Russie avait bombardé une zone résidentielle, détruisant « partiellement sept maisons d’habitation » et provoquant un incendie. « Une femme a été blessée (…) et emmenée à l’hôpital », a-t-il ajouté un peu plus tard. Le maire de Dnipro, Borys Filatov, a précisé sur Telegram que « les communications et les infrastructures n’[avaient] pas été endommagées ».                    12:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a tiré onze missiles et mené sept attaques aériennes dans les régions de Kharkiv, Donetsk et Zaporijia        La Russie a tiré onze missiles et mené sept attaques aériennes ainsi que plusieurs séries de bombardements au cours de la journée de vendredi, principalement dans les régions de Kharkiv, Donetsk et Zaporijia, a déclaré l’état-major ukrainien, samedi sur Telegram. Les opérations offensives des troupes du Kremlin se poursuivent dans les environs de Bakhmout et d’Avdiïvka.          L’Ukraine a déclaré que ses forces avaient détruit un dépôt de munitions russe à Melitopol, dans l’oblast de Zaporijia, et deux entrepôts à Vassylivka. Les forces russes continuent d’établir des défenses au sud du Dniepr, dans l’oblast de Kherson, et autour des lignes de communication terrestres critiques reliant Kherson à la Crimée, selon le dernier bulletin du centre d’analyse américain Institute for the Study of War (ISW).                    11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’électricité a été rétablie à Kherson        L’électricité a été rétablie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, à la suite de la libération de la ville après des mois d’occupation russe, a déclaré Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la présidence, samedi sur Telegram. « D’abord nous fournissons de l’électricité aux infrastructures essentielles de la ville et immédiatement après aux particuliers », a-t-il précisé.                    11:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs dirigeants européens à Kiev pour les commémorations de l’Holodomor        Selon des médias polonais et lituaniens, les premiers ministres de ces deux pays soutiens de Kiev, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, sont de passage dans la capitale pour des entretiens qui devraient notamment porter sur une possible nouvelle vague d’immigration d’Ukrainiens en Europe cet hiver. Le service ukrainien des gardes-frontières a confirmé que M. Morawiecki avait « visité Kiev et honoré la mémoire des victimes de l’Holodomor ».               Le premier ministre belge, Alexander De Croo, est lui aussi à Kiev, sa première visite depuis le début de l’invasion russe. Selon l’agence Belga, il apporte un soutien financier supplémentaire de 37,4 millions d’euros pour l’Ukraine. « Arrivé à Kiev. Après les violents bombardements de ces derniers jours, nous sommes aux côtés du peuple ukrainien. Plus que jamais auparavant », a-t-il déclaré sur Twitter.                                        11:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine recueille des promesses de soutien au 90e anniversaire de l’Holodomor        L’Ukraine a reçu des promesses de soutien face à Moscou, samedi, alors qu’elle commémore l’Holodomor, la famine provoquée volontairement par le régime stalinien dans les années 1930, qui a acquis une résonance nouvelle depuis l’invasion russe. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assuré que son peuple tiendrait bon face aux attaques russes, qui provoquent régulièrement des coupures massives d’électricité et d’eau alors que les températures hivernales s’installent. Dans une vidéo publiée sur Telegram, il a déclaré :           Les Ukrainiens ont vécu des choses vraiment terribles. Malgré tout, ils ont conservé la capacité de ne pas obéir et leur amour de la liberté. Autrefois, [les Russes] voulaient nous détruire par la faim, aujourd’hui par l’obscurité et le froid. Nous ne pouvons pas être brisés.                          09:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie utiliserait d’anciens missiles de croisière nucléaires… sans ogive nucléaire        Dans son point quotidien sur la guerre, publié samedi sur Twitter, le ministère de la défense britannique rapporte que la Russie a probablement recours, contre l’Ukraine, à d’anciens missiles de croisière nucléaires. Des projectiles débarrassés de leurs ogives nucléaires.          Des images open source montreraient ainsi l’épave d’un missile de croisière à lancement aérien tiré sur l’Ukraine, sans doute conçu dans les années 1980 comme un système de livraison nucléaire, selon les services de renseignements britanniques. « Cette improvisation met en évidence le niveau d’épuisement du stock russe de missiles à longue portée », analysent-ils, doutant de la « fiabilité » sur les cibles visées de ce type de dispositifs improvisés.                    09:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans un quartier de la rive gauche de Kiev plongé dans le noir en raison de coupures d’électricité à répétition.                Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                     06:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne va faire des « dons importants » pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage en Ukraine        L’Union européenne (UE) va « intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage pour la population » en Ukraine, a déclaré, vendredi sur Twitter, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un appel téléphonique avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Dans un communiqué, elle a déclaré que l’UE préparait « actuellement la livraison à l’Ukraine dans les meilleurs délais de dons importants par les Etats membres ». Mme von der Leyen a précisé que l’UE fournirait :           deux cents transformateurs de taille moyenne et un grand autotransformateur de Lituanie ; un autotransformateur de taille moyenne de Lettonie ; quarante générateurs lourds de la réserve de l’UE située en Roumanie. Chacun de ces générateurs peut fournir une alimentation ininterrompue à un hôpital de petite à moyenne taille.           M. Zelensky a, lui aussi, déclaré sur Twitter qu’il avait discuté avec la présidente de la Commission européenne de la coopération pour assurer la stabilité énergétique de son pays.          Par ailleurs, le ministre de l’économie finlandais, Mika Lintila, a déclaré que son pays pourrait envoyer le premier lot d’équipements énergétiques en Ukraine la semaine prochaine grâce à des dons d’entreprises du secteur de l’énergie.          « Hier, j’ai demandé aux entreprises de faire don d’équipements et, aujourd’hui, les entreprises ont répondu positivement à la demande », a écrit M. Lintila sur Twitter.                    06:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre        Les équipages de deux obusiers SAU-122 – qui, de loin, ressemblent à des chars – échangent des blagues dans le froid glacial d’une position située en lisière d’une minuscule forêt. Les visages sont fatigués. Pour se donner du courage, ils se préparent du café en le chauffant au chalumeau.          Des déflagrations résonnent dans le ciel gris. Les soldats qui ne se tiennent pas sur les tanks ont les pieds pris dans une boue épaisse. La ville de Bakhmout, que les forces russes tentent de conquérir à force de barrages d’artillerie continus depuis plus de quatre mois, est à une dizaine de kilomètres.          Aux abords de cette ville du Donbass, que les forces russes tentent de conquérir depuis plus de quatre mois, le centre de commandement de la 58e brigade ukrainienne coordonne ses opérations grâce au renseignement aérien.             Lire aussi :     Ukraine : à Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre                        06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants à connaître samedi 26 novembre au matin         L’Union européenne (UE) va « intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage pour la population » en Ukraine, a déclaré, vendredi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un appel téléphonique avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Des transformateurs et des générateurs de pays membres de l’UE seront livrés « dans les meilleurs délais ». La Finlande a annoncé des dons d’équipements de la part d’entreprises du secteur de l’énergie.        Plus de 6 millions de foyers en Ukraine étaient affectés par des coupures d’électricité vendredi, deux jours après de nombreux bombardements russes, a annoncé M. Zelensky.        Quinze civils ont été tués et trente-cinq blessés vendredi dans un bombardement russe sur Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a annoncé une responsable de la ville, d’où les troupes de Moscou se sont retirées récemment.        Des évacuations volontaires proposées aux habitants de Kherson ont eu lieu vendredi, a déclaré le gouvernement ukrainien. Le premier train, qui transportait cent personnes, avait pour destination la ville occidentale de Khmelnytsky, selon le ministère des territoires temporairement occupés de l’Ukraine.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU, a confirmé vendredi soir que les quatre centrales nucléaires du pays – Rivne, Pivdennoukraïnsk, Khmelnytsky et Zaporijia – ont été reconnectées au réseau électrique national alors qu’elles avaient complètement perdu l’alimentation hors site en début de semaine.        La France et l’Allemagne « soutiendront l’Ukraine jusqu’au bout de ce conflit », a affirmé la première ministre française, Elisabeth Borne, vendredi à Berlin aux côtés du chancelier allemand, Olaf Scholz.        L’Ukraine a décidé de boycotter les travaux de l’assemblée de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe car celle-ci n’a pas modifié ses règles pour exclure la représentation russe, d’après un message publié sur Facebook par la députée ukrainienne Yevheniya Kravchuk.        La Russie va « atteindre ses objectifs » en Ukraine, a assuré vendredi Vladimir Poutine, lors d’une rencontre organisée par le Kremlin avec des mères de soldats et d’hommes mobilisés. Le président russe a dit « partager la douleur » de celles qui ont perdu leurs fils, en leur demandant de ne pas croire les « mensonges » au sujet de l’opération militaire.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce direct qui va vous tenir informés sur la guerre en Ukraine et les faits qui s’y rattachent.          Notre live sur les événements d’hier est à retrouver avec ce lien.                                     Les points importants à connaître samedi 26 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Sur le site d’une zone résidentielle frappée par un missile russe, à Dnipro, le 26 novembre 2022.    STRINGER / REUTERS          Plusieurs dirigeants européens se sont déplacés à Kiev samedi pour les commémorations de l’Holodomor. Etaient notamment présents Alexander De Croo, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, les premiers ministres belge, polonais et lituanien.Au moins treize personnes ont été blessées lors d’une attaque russe à Dnipro, selon les autorités ukrainiennes. Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, a déclaré, samedi sur Telegram, que la Russie avait bombardé une zone résidentielle, détruisant « partiellement sept maisons d’habitation » et provoquant un incendie.L’électricité a été rétablie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, à la suite de la libération de la ville après des mois d’occupation russe, a déclaré Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la présidence, samedi sur Telegram.Dans son point quotidien sur la guerre, publié samedi sur Twitter, le ministère de la défense britannique rapporte que la Russie a probablement recours, contre l’Ukraine, à d’anciens missiles de croisière nucléaires. Des projectiles débarrassés de leurs ogives nucléaires.L’Union européenne va « intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage pour la population » en Ukraine, a déclaré, vendredi sur Twitter, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un appel téléphonique avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Décryptage. La rencontre très encadrée de Vladimir Poutine avec des mères de soldats mobilisés         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Protection antiaérienne : le gouvernement polonais refuse l’aide militaire de l’Allemagne         Reportage. Neuf mois plus tard, les missiles russes ne visent plus que les civils         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître samedi 26 novembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-26T16:12:52+00:00","coverageEndTime":"2022-11-27T04:12:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les attaques a\u00e9riennes russes se poursuivent\u00a0; au moins treize bless\u00e9s \u00e0 Dn...","description":"Une zone r\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 Dnipro o\u00f9 les sauveteurs continuent leurs recherches dans les d\u00e9combres. L\u2019Ukraine comm\u00e9more aujourd\u2019hui l\u2019Holodomor, la famine provoqu\u00e9e volontairement par le r\u00e9gime stalinien dans les ann\u00e9es 1930.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les attaques aériennes russes se poursuivent ; au moins treize blessés à Dnipro","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une zone r\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 Dnipro o\u00f9 les sauveteurs continuent leurs recherches dans les d\u00e9combres. L\u2019Ukraine comm\u00e9more aujourd\u2019hui l\u2019Holodomor, la famine provoqu\u00e9e volontairement par le r\u00e9gime stalinien dans les ann\u00e9es 1930.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/4512/3008/1342/894/3/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-26T16:12:52+00:00"
,"endDate":"2022-11-27T04:12:52+00:00"
  Alors que l\u2019Ukraine comm\u00e9more l\u2019Holodomor, la famine provoqu\u00e9e volontairement par le r\u00e9gime stalinien dans les ann\u00e9es 1930, le premier ministre belge, Alexander De Croo, s\u2019est rendu \u00e0 Kiev, sa premi\u00e8re visite depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Selon l\u2019agence Belga, il apporte un soutien financier suppl\u00e9mentaire de 37,4\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine, notamment pour aider la population \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019hiver dans un contexte de coupures de courant.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o une aide suppl\u00e9mentaire de 15\u00a0millions d\u2019euros pour soutenir les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, perturb\u00e9es par la guerre.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a \u00e9galement promis 6\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires pour ces exportations, vitales pour l\u2019approvisionnement de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie. \u00ab\u00a0Nous avons choisi d\u2019agir en solidarit\u00e9 avec les pays les plus vuln\u00e9rables. La Russie, quant \u00e0 elle, continue d\u2019instrumentaliser la faim comme moyen de pression et l\u2019alimentation comme arme de guerre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 dans un message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev engrange les promesses de soutien financier","dateModified":"2022-11-26T17:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T15:57:01+00:00","articleBody":"     Un programme \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour subventionner les exportations de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays pauvres a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du 90e\u00a0anniversaire de l\u2019Holomodor, la famine provoqu\u00e9e par le dirigeant sovi\u00e9tique Joseph Staline qui a tu\u00e9 des millions d\u2019Ukrainiens. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi sur Telegram\u00a0:           Nous pr\u00e9voyons d\u2019envoyer au moins soixante\u00a0navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire et qui ont besoin d\u2019une aide urgente. Ce sont des pays comme l\u2019Ethiopie, le Soudan, le Soudan du Sud, la Somalie, le Congo, le Kenya, le Y\u00e9men et d\u2019autres. Nous avons d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats significatifs dans le cadre de la coop\u00e9ration avec le programme alimentaire des Nations unies, mais nous pouvons faire plus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb doit permettre d\u2019envoyer soixante\u00a0navires\u00a0vers les pays les plu...","dateModified":"2022-11-26T16:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T15:43:28+00:00","articleBody":"     La journ\u00e9e du souvenir de l\u2019Holodomor, la famine des ann\u00e9es 1930 en Ukraine, intervient cette ann\u00e9e alors que le pays est confront\u00e9, par des temp\u00e9ratures hivernales, \u00e0 de vastes pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dues aux bombardements russes sur ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.                Dans le parc de la Gloire \u00e9ternelle, \u00e0 Kiev,  le 26\u00a0novembre\u00a02022. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           L\u2019Ukraine a accus\u00e9 samedi la Russie de recourir aux m\u00eames tactiques \u00ab\u00a0g\u00e9nocidaires\u00a0\u00bb que celles de Joseph Staline. En novembre\u00a01932, l\u2019ancien dictateur sovi\u00e9tique a ordonn\u00e9 la saisie de toutes les c\u00e9r\u00e9ales et de tout le b\u00e9tail dans les fermes nouvellement collectivis\u00e9es d\u2019Ukraine, y compris les semences destin\u00e9es \u00e0 la r\u00e9colte suivante. Dans les mois suivants, des millions d\u2019Ukrainiens sont morts de faim.                Devant un monument comm\u00e9moratif du 90e\u00a0anniversaire de l'Holodomor, place Mykhailivska, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Jadis ils ont essay\u00e9 de nous d\u00e9truire par la faim, maintenant par l\u2019obscurit\u00e9 et le froid. On ne peut pas nous briser\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.  \u00ab\u00a0Les Russes paieront pour toutes les victimes de l\u2019Holodomor et r\u00e9pondront des crimes d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit \u00e9galement Andriy Yermak, chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, sur la messagerie Telegram.                Une messe comm\u00e9morative a eu lieu dans la cath\u00e9drale Sainte-Sophie, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Moscou ressuscitait les tactiques des ann\u00e9es 1930. \u00ab\u00a0Au 90e\u00a0anniversaire de l\u2019Holodomor de 1932-1933 en Ukraine, la guerre d\u2019agression g\u00e9nocidaire de la Russie poursuit le m\u00eame objectif que lors du g\u00e9nocide de 1932-1933\u00a0: l\u2019\u00e9limination de la nation ukrainienne et de son Etat\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Le r\u00e9cit politique et id\u00e9ologique de l\u2019\u00e8re stalinienne, en particulier la pr\u00e9sentation d\u2019un soi-disant \u201cOccident hostile\u201d et le d\u00e9ni de l\u2019existence de l\u2019Ukraine en tant qu\u2019Etat ind\u00e9pendant, est activement reproduit aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9.                Une statue comm\u00e9morative de l'Holodomor \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0311c87_1669474651046-csharrock-kiev-holodomor-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine comm\u00e9more la journ\u00e9e du souvenir de l\u2019Holodomor","dateModified":"2022-11-26T16:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T14:12:29+00:00","articleBody":"     Selon le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, le nombre de bless\u00e9s apr\u00e8s l\u2019attaque russe \u00e0 Dnipro serait plus \u00e9lev\u00e9. \u00ab\u00a0Treize\u00a0personnes\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont \u00ab\u00a0quatre sont \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9 sur Telegram, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0parmi eux se trouve un gar\u00e7on de 17\u00a0ans\u00a0\u00bb. Les sauveteurs continuent leurs recherches dans les d\u00e9combres, a-t-il ajout\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Dnipro, les sauveteurs continuent leurs recherches apr\u00e8s l\u2019attaque russe","dateModified":"2022-11-26T14:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T13:08:36+00:00","articleBody":"     Douze\u00a0prisonniers de guerre ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec\u00a0la Russie, a annonc\u00e9, samedi sur Telegram, Andriy Yermak, chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Parmi eux, quatre\u00a0combattants de la marine, deux\u00a0gardes nationaux, deux gardes-fronti\u00e8res et un repr\u00e9sentant de la d\u00e9fense territoriale, ainsi que trois civils\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Yermak.               Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, que neuf\u00a0prisonniers de guerre russes avaient \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s. \u00ab\u00a0A la suite du processus de n\u00e9gociation, neuf militaires russes qui \u00e9taient en danger de mort en captivit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s du territoire contr\u00f4l\u00e9 par le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re samedi sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouvel \u00e9change de prisonniers de guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie","dateModified":"2022-11-26T13:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T12:41:56+00:00","articleBody":"     Les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9, territoire autonome danois de l\u2019Atlantique nord qui n\u2019appartient pas \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ont prolong\u00e9 leur accord de p\u00eache avec la Russie pour un an, malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 samedi Arni Skaale, le ministre de la p\u00eache des \u00eeles F\u00e9ro\u00e9.          \u00ab\u00a0Les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 ont tout \u00e0 fait raison de prolonger l\u2019accord de p\u00eache existant avec la Russie, dans le cadre duquel nous \u00e9changeons des quotas de p\u00eache avec les Russes. (\u2026) Pour nous, cet accord concerne bien plus que la p\u00eache\u00a0\u00bb, a dit au quotidien danois Jyllands-Posten Arni Skaale, rappelant condamner \u00ab\u00a0toute forme de guerre \u2013 mais aussi la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          Depuis 1977, cet accord, renouvelable annuellement, porte sur des quotas de prises sur plusieurs esp\u00e8ces \u2013 notamment cabillaud, \u00e9glefin, merlan et hareng \u2013 en mer de Barents pour les marins f\u00e9ringiens et dans les eaux au large des \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 pour les Russes. Selon le minist\u00e8re de la p\u00eache, le produit de l\u2019accord constitue 5\u00a0% du PIB des F\u00e9ro\u00e9.          M.\u00a0Skaale a ainsi soulign\u00e9\u00a0:           Aujourd\u2019hui, nous n\u2019avons des accords de libre-\u00e9change qu\u2019avec six pays \u2013 et pas avec l\u2019UE.\u00a0Si nous nous coupons d\u2019un des march\u00e9s avec lesquels nous avons des accords, cela pourrait \u00eatre probl\u00e9matique pour toute la prochaine g\u00e9n\u00e9ration. C\u2019est pourquoi cela sonne si creux lorsque les politiciens europ\u00e9ens disent que nous devrions simplement cesser de coop\u00e9rer avec les Russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 prolongent leur accord de p\u00eache avec la Russie","dateModified":"2022-11-26T13:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T12:32:20+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une attaque russe contre la capitale r\u00e9gionale Dnipro, selon Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, qui a d\u00e9clar\u00e9, samedi sur Telegram, que la Russie avait bombard\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle, d\u00e9truisant \u00ab\u00a0partiellement sept\u00a0maisons d\u2019habitation\u00a0\u00bb et provoquant un incendie. \u00ab\u00a0Une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e (\u2026) et emmen\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 un peu plus tard. Le maire de Dnipro, Borys Filatov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0les communications et les infrastructures n\u2019[avaient] pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six personnes bless\u00e9es lors d\u2019une attaque russe \u00e0 Dnipro","dateModified":"2022-11-26T13:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T11:06:02+00:00","articleBody":"     La Russie a tir\u00e9 onze\u00a0missiles et men\u00e9 sept attaques a\u00e9riennes ainsi que plusieurs s\u00e9ries de bombardements au cours de la journ\u00e9e de vendredi, principalement dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Donetsk et Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, samedi sur Telegram. Les op\u00e9rations offensives des troupes du Kremlin se poursuivent dans les environs de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka.          L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 que ses forces avaient d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t de munitions russe \u00e0 Melitopol, dans l\u2019oblast de Zaporijia, et deux entrep\u00f4ts \u00e0 Vassylivka. Les forces russes continuent d\u2019\u00e9tablir des d\u00e9fenses au sud du Dniepr, dans l\u2019oblast de Kherson, et autour des lignes de communication terrestres critiques reliant Kherson \u00e0 la Crim\u00e9e, selon le dernier bulletin\u00a0du centre d\u2019analyse am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 onze\u00a0missiles et men\u00e9 sept attaques a\u00e9riennes dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Donetsk e...","dateModified":"2022-11-26T11:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T10:42:16+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 la suite de la lib\u00e9ration de la ville apr\u00e8s des mois d\u2019occupation russe, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, samedi sur Telegram. \u00ab\u00a0D\u2019abord nous fournissons de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux infrastructures essentielles de la ville et imm\u00e9diatement apr\u00e8s aux particuliers\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-26T10:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T10:27:31+00:00","articleBody":"     Selon des m\u00e9dias polonais et lituaniens, les premiers ministres de ces deux pays soutiens de Kiev, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, sont de passage dans la capitale pour des entretiens qui devraient notamment porter sur une possible nouvelle vague d\u2019immigration d\u2019Ukrainiens en Europe cet hiver. Le service ukrainien des gardes-fronti\u00e8res a confirm\u00e9 que M. Morawiecki avait \u00ab\u00a0visit\u00e9 Kiev et honor\u00e9 la m\u00e9moire des victimes de l\u2019Holodomor\u00a0\u00bb.               Le premier ministre belge, Alexander De Croo, est lui aussi \u00e0 Kiev, sa premi\u00e8re visite depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Selon l\u2019agence Belga, il apporte un soutien financier suppl\u00e9mentaire de 37,4\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Arriv\u00e9 \u00e0 Kiev. Apr\u00e8s les violents bombardements de ces derniers jours, nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s du peuple ukrainien. Plus que jamais auparavant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 Kiev pour les comm\u00e9morations de l\u2019Holodomor","dateModified":"2022-11-26T10:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T10:21:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a re\u00e7u des promesses de soutien face \u00e0 Moscou, samedi, alors qu\u2019elle comm\u00e9more l\u2019Holodomor, la famine provoqu\u00e9e volontairement par le r\u00e9gime stalinien dans les ann\u00e9es\u00a01930, qui a acquis une r\u00e9sonance nouvelle depuis l\u2019invasion russe. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 que son peuple tiendrait bon face aux attaques russes, qui provoquent r\u00e9guli\u00e8rement des coupures massives d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau alors que les temp\u00e9ratures hivernales s\u2019installent. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les Ukrainiens ont v\u00e9cu des choses vraiment terribles. Malgr\u00e9 tout, ils ont conserv\u00e9 la capacit\u00e9 de ne pas ob\u00e9ir et leur amour de la libert\u00e9. Autrefois, [les Russes] voulaient nous d\u00e9truire par la faim, aujourd\u2019hui par l\u2019obscurit\u00e9 et le froid. Nous ne pouvons pas \u00eatre bris\u00e9s.            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine recueille des promesses de soutien au 90e\u00a0anniversaire de l\u2019Holodomor","dateModified":"2022-11-26T10:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T08:23:51+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien sur la guerre, publi\u00e9 samedi sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte que la Russie a probablement recours, contre l\u2019Ukraine, \u00e0 d\u2019anciens missiles de croisi\u00e8re nucl\u00e9aires. Des projectiles d\u00e9barrass\u00e9s de leurs ogives nucl\u00e9aires.          Des images open source montreraient ainsi l\u2019\u00e9pave d\u2019un missile de croisi\u00e8re \u00e0 lancement a\u00e9rien tir\u00e9 sur l\u2019Ukraine, sans doute con\u00e7u dans les ann\u00e9es\u00a01980 comme un syst\u00e8me de livraison nucl\u00e9aire, selon les services de renseignements britanniques. \u00ab\u00a0Cette improvisation met en \u00e9vidence le niveau d\u2019\u00e9puisement du stock russe de missiles \u00e0 longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, analysent-ils, doutant de la \u00ab\u00a0fiabilit\u00e9\u00a0\u00bb sur les cibles vis\u00e9es de ce type de dispositifs improvis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utiliserait d\u2019anciens missiles de croisi\u00e8re nucl\u00e9aires\u2026 sans ogive nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-26T08:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T08:20:28+00:00","articleBody":"     Dans un quartier de la rive gauche de Kiev plong\u00e9 dans le noir en raison de coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.                Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/ff2f151_1669450339204-raf-003.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les attaques a\u00e9riennes russes se poursuivent\u00a0; au moins treize bless\u00e9s \u00e0 Dn...","dateModified":"2022-11-26T08:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T05:35:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va \u00ab\u00a0intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du chauffage pour la population\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi sur Twitter, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Dans un communiqu\u00e9, elle a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019UE pr\u00e9parait \u00ab\u00a0actuellement la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine dans les meilleurs d\u00e9lais de dons importants par les Etats membres\u00a0\u00bb. Mme\u00a0von der Leyen a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0que l\u2019UE fournirait\u00a0:           deux cents transformateurs de taille moyenne et un grand autotransformateur de Lituanie\u00a0; un autotransformateur de taille moyenne de Lettonie\u00a0; quarante g\u00e9n\u00e9rateurs lourds de la r\u00e9serve de l\u2019UE situ\u00e9e en Roumanie. Chacun de ces g\u00e9n\u00e9rateurs peut fournir une alimentation ininterrompue \u00e0 un h\u00f4pital de petite \u00e0 moyenne taille.           M.\u00a0Zelensky a, lui aussi, d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter qu\u2019il avait discut\u00e9 avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne de la coop\u00e9ration pour assurer la stabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de son pays.          Par ailleurs, le ministre de l\u2019\u00e9conomie finlandais, Mika Lintila, a d\u00e9clar\u00e9 que son pays pourrait envoyer le premier lot d\u2019\u00e9quipements \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine la semaine prochaine gr\u00e2ce \u00e0 des dons d\u2019entreprises du secteur de l\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0Hier, j\u2019ai demand\u00e9 aux entreprises de faire don d\u2019\u00e9quipements et, aujourd\u2019hui, les entreprises ont r\u00e9pondu positivement \u00e0 la demande\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Lintila sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va faire des \u00ab\u00a0dons importants\u00a0\u00bb pour aider au r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9lectrici...","dateModified":"2022-11-26T10:29:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T05:20:01+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipages de deux obusiers SAU-122 \u2013 qui, de loin, ressemblent \u00e0 des chars \u2013 \u00e9changent des blagues dans le froid glacial d\u2019une position situ\u00e9e en lisi\u00e8re d\u2019une minuscule for\u00eat. Les visages sont fatigu\u00e9s. Pour se donner du courage, ils se pr\u00e9parent du caf\u00e9 en le chauffant au\u00a0chalumeau.          Des d\u00e9flagrations r\u00e9sonnent dans le ciel gris. Les soldats qui ne se tiennent pas sur les tanks ont les pieds pris dans une boue \u00e9paisse.\u00a0La ville de Bakhmout, que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir \u00e0 force de barrages d\u2019artillerie\u00a0continus depuis plus de quatre mois, est \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres.          Aux abords de cette ville du Donbass, que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis plus de quatre mois, le centre de commandement de la 58e\u00a0brigade ukrainienne coordonne ses op\u00e9rations gr\u00e2ce au renseignement a\u00e9rien.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre","dateModified":"2022-11-26T06:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T05:05:00+00:00","articleBody":"      L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va \u00ab\u00a0intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du chauffage pour la population\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Des transformateurs et des g\u00e9n\u00e9rateurs de pays membres de l\u2019UE seront livr\u00e9s \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. La Finlande a annonc\u00e9 des dons d\u2019\u00e9quipements de la part d\u2019entreprises du secteur de l\u2019\u00e9nergie.          Plus de 6\u00a0millions de foyers en Ukraine \u00e9taient affect\u00e9s par des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vendredi, deux jours apr\u00e8s de nombreux bombardements russes, a annonc\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Quinze civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trente-cinq bless\u00e9s vendredi dans un bombardement russe sur Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 une responsable de la ville, d\u2019o\u00f9 les troupes de Moscou se sont retir\u00e9es r\u00e9cemment.          Des \u00e9vacuations volontaires propos\u00e9es aux habitants de Kherson ont eu lieu vendredi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement ukrainien. Le premier train, qui transportait cent personnes, avait pour destination la ville occidentale de Khmelnytsky, selon le minist\u00e8re des territoires temporairement occup\u00e9s de l\u2019Ukraine.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), l\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU, a confirm\u00e9 vendredi soir que les quatre centrales nucl\u00e9aires du pays \u2013 Rivne, Pivdennoukra\u00efnsk, Khmelnytsky et Zaporijia \u2013 ont \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9es au r\u00e9seau \u00e9lectrique national alors qu\u2019elles avaient compl\u00e8tement perdu l\u2019alimentation hors site en d\u00e9but de semaine.          La France et l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0soutiendront l\u2019Ukraine jusqu\u2019au bout de ce conflit\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise, Elisabeth Borne, vendredi \u00e0 Berlin aux c\u00f4t\u00e9s du chancelier allemand, Olaf Scholz.          L\u2019Ukraine a d\u00e9cid\u00e9 de boycotter les travaux de l\u2019assembl\u00e9e de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe car celle-ci n\u2019a pas modifi\u00e9 ses r\u00e8gles pour exclure la repr\u00e9sentation russe, d\u2019apr\u00e8s un message publi\u00e9 sur Facebook par la d\u00e9put\u00e9e ukrainienne Yevheniya Kravchuk.          La Russie va \u00ab\u00a0atteindre ses objectifs\u00a0\u00bb en Ukraine, a assur\u00e9 vendredi Vladimir Poutine, lors d\u2019une rencontre organis\u00e9e par le Kremlin avec des m\u00e8res de soldats et d\u2019hommes mobilis\u00e9s. Le pr\u00e9sident russe a dit \u00ab\u00a0partager la douleur\u00a0\u00bb de celles qui ont perdu leurs fils, en leur demandant de ne pas croire les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019op\u00e9ration militaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre samedi 26\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-26T06:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T05:00:46+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous tenir inform\u00e9s sur la guerre en Ukraine et les faits qui s\u2019y rattachent.          Notre live sur les \u00e9v\u00e9nements d\u2019hier est \u00e0 retrouver avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-26T06:27:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/4512/3008/1342/894/3/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/26/19-4">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Face à la polémique d’une Coupe du monde de football se déroulant au Qatar, les amoureux du ballon rond se sentent obligés de justifier leur choix de voir les matchs. Question de principes et, éventuellement, de mauvaise foi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         M le mag        Les chroniques de M         « Je regarde, mais je ne suis pas dupe » : les téléspectateurs du Mondial 2022   Chronique        Guillemette Faure        Face à la polémique d’une Coupe du monde de football se déroulant au Qatar, les amoureux du ballon rond se sentent obligés de justifier leur choix de voir les matchs. Question de principes et, éventuellement, de mauvaise foi.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Ce n’est pas tout de regarder les matchs de la Coupe du monde au Qatar, encore faut-il que vos amis comprennent pourquoi. Chaque fan de foot peaufine dans son coin une ribambelle d’arguments pour ne pas boy­cotter la compétition, soutenir l’équipe de France et regarder un maximum de matchs tout en se montrant moralement irréprochable… Car, pour cette édition, les spectateurs n’échangent pas seulement des pronostics mais aussi des principes.          A quoi on les reconnaît          Ils ont gardé le silence sur le sujet pendant quelques semaines, le temps d’élaborer une argumentation impeccable. Ils n’avaient jusque-là pas ­l’habitude de faire référence à Fabien Roussel et à François Ruffin pour expliquer leurs choix. Ils commencent leurs phrases par « quand on aime le foot ». Ils tiennent à faire savoir quelles sont leurs raisons de suivre la Coupe du monde pour ne pas être confondus avec ceux qui la regardent pour de mauvaises raisons (« Je n’aime pas trop l’argument comme quoi il y a eu la Coupe du monde en Russie, il y a quatre ans, après la guerre en Crimée, parce que ça donnerait l’impression que je relativise. »). Ils vont aux ­toilettes pendant les pubs pour boycotter les annonceurs qui n’ont pas boycotté le Mondial.          Comment ils parlent          « C’est toute mon enfance. » « Je regarderai les matchs, mais je me suis engagé à n’en regarder aucun du Qatar, pas même Qatar-équateur, en ouverture. » « La Coupe du monde de foot en Argentine n’a pas empêché la dictature argentine de s’effondrer. » « Si on regarde sur un site IPTV illégal et pas avec Molotov, on ne cautionne pas. » « Je suis d’accord avec François Ruffin, il n’y a pas de raison que ce soit le petit peuple pour qui c’est un des rares motifs de joie dans une époque pas si joyeuse qui doive payer pour les errements de la FIFA. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les très bonnes audiences de la Coupe du monde rassurent diffuseurs et annonceurs                 « Si, pour l’équipe de France, y aller, c’est ne pas cautionner, alors, pour moi, dans mon salon, regarder, ça l’est encore moins. » « J’irai voir les matchs chez des potes, mais je m’assiérai dos à la télé. » « Je ne vais pas priver mon gamin d’un plaisir comme celui-là parce que des imbéciles ont accordé l’organisation au Qatar. » « Je vais regarder, mais distraitement… » « Je ne regarderai qu’à partir des quarts de finale. » « Je vais regarder, mais je suis horrifié par les déclarations du président de la FIFA. » « C’est pire pour le Qatar qu’on le voie se faire humilier en match que de le boycotter. »          « J’ai entendu le sociologue Jean Viard dire à la radio que ces moments-là font du bien aux gens, surtout après la pan­démie. » « Je regarderai, mais jamais je n’irai chez des copains ou au café ; je ne veux pas qu’on me voie en train de regarder un match de la Coupe du monde. » « Les Iraniens qui n’ont pas chanté leur hymne national, c’était quand même un moment à ne pas boycotter ! » « De toute façon, j’ai aussi regardé la formule 1 à Abou Dhabi et ça ne vaut pas mieux. » « Je regarde, mais je ne suis pas dupe. »        Il vous reste 19.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/26/je-regarde-mais-je-ne-suis-pas-dupe-les-telespectateurs-du-mondial-2022_6151759_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je regarde, mais je ne suis pas dupe\u00a0\u00bb\u00a0: les t\u00e9l\u00e9spectateurs du Mondial 2022","dateCreated":"2022-11-26T13:00:31+01:00","datePublished":"2022-11-26T13:00:31+01:00","dateModified":"2022-11-26T13:00:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les chroniques de M"],"keywords":["M le mag","Coupe du monde 2022","Football","Les chroniques de M","Sport"],"description":"Face \u00e0 la pol\u00e9mique d\u2019une Coupe du monde de football se d\u00e9roulant au Qatar, les amoureux du ballon rond se sentent oblig\u00e9s de justifier leur choix de voir les matchs. Question de principes et, \u00e9ventuellement, de mauvaise foi.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/247/0/3829/1914/1342/671/60/0/d08f952_1669291807561-000-32qv8fh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les chroniques de M","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-5">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Disparitions, torrents de boue, constructions ensevelies, carcasses de véhicules emportées… Les images de la catastrophe, samedi, donne une idée de l’ampleur du désastre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Italie           L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur      Disparitions, torrents de boue, constructions ensevelies, carcasses de véhicules emportées… Les images de la catastrophe, samedi, donne une idée de l’ampleur du désastre.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Casamicciola Terme, sur l’île d’Ischia (sud de l’Italie), samedi 26 novembre 2022, les pompiers participent aux opérations de sauvetage, tandis que des renforts sont envoyés depuis la ville voisine de Naples, malgré les difficultés pour atteindre l’île en bateau à moteur ou en hélicoptère en raison de la situation météorologique.  SALVATORE LAPORTA / AP               Une dizaine de personnes disparues, des torrents de boue dévalant des rues défoncées, des constructions ensevelies à demi par les alluvions, des carcasses froissées de véhicules emportés jusque dans la mer sous un ciel plombé : les images et les annonces qui arrivaient samedi 26 novembre d’Ischia ont donné une première idée de l’ampleur de la catastrophe. A l’aube, cette petite île italienne située au large de Naples a été frappée par de violentes pluies qui ont provoqué un glissement de terrain dévastateur.           Le désastre d’Ischia est intervenu deux mois après des inondations meurtrières dans la région des Marches          Alors que le maire de Naples annonçait la découverte du corps d’une femme – non encore identifiée –, le ministre de l’intérieur italien ne confirmait aucun décès, samedi après-midi, et déclarait que la protection civile était encore à la recherche de douze personnes sur l’île. Le désastre d’Ischia est intervenu deux mois après des inondations meurtrières dans la région des Marches, et alors que l’Italie se trouve confrontée, depuis l’été, à une multiplication d’événements climatiques extrêmes.                           Lire aussi :  Italie : de violents orages sur la région des Marches, dans le centre du pays, tuent au moins dix personnes                 C’est dans la localité de Casamicciola Terme, une station thermale du nord de l’île, la plus vaste de la baie de Naples, que le glissement de terrain s’est déclenché. Les rapports en provenance d’Ischia révèlent qu’une centaine de personnes au moins se trouvaient encore isolées à la mi-journée, les autorités locales ayant par ailleurs invité les habitants à ne pas sortir de chez eux. Dix édifices se sont aussi effondrés selon l’ANSA, la principale agence de presse italienne.                         Des sauveteurs inspectent des véhicules endommagés après que de fortes pluies ont provoqué des glissements de terrain, à Casamicciola Terme (île d’Ischia), le samedi 26 novembre 2022.  SALVATORE LAPORTA / AP               Intensification des risques liée au changement climatique          Alors que de l’aide doit être acheminée depuis le continent, le mauvais temps qui perdure rend difficile l’arrivée de bateaux ou d’hélicoptères en provenance de Naples. Les environs de la localité de Casamicciola Terme sont par ailleurs en cours d’évacuation, selon Claudio Polomba, le préfet de la grande ville du sud de l’Italie. Ce dernier a également démenti les déclarations du vice-premier ministre, Matteo Salvini, qui avait annoncé, dans la matinée, la mort de huit personnes.           Au cours de l’été, des sécheresses inédites avaient eu de lourdes conséquences sur le delta du Pô          Les graves inondations subies en septembre dans la région des Marches, sur le littoral adriatique du pays, liées à des pluies inhabituelles, avaient provoqué la mort de dix personnes ainsi que des dégâts matériels considérables. De manière générale, l’Italie fait face, depuis plusieurs mois, à une intensification des risques hydrologiques liée au changement climatique. Au cours de l’été des sécheresses inédites avaient eu de lourdes conséquences sur le delta du Pô. Puis les pluies automnales ont provoqué une série d’inondations et de glissements de terrain.        Il vous reste 23.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/l-ile-italienne-d-ischia-frappee-par-un-glissement-de-terrain-devastateur_6151779_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00eele italienne d\u2019Ischia frapp\u00e9e par un glissement de terrain d\u00e9vastateur","dateCreated":"2022-11-26T16:32:17+01:00","datePublished":"2022-11-26T16:32:17+01:00","dateModified":"2022-11-26T17:05:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Italie","Europe"],"description":"Disparitions, torrents de boue, constructions ensevelies, carcasses de v\u00e9hicules emport\u00e9es\u2026 Les images de la catastrophe, samedi, donne une id\u00e9e de l\u2019ampleur du d\u00e9sastre.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/356/0/5472/2736/1342/671/60/0/eec3277_1f80d1b15e4e41b5824034fedee7ba22-1-218de88cdc0b49978f95b9cc571544de.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-6">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La Commission fédérale des communications a interdit, vendredi, la vente de tout nouveau produit sur le sol américain à plusieurs firmes chinoises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Technologies           Huawei, ZTE : les Etats-Unis interdisent officiellement les équipements télécoms chinois      La Commission fédérale des communications a interdit, vendredi, la vente de tout nouveau produit sur le sol américain à plusieurs firmes chinoises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une demi-douzaine d’entreprises chinoises des télécoms bannies des Etats-Unis. Soupçonnés de faire peser une menace sur la sécurité nationale, les équipementiers et fournisseurs de services visés, vendredi 25 novembre, par un décret de la Commission fédérale des communications (FCC) se voient interdire la vente de tout nouveau produit sur le sol américain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines                   Aucune autorisation de mise sur le marché ne sera désormais délivrée aux firmes concernées, parmi lesquelles Huawei et ZTE, déjà soumises par le passé à des règles équivalentes, ainsi que Dahua et Hikvision, qui fournissent des équipements de vidéosurveillance, et Hytera, spécialisée dans les équipements radio. Les produits déjà autorisés par le régulateur américain des télécoms continueront cependant de l’être.                 « Ces nouvelles règles représentent une part importante des actions mises en place afin de protéger le peuple américain contre des menaces à la sécurité nationale impliquant des équipements télécoms », a déclaré la présidente de la FCC, Jessica Rosenworcel, citée dans un communiqué. Le régulateur réfléchit par ailleurs à réétudier les autorisations déjà accordées ainsi que les procédures de révision des interdictions annoncées.            Dans la lignée de celle de son prédécesseur, l’administration de Joe Biden a adopté une ligne ferme à l’endroit des équipementiers chinois de télécommunications, soupçonnés d’espionnage au profit de Pékin.            « Risque inacceptable » pour la sécurité            En mai 2020, l’administration de Donald Trump avait imposé aux sous-traitants de Huawei de demander une autorisation pour utiliser des composants américains, bloquant de fait la fourniture à l’équipementier de produits fabriqués par des sociétés établies aux Etats-Unis. La décision avait pénalisé l’activité du groupe, notamment dans le secteur des smartphones où Huawei a presque disparu du marché.                La FCC a ensuite classé, en mars 2021, Huawei, ZTE, Hytera, Hangzhou Hikvision Digital Technology et Dahua Technology sur une liste noire d’entreprises faisant peser « un risque inacceptable » pour la sécurité nationale des Etats-Unis. La même année, en juin, l’agence s’était dite favorable à un projet d’interdiction des autorisations accordées aux entreprises chinoises d’équipements de télécommunications.            « Bien qu’elle ait identifié des problèmes de sécurité avec les équipements de télécommunications de Huawei et ZTE dès 2019, cette agence a continué ces dernières années à octroyer son approbation à ces équipements, avait alors déclaré Mme Rosenworcel. En d’autres termes, nous avons laissé ouvertes des occasions pour leur utilisation aux Etats-Unis grâce à notre processus d’autorisation d’équipements. Nous proposons désormais de fermer cette porte. »            Cette volonté d’interdiction avait suscité des inquiétudes parmi les petits opérateurs télécoms qui sont les seuls à utiliser des équipements Huawei et ZTE dans leur réseau. En septembre 2020, la FCC avait estimé que remplacer ces équipements leur coûterait plus de 1,8 milliard de dollars.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  2020, l’année où Huawei a mis un genou à terre                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Israël, d’une terre à un Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/huawei-zte-les-etats-unis-interdisent-officiellement-les-equipements-telecoms-chinois_6151751_3210.html"},"headline":"Huawei, ZTE\u00a0: les Etats-Unis interdisent officiellement les \u00e9quipements t\u00e9l\u00e9coms chinois","dateCreated":"2022-11-26T12:05:49+01:00","datePublished":"2022-11-26T12:05:49+01:00","dateModified":"2022-11-26T12:40:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Technologies"],"keywords":["International","Technologies","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"La Commission f\u00e9d\u00e9rale des communications a interdit, vendredi, la vente de tout nouveau produit sur le sol am\u00e9ricain \u00e0 plusieurs firmes chinoises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/05/20/56/5/4795/2395/1342/671/60/0/0603cbe_5877711-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/26/19-7">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’auteur du « Très-Bas », si singulier, laisse une soixantaine de livres dont les titres se chuchotent entre lecteurs. Il est mort à l’âge de 71 ans, vendredi, dans sa région de Saône-et-Loire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Livres           L’écrivain et poète Christian Bobin est mort      L’auteur du « Très-Bas », si singulier, laisse une soixantaine de livres dont les titres se chuchotent entre lecteurs. Il est mort à l’âge de 71 ans, vendredi, dans sa région de Saône-et-Loire.          Par Béatrice Gurrey         Publié aujourd’hui à 15h41, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Christian Bobin, au Creusot, le 19 mai 2011.  ULF ANDERSEN / GETTY IMAGES               Il voulait écrire un « traité du sourire ». Celui de ses chers disparus, propre à les maintenir hors des eaux noires de l’oubli, celui de l’enfant au berceau qui lui procurait un enchantement particulier. Apanage de l’homme, il lui paraissait « l’objet de méditation le plus profond possible », comme il l’avait confié, en octobre, au Figaro. Christian Bobin, mort à 71 ans d’un cancer fulgurant, vendredi 23 novembre, en Saône-et-Loire, n’en aura pas eu le temps. Cet écrivain si singulier laisse cependant une soixantaine de livres, dont les titres se chuchotent amoureusement entre lecteurs. Des centaines de milliers de fidèles, de tous âges et de toutes conditions, aimantés par sa prose qui rend leur vie plus poétique.          On l’a trop souvent présenté comme un ermite vivant au fond des bois. Il y a du vrai dans cette image, car il fallait, une fois descendu du TGV au Creusot, dans cette Saône-et-Loire adossée au Morvan, prendre au Nord jusqu’à un chemin nommé Champ vieux et rouler vers la forêt du Petit Prodhun, où se trouvait sa maison aux volets bleus. Nul voisin, sinon les oiseaux, les chevreuils et les arbres.          Il y vivait avec sa compagne, l’écrivaine et poétesse Lydie Dattas – même s’il était retourné au Creusot il y a peu –, et sa porte est toujours restée ouverte aux visiteurs. On était accueilli par un bon feu, un repas si la conversation se prolongeait, on pouvait voir la pièce monacale de l’écrivain et plonger dans « l’armoire à confitures », où se côtoyaient des auteurs oubliés, Jean Grosjean, André Dhôtel, Jean Follain. On était sûr d’entendre au moins une fois son rire de tonnerre, de voir se fendre de joie ce visage d’argile surmonté d’un grand front, où s’imprimaient les sentiments.           Christian Bobin a « la meilleure place », celle du dernier, après un frère et une sœur, mais une enfance silencieuse, un peu solitaire, « le front contre la vitre »          Christian Bobin ne s’est jamais beaucoup éloigné du Creusot. Il n’en a pas conçu de fierté particulière, ni de honte, c’est ainsi : un voyage immobile. Il y est né le 24 avril 1951, dans une famille comme tant d’autres sous le règne des Schneider, les rois du charbon et de l’acier. Dans l’entreprise toute puissante, son père est dessinateur industriel, sa mère calqueuse. Nulle trace de cet univers dans son œuvre, qui se situe même aux antipodes : la seule usine, la nature, y fabrique de l’émerveillement et l’homme des sentiments éternels. Il a « la meilleure place », celle du dernier, après un frère et une sœur, mais une enfance silencieuse, un peu solitaire, « le front contre la vitre ».        Il vous reste 51.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/26/l-ecrivain-et-poete-christian-bobin-est-mort_6151773_3246.html"},"headline":"L\u2019\u00e9crivain et po\u00e8te Christian Bobin est mort","dateCreated":"2022-11-26T15:41:50+01:00","datePublished":"2022-11-26T15:41:50+01:00","dateModified":"2022-11-26T17:36:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Disparitions","Livres","Culture"],"description":"L\u2019auteur du \u00ab\u00a0Tr\u00e8s-Bas\u00a0\u00bb, si singulier, laisse une soixantaine de livres dont les titres se chuchotent entre lecteurs. Il est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 71\u00a0ans, vendredi, dans sa r\u00e9gion de Sa\u00f4ne-et-Loire.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Gurrey"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/559/0/3504/1752/1342/671/60/0/702650f_1669472317214-000-arp1453825.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-8">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’anthropologue Yannick Jaffré pointe le danger que représentent les médecines dites traditionnelles pour la survie des mères et des enfants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique             « Les méthodes employées par le phytothérapeute, l’imam, le pasteur ne constituent pas une médecine »      L’anthropologue Yannick Jaffré pointe le danger que représentent les médecines dites traditionnelles pour la survie des mères et des enfants.          Propos recueillis par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Dans une salle de travail d’une maternité à Kinshasa, en novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »                 Les chiffres donnent le vertige. Malgré des progrès notables, l’Afrique subsaharienne continue d’enregistrer les taux de mortalité infantile, maternelle et néonatale les plus élevés au monde. Un enfant sur huit meurt avant l’âge de 5 ans, soit vingt fois plus que la moyenne dans les régions développées, selon l’ONU. Ils sont emportés par la malnutrition, les infections respiratoires ou encore le paludisme. Le danger plane également sur les mères. 57 % des décès maternels dans le monde surviennent sur le continent. En 2017, 295 000 femmes sont mortes pendant leur grossesse ou leur accouchement, en particulier au Mali, au Niger et en Mauritanie.                 Alors que les Etats africains s’étaient engagés en 2001 à consacrer 15 % de leur budget à la santé, vingt ans après, aucun d’entre eux n’a atteint cet objectif. Mais, si le sous-investissement chronique dans le secteur de la santé explique en grande partie cette mortalité, certaines conduites sociales jouent également un rôle selon l’anthropologue français Yannick Jaffré. Le directeur de recherche émérite au CNRS pointe ainsi le danger que représentent les médecines dites traditionnelles. Il y voit une « instrumentalisation politique » qui pèse sur les chances de survie des mères et des enfants.            Face au manque de personnel soignant formé, de structures médicales ou tout simplement de ressources, les malades et leurs familles se tournent généralement vers les médecines alternatives dites traditionnelles. Pourquoi estimez-vous ces pratiques dangereuses pour les mères et les enfants en particulier ?            Dans les cas graves, elles font perdre un temps précieux tout en étant inefficaces. A-t-on déjà vu un tradipraticien guérir un enfant atteint d’un cancer ? Une accoucheuse sauver une femme victime d’une hémorragie de la délivrance ?            Les méthodes employées par le phytothérapeute, l’imam, le pasteur, le devin ne constituent pas une médecine. Ce sont des pratiques populaires de soin. Elles ne sont pas soumises à un corpus d’observation, à la critique ou à l’expérimentation scientifique. Les tradipraticiens ont certes leurs petites recettes mais elles n’ont rien d’ancestral. La tradition d’aujourd’hui n’est pas celle d’hier. Il y a trente ans, certains d’entre eux assuraient pouvoir soigner le VIH avec des remèdes traditionnels élaborés quinze jours avant !                             Lire aussi :  Au Sénégal, trois agents de santé arrêtés après la mort d’une mère et de son bébé                   Sans oublier que ces « soins » sont coûteux. Les parents d’un enfant qui tousse à cause de la tuberculose ne se rendent à l’hôpital qu’après avoir épuisé leurs ressources auprès d’un guérisseur. Quand le médecin leur demande d’acheter des médicaments, ils n’ont plus d’argent. Cela pèsera sur les chances de survie de l’enfant.            Pourtant, ces pratiques alternatives sont soutenues financièrement par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) à travers des programmes, des instituts de recherche et une journée africaine de la médecine traditionnelle. Pourquoi estimez-vous qu’il s’agit d’une « vision idéologique » ?            L’OMS s’appuie sur ces pratiques faute d’alternatives conventionnelles. Cette vision est renforcée par l’instrumentalisation politique de la médecine traditionnelle. Lors de la crise du Covid, au Mali, les dirigeants ont revendiqué l’existence de remèdes locaux, en opposition aux médicaments conventionnels venus de l’étranger. Le discours était : « Nous avons nos propres guérisseurs et traitements, allons dans ce sens. » C’était une revendication politique de pacotille sans contenu scientifique. Les résultats n’ont d’ailleurs pas été probants. A Madagascar, où un remède à base de plantes a été produit, les populations ont subi les conséquences dramatiques du Covid. Mais certains pays, comme le Bénin, se sont opposés à ces traitements locaux.                Voilà l’enjeu mené par mes confrères sur le continent : ils demandent que les Africains aient aussi accès à des hôpitaux. Comme partout dans le monde. Pourquoi, au nom de soi-disant particularités locales, promues par l’OMS, devraient-ils se contenter de cette pseudo-médecine qui peut conduire à des drames ?            Selon l’ONU, 60 % des décès avant 5 ans interviennent dans la première année de vie. Comment les pratiques « traditionnelles » s’imbriquent-elles dans la vie des enfants en bas âge ?            C’est une cohabitation qui débute dès la naissance. Dans plusieurs pays en Afrique de l’Ouest, une fois sorti du ventre de sa mère, le bébé est déposé sur une paillasse pendant dix minutes, le temps que la sage-femme s’occupe de la parturiente. Il est nu, exposé au courant d’air et c’est là un premier risque pour sa santé.            Puis, si l’enfant refuse les premières tétées, il est d’usage de le laisser y revenir plus tard, quand il le souhaite. Sa nutrition est donc négligée. Dans les représentations, un bébé est déjà doté d’une autonomie décisionnelle en naissant. D’ailleurs, autrefois, quand un enfant mourait à la naissance, on disait qu’il avait décidé de rejoindre ses camarades de jeu dans l’au-delà. Les jours suivants, pour le protéger du mauvais œil, le nourrisson est baigné dans des décoctions qu’il va ensuite ingurgiter. C’est un autre risque infectieux.                             Episode 8  Au Ghana, la lutte contre la mortalité infantile passe d’abord par le sein                   Plus grand, l’enfant peut-être confronté à la déshydratation. Cette pathologie qui se remarque par un affaissement de la fontanelle se nomme « gounandjigui » en bambara, ce qui signifie « la fontanelle qui s’affaisse ». C’est une maladie à part entière pour les populations. Or, le premier réflexe est souvent d’aller chez la guérisseuse qui va étaler un onguent sur la partie affaissée. En cas de persistance, les parents iront à l’hôpital. Si l’enfant meurt, on en déduira que ce n’était pas une maladie de Blanc et que l’hôpital ne pouvait pas le soigner. Or, sans ces longs parcours de soins, l’enfant aurait sans doute pu être sauvé.            Qu’en est-il des mères ? En dehors des causes structurelles liées au manque d’infrastructures et de moyens, quelles sont les autres raisons qui expliquent de cette forte exposition à la mort ?            Elles subissent la règle des « trop ». Une fécondité trop élevée, trop d’enfants, trop tôt, trop tard, trop rapprochés. Elles meurent aussi en couche suite à des hémorragies, des éclampsies (crises convulsives), mais aussi car elles ne sont pas traitées de la même manière en fonction de leur statut.                Lors de travaux menés dans cinq capitales africaines, j’ai passé trois mois dans des salles d’accouchement à observer comment elles mouraient. Elles y subissent trop souvent des violences. On peut voir deux ou trois sages-femmes rassurer une parturiente en plein travail. Et, à côté, des femmes accouchent dans la plus grande solitude, parfois d’un enfant mort-né. La règle dans l’hôpital public africain est celle d’une équité relative, dont souffrent aussi les soignants : tout est fait pour certains et rien pour d’autres.            Pour être accompagnée convenablement dans une maternité, la femme doit être quelqu’un avant le jour J. Les consultations prénatales servent à construire un lien avec les sages-femmes. Lors de ces séances, les futures mères leur offrent 20 000 à 30 000 francs CFA [30 à 45 euros] pour nouer une parenté fictionnelle et commencent à les appeler « tanties ». Cela leur garantit un accouchement privatisé dans une structure publique.                             Lire aussi :  En RDC, des femmes retenues à la maternité pour accouchement non payé                   La femme anonyme, sans argent, qui arrive sans grand boubou, celle qui n’est pas la femme d’un grand fonctionnaire, est souvent hospitalisée en urgence. Elle sera négligée. C’est là que se produisent toutes les dérives. J’ai vu des sages-femmes disputer, frapper des femmes. Pour se justifier, elles expliquent « qu’il faut que les femmes poussent sans se plaindre car la douleur les rend femmes à part entière ».                Ces violences contribuent indéniablement à la mortalité maternelle. Je me souviens du cas d’une femme qui devait subir une césarienne. Comme le gardien qui détenait les clés du local où se trouvaient les bouteilles d’oxygène était à un baptême, la femme n’a pas pu être réoxygéner. Elle s’en est sortie de justesse mais pas son enfant. Aussi, en cas d’hémorragie de la délivrance faute de sang disponible dans la maternité, le mari doit se faire prélever le sien. Le temps qu’il aille dans un service de prélèvement, qu’il revienne, c’est souvent déjà trop tard.            Dans vos travaux, vous pointez le fossé linguistique entre soignants et malades. Pourquoi est-ce un facteur de risque supplémentaire pour les malades déjà fragilisés par les défaillances des systèmes de santé ?            En Afrique, malgré la scolarisation de masse, 50 à 60 % de la population sont analphabètes. A ce tableau, s’ajoute la prégnance des langues nationales dans la vie quotidienne. Or, les professionnels de santé sont formés en français ou en anglais. Le corpus médical, les pathologies ne sont pas traduites dans les langues africaines. Une fois en consultation, la communication avec les patients, dont ils ne parlent pas toujours la langue, est compliquée.            Cela encourage les populations à se tourner vers des médicaments vendus à l’unité dans la rue, moins chers qu’en pharmacie. Il y a aussi cette connivence immédiate qui se noue avec le vendeur ambulant qui parle la langue et comprend la représentation de la pathologie. D’ailleurs, sur certaines boîtes de médicaments illicites, une illustration va démontrer la puissance de guérison du produit. Au Mali, l’antidouleur « laisse le bâton », représente un homme qui marche le dos voûté avec une canne. Après avoir pris le médicament, il se redresse et marche seul. La force d’évocation est absolue pour l’acheteur. Il évite ainsi le dispensaire où le médecin, peu compréhensif, va lui remettre une ordonnance rédigée dans une langue étrangère. C’est aussi ce paysage qui construit la mortalité infantile.                 Coumba Kane           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Israël, d’une terre à un Etat  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/26/les-methodes-employees-par-le-phytotherapeute-l-imam-le-pasteur-ne-constituent-pas-une-medecine_6151734_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les m\u00e9thodes employ\u00e9es par le phytoth\u00e9rapeute, l\u2019imam, le pasteur ne constituent pas une m\u00e9decine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-26T10:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-26T17:22:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Le Monde Afrique"],"keywords":["Mauritanie","Le Monde Afrique","International","Niger","Sahel","Sant\u00e9 maternelle et infantile","D\u00e9veloppement Afrique ","Mali"],"description":"L\u2019anthropologue Yannick Jaffr\u00e9 pointe le danger que repr\u00e9sentent les m\u00e9decines dites traditionnelles pour la survie des m\u00e8res et des enfants.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/547/0/5000/2500/1342/671/60/0/71c8986_1669222580139-maternitei-th-freteur-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/26/19-9">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Pour avoir joué cheveux et corps dénudés, la comédienne vit en exil à Paris depuis sept ans. Elle est à l’affiche du dernier film de Jafar Panahi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Cinéma       Culture           Mina Kavani, actrice iranienne d’« Aucun ours » : « Comment être acteur quand on est censuré dans son corps ? »      Pour avoir joué cheveux et corps dénudés, la comédienne vit en exil à Paris depuis sept ans. Elle est à l’affiche du dernier film de Jafar Panahi.          Par Laurent Carpentier         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/26/19-10">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ En leur ôtant la citoyenneté européenne, le Brexit a été vécu par de nombreux Britanniques comme une amputation. Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde », évoque dans sa chronique ceux qui demandent des passeports allemands ou irlandais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Brexit         « Faut-il perdre la citoyenneté européenne pour en saisir le prix ? Les Britanniques qui regrettent le Brexit posent la question »   Chronique            Philippe Bernard        En leur ôtant la citoyenneté européenne, le Brexit a été vécu par de nombreux Britanniques comme une amputation. Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde », évoque dans sa chronique ceux qui demandent des passeports allemands ou irlandais.   Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « On ne devrait pas avoir à faire ce que nous sommes en train de faire. » Lorsque la fonctionnaire chargée des naturalisations à l’ambassade d’Allemagne à Londres a glissé cette phrase en conclusion d’un rendez-vous avec J., un historien anglais connu, ce dernier a senti les larmes lui monter aux yeux. « C’était tellement délicat et touchant, ma voix s’est brisée. J’ai pensé à l’émotion qu’aurait éprouvée ma mère. » A 58 ans, il venait de tourner une page marquante de sa vie en paraphant son décret de naturalisation. Britannique jusqu’au bout des ongles, il venait, sans perdre sa nationalité d’origine, de devenir allemand.          En 1938, juste après le terrible pogrom de la Nuit de cristal, sa mère et toute sa famille avaient quitté Francfort pour l’Angleterre et obtenu la nationalité britannique. Mariée à un Anglais, le père de J., elle a élevé après-guerre ses deux fils sans la moindre référence au judaïsme ni à l’Allemagne. Et voilà que ces derniers ont décidé, comme des milliers d’autres Britanniques juifs d’origine allemande, d’utiliser la disposition de la Loi fondamentale de la République fédérale qui permet aux Allemands ayant été déchu de leur nationalité par les nazis, et à leurs descendants, de la recouvrer.          Le « on ne devrait pas avoir à faire ce que nous sommes en train de faire » de la fonctionnaire allemande faisait référence évidemment à ce passé tragique. Mais il peut s’entendre aussi comme une allusion à la décision du Royaume-Uni de quitter l’Union européenne (UE), ce Brexit qui, en ôtant leur citoyenneté européenne aux Britanniques, a été vécu par beaucoup comme une amputation. « La révélation que mon pays pouvait m’infliger une profonde blessure », résume J. Un choc particulièrement ressenti par les Britanniques d’origine juive allemande, dont l’histoire avait repris un sens nouveau grâce à l’appartenance à l’UE.          Intime et politique          La courbe des acquisitions de la nationalité allemande par des citoyens britanniques reflète l’ampleur de ce phénomène à la fois très intime et à haute signification politique. Limitées à quelques centaines par an avant le Brexit, elles ont explosé en 2019, juste avant que la rupture avec l’UE ne devienne effective : 14 600 cette année-là. Depuis lors, entre 4 000 et 5 000 Britanniques obtiennent chaque année un passeport des autorités de Berlin. La question est devenue si sensible qu’elle a suscité, en 2021, un assouplissement de la loi allemande sur la nationalité.          Si, depuis 1949, la Constitution de la République fédérale ouvre droit à la naturalisation à tout Allemand déchu de sa nationalité par les nazis, elle excluait leurs descendants ayant perdu cette nationalité, par exemple si leur mère l’avait perdue en se mariant avec un étranger, comme la loi fédérale le prévoyait à une époque. D’autres personnes avaient vu leur demande rejetée parce que leurs ancêtres avaient fui l’Allemagne et pris une autre nationalité avant que leur citoyenneté ne soit officiellement révoquée en 1941.        Il vous reste 49.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/26/faut-il-perdre-la-citoyennete-europeenne-pour-en-saisir-le-prix-les-britanniques-qui-regrettent-le-brexit-posent-la-question_6151742_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Faut-il perdre la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne pour en saisir le prix\u00a0? Les Britanniques qui regrettent le Brexit posent la question\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-26T10:46:11+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:46:11+01:00","dateModified":"2022-11-26T10:46:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Brexit"],"keywords":["Royaume-Uni","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Chroniques","Brexit","Europe"],"description":"En leur \u00f4tant la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne, le Brexit a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu par de nombreux Britanniques comme une amputation. Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e9voque dans sa chronique ceux qui demandent des passeports allemands ou irlandais.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Bernard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/856/0/5133/2566/1342/671/60/0/b4b1b3f_edd357c2f7414efa8c5528abd1f9bb03-0-f2481acc173249e2849b472d9441831c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-11">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le meilleur buteur de l’histoire de la sélection polonaise, signe sa première réalisation en Coupe du monde. Plus tôt, il avait servi Piotr Zielinski pour l’ouverture de la marque. Score final : 2-0.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Pologne - Arabie saoudite : la Pologne s’impose, Robert Lewandowski enfin buteur Le meilleur buteur de l’histoire de la sélection polonaise, signe sa première réalisation en Coupe du monde. Plus tôt, il avait servi Piotr Zielinski pour l’ouverture de la marque. Score final : 2-0.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     16:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Résumé du match :         Emmenée par le meilleur buteur de son histoire, la Pologne de Robert Lewandowski a remporté ce samedi 26 novembre, son premier match de la Coupe du monde, face à l’Arabie saoudite (2-0). Neutralisés par le Mexique lors de la première journée (0-0), les Aigles blancs ont dû batailler face à la surprenante formation saoudienne, tombeuse précédemment de l’Argentine (1-2), pour glaner leurs premiers points.                 La joie des Polonais après leur victoire sur l’Arabie saoudite. ANDREJ ISAKOVIC / AFP          Le scénario du match ne penchait pourtant pas en leur faveur. Face aux troupes d’Hervé Renard, les Blanc et Rouge ont souffert de l’intensité physique imposée par les Faucons verts, concédant de nombreuses occasions. Mais à la 39e minute, Piotr Zielenski, servi par son capitaine Robert Lewandowski, renversait la tendance d’une frappe à bout portant face à Mohammed Al-Owais. En fin de rencontre, la Pologne, acculée depuis la reprise, est parvenue à doubler la mise par l’intermédiaire de celui qui n’avait jusque-là jamais marqué dans un Mondial : Robert Lewandowski. Sur un pressing intelligent à la 82e minute, l’avant-centre du FC Barcelone a facilement trompé le portier saoudien.        Les Faucons verts ont pourtant eu de nombreuses possibilités pour revenir au score : si un autre gardien n’avait pas réalisé une prestation remarquable. Sur un pénalty obtenu juste avant la mi-temps, Salem Al-Dawsari voyait Wojciech Szczesny repousser sa tentative ; puis dans un second temps celle de Mohammed Al-Burayk. Infranchissable ce samedi, le portier de la Juventus Turin intervenait de nouveau face à Al-Dawsari à la 56e. Dépassés, les Saoudiens ont vu la rencontre leur échapper progressivement.                 Le gardien polonais Wojciech Szczesny lors du match contre l’Arabie saoudite. KHALED DESOUKI / AFP          Les Polonais prennent la tête du groupe C (4 pts), juste devant leur adversaire du jour (3 pts). Ils affronteront l’Argentine de Lionel Messi le 30 novembre pour espérer se qualifier en huitièmes. L’Arabie saoudite tentera elle aussi d’accéder aux phases finales face au Mexique de Guillermo Ochoa, quelques heures plus tard.                     16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pologne-Arabie saoudite, c’est fini       Merci !    Drésienne         Merci à vous d’avoir suivi ce match avec nous. Place maintenant au « grand jeu » comme dit Johnny dans l’hymne non officiel des lives du Monde : avec le match France-Danemark pour le compte du groupe D.          C’est ici que ça se passe :             Lire aussi :   France-Danemark, en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                                  16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le programme de la dernière journée du groupe C         Pologne-Argentine, mercredi 30 novembre, à 20 heures au stade 974.        Arabie saoudite-Mexique, mercredi 30 novembre, à 20 heures, au stade Lusail.           (Mais avant bien sûr, il y aura Argentine-Mexique ce samedi, à 20 heures au stade Lusail et à suivre dès 18 heures sur Le Monde.fr)                    16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une petite stat pour la route...         Robert Lewandowski a marqué le 2 600e but de l’histoire de la Coupe du monde.                 MANAN VATSYAYANA  / AFP                     16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement provisoire du groupe C avant Argentine-Mexique          Pologne : 4 points (+2), un match en plus        Arabie saoudite : 3 points (-1), un match en plus        Mexique : 1 point (0)        Argentine : 0 point (-1)                     16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé !             La Pologne remporte son premier match du Mondial face à l’Arabie saoudite (2-0), grâce aux buts de Piotr Zielinski et de Robert Lewandowski.          Avec quatre points au compteur, les Aigles blancs prennent provisoirement la première place du groupe C, alors que les Saoudiens sont désormais deuxièmes.                    16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand je pense que Lewandowski n a pas eu le ballon d or     No          On se disait la même chose du côté d’Austrelitz...                              16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouveau changement saoudien             Hattan Bahebri remplace Nawaf Al-Abed, pourtant entré au début de la seconde mi-temps.                    15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'ai compté : nous en sommes à 2,38 buts en moyenne depuis le début du mondial.    Prof de maths         Du côté du chaudron, on arrive presque au même résultat : 22 matchs disputés, 52 buts inscrits, ça nous donne du 2,36.                    15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce moment où « Lewy » a brisé la malédiction       On peut voir le second but ?     :))                                        15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Superber sauvetage d’Al-Owais !             Lewandowski, arrivé seul devant le portier saoudien, tente de le contourner, mais voit Al-Owais, en deux temps, détourner sa tentative ! Les Polonais voient leur corner qui suit, ne rien donner.                    15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              + 7 minutes de temps additionnel                            15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle belle image de cette équipe de Pologne qui se jettent sur Robert !!    Caillou         De bien belles images. On a été un peu émus ici par les larmes de l’attaquant.                 AIJAZ RAHI / AP                  GLYN KIRK / AFP                  MANAN VATSYAYANA  / AFP                     15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ça tourne côté saoudien         Nasser Al-Dawsari prend la place de Saleh Al-Shehri, tandis que Abdulrhahman Alobud fait son entrée à la place de Abdulelah Al-Malki.                         15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LEWANDOWSKI ENFIN BUTEUR EN COUPE DU MONDE             Quelle erreur de la défense saoudienne ! Et c’est le buteur (anciennement) maudit, Robert Lewandowski, qui en profite, après un pressing efficace sur Al-Malki, pour venir tromper Al-Owais ! La Pologne mène 2 à 0.                    15:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et les coqs gaulois pour compléter la ménagerie alors ?!    En attendant LE match         Loin de nous l’idée de laisser de côté le coq... Mais vous en conviendez, on n’appelle pas souvent notre équipe « Les coqs ».                    15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Saoudiens n’y arrivent pas !             Après une sublime incursion dans la surface polonaise, Al-Malki est servi alors qu’il se trouve seul dans l’axe. Sa frappe ne passe qu’à quelques centimètres du montant droit de Szczesny...                    15:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 a part les faucons verts et les aigles blancs, la ménagerie de CdM se compose de quels animaux encore?    cat         On a aussi beaucoup de Lions au Qatar entre le Maroc (de l’Atlas), le Cameroun (indomptables), le Sénégal (de la Téranga) et les trois Lions anglais... Il y a aussi les dragons gallois et les Tigres d’Asie sud-coréens.                    15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jolie sortie d’Al-Owais        Le portier saoudien sort parfaitement de sa surface pour venir stopper Lewandowski et l’offensive polonaise.                    15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Polonais maintiennent l’écart        Kiwior intervient parfaitement devant Al-Shehri, qui allait s’immiscer dans sa surface.                           Le programme       Live  animé par Valentin Baudry et Aude Lasjaunias          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la Pologne et l’Arabie saoudite, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième rencontre du groupe C, opposant la Pologne à l’Arabie saoudite. Après avoir signé le premier exploit du Mondial contre l’Argentine, les Faucons verts saoudiens doivent confirmer face aux coéquipiers de Robert Lewandowski.         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 14 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Valentin Baudry et Aude Lasjaunias, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         Pologne         Szczesny – Bereszynski, Kiwior, Glik – Cash, Bielik, Krychowiak, Frankowski, Zielinski – Milik, Lewandowski (cap.).         Sélectionneur : Czeslaw Michniewicz.         Arabie saoudite         Al-Owais – Al-Burayk, Al-Bulayhi, Al-Amri, Abdulhamid – Al-Dawsari (cap.), Kanno, Al-Malki, Al-Anjei, Al-Buraikan – Al-Shehri.         Sélectionneur : Hervé Renard.         Qui arbitre ? Le Brésilien Wilton Pereira Sampaio.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Fiestas, jacuzzis, call-girls… La multiplication des « Airbnb » sème la zizanie autour de Disneyland         A lire en attendant :         L’Arabie saoudite, une équipe de joueurs ancrés dans un championnat local très juteux         En battant l’Argentine, l’Arabie saoudite crée la première surprise de la Coupe du monde         La fiche « non officielle » de la Pologne.         La fiche « non officielle » de l’Arabie saoudite.         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-26T15:47:03+00:00","coverageEndTime":"2022-11-26T15:47:03+00:00","headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","description":"Le meilleur buteur de l\u2019histoire de la s\u00e9lection polonaise, signe sa premi\u00e8re r\u00e9alisation en Coupe du monde. Plus t\u00f4t, il avait servi Piotr Zielinski pour l\u2019ouverture de la marque. Score final\u00a0: 2-0.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Baudry et Aude Lasjaunias"},"about":{"@type":"Event","name":"Pologne - Arabie saoudite : la Pologne s’impose, Robert Lewandowski enfin buteur","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le meilleur buteur de l\u2019histoire de la s\u00e9lection polonaise, signe sa premi\u00e8re r\u00e9alisation en Coupe du monde. Plus t\u00f4t, il avait servi Piotr Zielinski pour l\u2019ouverture de la marque. Score final\u00a0: 2-0.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/4205/2803/1342/894/3/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Baudry et Aude Lasjaunias"
,"startDate":"2022-11-26T15:47:03+00:00"
,"endDate":"2022-11-26T15:47:03+00:00"
  Emmen\u00e9e par le meilleur buteur de son histoire, la Pologne de Robert Lewandowski a remport\u00e9 ce samedi 26\u00a0novembre, son premier match de la Coupe du monde, face \u00e0 l\u2019Arabie saoudite (2-0). Neutralis\u00e9s par le Mexique lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e (0-0), les Aigles blancs ont d\u00fb batailler face \u00e0 la surprenante formation saoudienne, tombeuse pr\u00e9c\u00e9demment de l\u2019Argentine (1-2), pour glaner leurs premiers points.                 La joie des Polonais apr\u00e8s leur victoire sur l\u2019Arabie saoudite. ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP          Le sc\u00e9nario du match ne penchait pourtant pas en leur faveur. Face aux troupes d\u2019Herv\u00e9 Renard, les Blanc et Rouge ont souffert de l\u2019intensit\u00e9 physique impos\u00e9e par les Faucons verts, conc\u00e9dant de nombreuses occasions. Mais \u00e0 la 39e minute, Piotr Zielenski, servi par son capitaine Robert Lewandowski, renversait la tendance d\u2019une frappe \u00e0 bout portant face \u00e0 Mohammed Al-Owais. En fin de rencontre, la Pologne, accul\u00e9e depuis la reprise, est parvenue \u00e0 doubler la mise par l\u2019interm\u00e9diaire de celui qui n\u2019avait jusque-l\u00e0 jamais marqu\u00e9 dans un Mondial\u00a0: Robert Lewandowski. Sur un pressing intelligent \u00e0 la 82e minute, l\u2019avant-centre du FC Barcelone a facilement tromp\u00e9 le portier saoudien.          Les Faucons verts ont pourtant eu de nombreuses possibilit\u00e9s pour revenir au score\u00a0: si un autre gardien n\u2019avait pas r\u00e9alis\u00e9 une prestation remarquable. Sur un p\u00e9nalty obtenu juste avant la mi-temps, Salem Al-Dawsari voyait Wojciech Szczesny repousser sa tentative\u00a0; puis dans un second temps celle de Mohammed Al-Burayk. Infranchissable ce samedi, le portier de la Juventus Turin intervenait de nouveau face \u00e0 Al-Dawsari \u00e0 la 56e. D\u00e9pass\u00e9s, les Saoudiens ont vu la rencontre leur \u00e9chapper progressivement.                 Le gardien polonais Wojciech Szczesny lors du match contre l\u2019Arabie saoudite. KHALED DESOUKI \/ AFP          Les Polonais prennent la t\u00eate du groupe C (4 pts), juste devant leur adversaire du jour (3 pts). Ils affronteront l\u2019Argentine de Lionel Messi le 30\u00a0novembre pour esp\u00e9rer se qualifier en huiti\u00e8mes. L\u2019Arabie saoudite tentera elle aussi d\u2019acc\u00e9der aux phases finales face au Mexique de Guillermo Ochoa, quelques heures plus tard.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/1bcac5b_5845433-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sum\u00e9 du match\u00a0:","dateModified":"2022-11-26T15:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T15:29:44+00:00","articleBody":"    Merci !    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous d\u2019avoir suivi ce match avec nous. Place maintenant au \u00ab\u00a0grand jeu\u00a0\u00bb comme dit Johnny dans l\u2019hymne non officiel des lives du Monde\u00a0: avec le match France-Danemark pour le compte du groupe D.          C\u2019est ici que \u00e7a se passe\u00a0:             Lire aussi :   France-Danemark, en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde\u00a02022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne-Arabie saoudite, c\u2019est fini","dateModified":"2022-11-26T15:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T15:25:41+00:00","articleBody":"      Pologne-Argentine, mercredi 30 novembre,\u00a0\u00e0 20 heures au stade 974.          Arabie saoudite-Mexique, mercredi 30 novembre, \u00e0 20 heures, au stade Lusail.           (Mais avant bien s\u00fbr, il y aura Argentine-Mexique ce samedi, \u00e0 20 heures au stade Lusail et \u00e0 suivre d\u00e8s 18 heures sur Le Monde.fr)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme de la derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe C","dateModified":"2022-11-26T15:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T15:16:14+00:00","articleBody":"     Robert Lewandowski a marqu\u00e9 le 2 600e but de l\u2019histoire de la Coupe du monde.                 MANAN VATSYAYANA  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/75f1279_5845152-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une petite stat pour la route... ","dateModified":"2022-11-26T15:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T15:14:32+00:00","articleBody":"      Pologne\u00a0: 4 points (+2), un match en plus          Arabie saoudite\u00a0: 3 points (-1), un match en plus          Mexique\u00a0: 1 point (0)          Argentine\u00a0: 0 point (-1)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire du groupe C avant Argentine-Mexique ","dateModified":"2022-11-26T15:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T15:04:01+00:00","articleBody":"          La Pologne remporte son premier match du Mondial face \u00e0 l\u2019Arabie saoudite (2-0), gr\u00e2ce aux buts de Piotr Zielinski et de Robert Lewandowski.          Avec quatre points au compteur, les Aigles blancs prennent provisoirement la premi\u00e8re place du groupe C, alors que les Saoudiens sont d\u00e9sormais deuxi\u00e8mes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T15:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T15:02:45+00:00","articleBody":"    Quand je pense que Lewandowski n a pas eu le ballon d or     No          On se disait la m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Austrelitz...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T15:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T15:01:00+00:00","articleBody":"          Hattan Bahebri remplace Nawaf Al-Abed, pourtant entr\u00e9 au d\u00e9but de la seconde mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement saoudien","dateModified":"2022-11-26T15:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:59:27+00:00","articleBody":"    J'ai compt\u00e9 : nous en sommes \u00e0 2,38 buts en moyenne depuis le d\u00e9but du mondial.    Prof de maths         Du c\u00f4t\u00e9 du chaudron, on arrive presque au m\u00eame r\u00e9sultat\u00a0: 22 matchs disput\u00e9s, 52 buts inscrits, \u00e7a nous donne du 2,36.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T14:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:56:44+00:00","articleBody":"    On peut voir le second but ?     :))                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce moment o\u00f9 \u00ab\u00a0Lewy\u00a0\u00bb a bris\u00e9 la mal\u00e9diction","dateModified":"2022-11-26T14:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:56:21+00:00","articleBody":"          Lewandowski, arriv\u00e9 seul devant le portier saoudien, tente de le contourner, mais voit Al-Owais, en deux temps, d\u00e9tourner sa tentative\u00a0! Les Polonais voient leur corner qui suit, ne rien donner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superber sauvetage d\u2019Al-Owais\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T14:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:56:03+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"+ 7 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-11-26T14:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:53:54+00:00","articleBody":"    Quelle belle image de cette \u00e9quipe de Pologne qui se jettent sur Robert !!    Caillou         De bien belles images. On a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9mus ici par les larmes de l\u2019attaquant.                 AIJAZ RAHI \/ AP                  GLYN KIRK \/ AFP                  MANAN VATSYAYANA  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/e42d3b4_e78810c7e81449d191990f6cf098c46c-0-2fd148c6ec5f4f739104274ec044883b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T14:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:52:19+00:00","articleBody":"     Nasser Al-Dawsari prend la place de Saleh Al-Shehri, tandis que Abdulrhahman Alobud fait son entr\u00e9e \u00e0 la place de Abdulelah Al-Malki.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a tourne c\u00f4t\u00e9 saoudien ","dateModified":"2022-11-26T14:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:48:49+00:00","articleBody":"          Quelle erreur de la d\u00e9fense saoudienne\u00a0! Et c\u2019est le buteur (anciennement) maudit, Robert Lewandowski, qui en profite, apr\u00e8s un pressing efficace sur Al-Malki, pour venir tromper Al-Owais\u00a0! La Pologne m\u00e8ne 2 \u00e0 0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LEWANDOWSKI ENFIN BUTEUR EN COUPE DU MONDE","dateModified":"2022-11-26T14:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:46:46+00:00","articleBody":"    Et les coqs gaulois pour compl\u00e9ter la m\u00e9nagerie alors ?!    En attendant LE match         Loin de nous l\u2019id\u00e9e de laisser de c\u00f4t\u00e9 le coq... Mais vous en conviendez, on n\u2019appelle pas souvent notre \u00e9quipe \u00ab\u00a0Les coqs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T14:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:45:50+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s une sublime incursion dans la surface polonaise, Al-Malki est servi alors qu\u2019il se trouve seul dans l\u2019axe. Sa frappe ne passe qu\u2019\u00e0 quelques centim\u00e8tres du montant droit de Szczesny...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Saoudiens n\u2019y arrivent pas\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T14:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:41:42+00:00","articleBody":"    a part les faucons verts et les aigles blancs, la m\u00e9nagerie de CdM se compose de quels animaux encore?    cat         On a aussi beaucoup de Lions au Qatar entre le Maroc (de l\u2019Atlas), le Cameroun (indomptables), le S\u00e9n\u00e9gal (de la T\u00e9ranga) et les trois Lions anglais... Il y a aussi les dragons gallois et les Tigres d\u2019Asie sud-cor\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T14:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:40:15+00:00","articleBody":"     Le portier saoudien sort parfaitement de sa surface pour venir stopper Lewandowski et l\u2019offensive polonaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jolie sortie d\u2019Al-Owais","dateModified":"2022-11-26T14:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:39:34+00:00","articleBody":"     Kiwior intervient parfaitement devant Al-Shehri, qui allait s\u2019immiscer dans sa surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Polonais maintiennent l\u2019\u00e9cart","dateModified":"2022-11-26T14:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:39:16+00:00","articleBody":"    On a quand m\u00eame l'impression que les Saoudiens ne marqueront jamais dans ce match !    Butologue         On commence \u00e0 voir Herv\u00e9 Renard s\u2019exciter du c\u00f4t\u00e9 du banc. Tout n\u2019est pas encore perdu. Il reste un gros quart d\u2019heure dans le temps r\u00e9glementaire (sans compter les potentielles 30 minutes d\u2019arr\u00eats de jeu).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T14:39:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:37:30+00:00","articleBody":"    Il me reste 4 copies \u00e0 corriger avant 17 h vais je y arriver ?     Schtroumpf dormeur          Aucune chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T14:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:37:16+00:00","articleBody":"     Krzysztof Piatek prend la place d\u2019Arkadiusz Milik.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement c\u00f4t\u00e9 polonais","dateModified":"2022-11-26T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:35:26+00:00","articleBody":"     Bien que malmen\u00e9s depuis quelques minutes, les troupes d\u2019Herv\u00e9 Renard restent dans la partie. Si un coup franc obtenu aux abords de la surface polonaise n\u2019a rien donn\u00e9, Al-Shehri et Al-Dawsari continuent de prendre leur chance face \u00e0 Szczesny.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Saoudiens ne se r\u00e9signent pas","dateModified":"2022-11-26T14:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:34:56+00:00","articleBody":"    Sont ce les soutiens polonais qui manipulent le d\u00e9compte horaire du match sur votre live, afin d en h\u00e2ter le d\u00e9nouement favorable ?    Soutien polonais         On essaie pourtant de contenir Valentin...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T14:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:33:22+00:00","articleBody":"          Les Polonais continuent de marteler les cages saoudiennes, cette fois-ci par l\u2019interm\u00e9diaire de Lewandowski, qui, seul au second poteau, voit sa frappe rebondir sur le poteau droit des cages d\u2019Al-Owais. Les Aigles blancs se rapprochent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lewandowski trouve le poteau\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T14:33:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:31:06+00:00","articleBody":"            FRANCISCO SECO \/ AP                  ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/16affe0_f17e389e65ca45738d2c16f38fd775e2-0-dfd3ead89cbc44f4b1223809a39b0c4e.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un petit coup d\u2019\u0153il aux tribunes du stade Education City","dateModified":"2022-11-26T14:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:30:48+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant polonais re\u00e7oit un centre parfait au point de p\u00e9nalty, et d\u00e9coche une t\u00eate malchanceuse, qui voit le ballon s\u2019\u00e9craser sur la barre transversale des cages d\u2019Al-Owais. Le temps s\u2019est suspendu, et les supporters saoudiens, tr\u00e8s en forme depuis le d\u00e9but de la rencontre, se sont tus, le temps d\u2019un instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Milik trouve la barre transversale\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T14:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:28:49+00:00","articleBody":"     Enfin pour l\u2019instant. Sous les sifflets des supporteurs saoudiens, Piotr Zielinski c\u00e8de sa place \u00e0 Jakub Kaminski.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La sortie du seul buteur de la rencontre... ","dateModified":"2022-11-26T14:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:26:31+00:00","articleBody":"     Il y a un lien entre l\u2019\u00e9quipe d\u2019Australie et l\u2019\u00e9quipe de Pologne. Bon un peu t\u00e9nu on vous l\u2019accord, mais figurez vous que le 3e gardien des Socceroos Andrew Reydmane (vous savez, celui qui gigotait sur sa ligne lors des tirs aux buts face au P\u00e9rou) avait fait un essai avec Arsenal quand il avait 15\u00a0ans.          \u00ab\u00a0Je devais les rejoindre \u00e0 Hongkong. On avait envoy\u00e9 un mail pour les d\u00e9tails du vol, mais ils ont r\u00e9pondu que mes services n\u2019\u00e9taient plus n\u00e9cessaires, car ils venaient d\u2019engager un gardien\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 l\u2019int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 L\u2019Equipe\u2026          Ledit gardien n\u2019\u00e9tait autre que le Polonais Wojciech Szczesny, l\u2019auteur du superbe double arr\u00eat  en premi\u00e8re p\u00e9riode de ce match.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le saviez-vous\u00a0?","dateModified":"2022-11-26T14:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:26:13+00:00","articleBody":"     En dribblant, Al-Dawsari s\u2019est jou\u00e9 de Kiwior puis de Glik pour servir Al-Buraikan dans le coin gauche de la surface des Aigles blancs. Le n\u00b09 saoudien voit sa frappe s\u2019envoler dans les trav\u00e9es du stade Education City\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle occasion pour les Saoudiens\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T14:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:22:11+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s un carambolage au coeur de la surface polonaise, Al-Abed parvient \u00e0 glisser le cuir \u00e0 Al-Dawsari, qui s\u2019est d\u00e9tach\u00e9 du lot. Celui qui a manqu\u00e9 le p\u00e9nalty pr\u00e9c\u00e9demment, voit Szczesny s\u2019interposer de nouveau, sur sa frappe \u00e0 bout portant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Szczesny encore h\u00e9ro\u00efque\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T14:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:19:56+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un accrochage d\u2019Al-Dawsari sur Krychowiak, c\u2019est Bielik qui se rend coupable d\u2019une faute dans la foul\u00e9e. Les nerfs se tendent \u00e0 l\u2019approche de l\u2019heure de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fautes s\u2019encha\u00eenent","dateModified":"2022-11-26T14:19:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:16:04+00:00","articleBody":"     Kanno reste au sol apr\u00e8s un contact \u00e0 la t\u00eate. Il se rel\u00e8ve apr\u00e8s que Wilton Pereira Sampaio a stopp\u00e9 le cours du jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kanno, touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, se rel\u00e8ve","dateModified":"2022-11-26T14:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:15:52+00:00","articleBody":"     Vous avez \u00e9t\u00e9 bons. Vous avez \u00e9t\u00e9 dr\u00f4les... Mais le chaudron a parl\u00e9. Les vainqueurs du #JSUL sont\u00a0:         #jsul Mais je te dis qu'il \u00e9tait l\u00e0 le ballon, je ne sais pas ce qu'il s'est pass\u00e9, il a disparu d'un seul coup !     Charles         #JSUL - mais apr\u00e8s vous, je vous en prie. - non, non, je n'en ferai rien, apr\u00e8s vous     Bien poli le monsieur         #JSUL Tu es s\u00fbr Krystian que tu as perdu tes cl\u00e9s de voiture ici... au milieu du terrain ?    C\u00e9dric69        #JSUL : \u00ab\u00a0Je connais un bon osth\u00e9o. \u00c7a te dit?\u00a0\u00bb    Poupette                Le Saoudien Saleh Al-Shehri et le Polonais Krystian Bielik. ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662fcda_5844356-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-11-26T14:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:13:26+00:00","articleBody":"     Matty Cash conc\u00e8de le premier corner de cette seconde p\u00e9riode. Frapp\u00e9 par Nawa Al-Abed, il est ais\u00e9ment repris par Grzegorz Krychowiak. L\u2019ancien parisien est toutefois rendu coupable d\u2019une faute, offrant un coup franc aux Saoudiens, \u00e0 30 m\u00e8tres des cages de son portier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Saoudiens \u00e0 la m\u00e8ne \u00e0 la reprise","dateModified":"2022-11-26T14:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:11:46+00:00","articleBody":"     Nawaf Al-Abid prend la place de Sami Al-Naji c\u00f4t\u00e9 saoudien.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un changement sur le terrain \u00e0 l\u2019entame de cette deuxi\u00e8me mi-temps","dateModified":"2022-11-26T14:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:10:29+00:00","articleBody":"          Le ballon est cette fois dans les pieds des Saoudiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-tipar\u00a0! ","dateModified":"2022-11-26T14:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:09:24+00:00","articleBody":"    La t\u00e9l\u00e9vision Saoudienne ne retransmet pas les matchs ? Vous confirmez ?    C'est pas du jeu         La plateforme officielle de streaming diffusant les matches de la Coupe du monde \u2013 qui est qatarie, la plateforme et la Coupe du monde d\u2019ailleurs... \u2013 est partiellement inaccessible en Arabie saoudite pour des raisons inconnues depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T14:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:03:26+00:00","articleBody":"    On pourrait avoir la vid\u00e9o du p\u00e9nalty et du double arr\u00eat svp ? il parait qu'il est incroyable.     Curieux          Mais naturellement, les voici\u00a0:                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T14:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T14:01:50+00:00","articleBody":"     Comme d\u2019habitude, on vous propose une image du match, \u00e0 vous de nous donner sa l\u00e9gende. C\u2019est ti-par\u00a0!                La Saoudien Saleh Al-Shehri (\u00e0 gauche) et le Polonais Krystian Bielik. ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662fcda_5844356-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le moment tant attendu... Le #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T14:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:55:32+00:00","articleBody":"          A la 39e minute, Lewandowski a servi Zielinski sur un plateau pour l\u2019ouverture du score.                    Un peu plus tard, les Faucons verts auront l\u2019occasion de recoller la marque. Le gardien polonais, Szczesny, stoppe le p\u00e9natly de Salem Al-Dawsari. Puis, dans la foul\u00e9e, la reprise d\u2019Al-Burayk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u00a0: la Pologne m\u00e8ne 1-0 face aux Saoudiens","dateModified":"2022-11-26T13:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:52:45+00:00","articleBody":"     Al-Malki reste au sol apr\u00e8s un contact (qui semblait l\u00e9ger) avec Zielinski. Il se rel\u00e8ve difficilement mais regagne sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:50:05+00:00","articleBody":"          Abdulelah Al-Amri est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune. Le cinqui\u00e8me pour les joueurs de la rencontre, et le sixi\u00e8me en tout depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau carton jaune","dateModified":"2022-11-26T13:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:48:06+00:00","articleBody":"     Le gardien polonais stoppe la tentative de Salem Al-Dawsari, puis la reprise d\u2019Al-Burayk juste apr\u00e8s\u00a0! Les Polonais restent devant\u00a0!               Une v\u00e9rification a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e pour d\u00e9terminer si le gardien de la Juventus avait d\u00e9coll\u00e9 l\u2019un de ses pieds avant la frappe, mais Wilton Pereira Sampaio juge que non. Toujours 1-0 pour les Aigles blancs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"WOJCIECH SZCZESNY EST FANTASTIQUE","dateModified":"2022-11-26T13:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:47:59+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les multiples arr\u00eats de jeu, Wilton Pereira Sampaio tranche pour 10 minutes de jeu suppl\u00e9mentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"+10 de temps additionnel","dateModified":"2022-11-26T13:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:45:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi le choix du jaune et du rouge pour les cartons ?    Miss Pourquoi         \u00ab\u00a0So Foot\u00a0\u00bb nous raconte que l\u2019on doit cette invention \u00e0 l\u2019arbitre anglais Ken Aston. Alors qu\u2019il \u00e9tait en voiture, il a eu une id\u00e9e en attendant \u00e0 un feu tricolore\u00a0: \u00ab\u00a0Je conduisais sur Kensington High Street et le feu tricolore est devenu rouge. J\u2019ai pens\u00e9\u00a0: jaune, faites attention\u00a0! Rouge, dehors\u00a0!\u2009\u00a0\u00bb L\u2019id\u00e9e va tr\u00e8s vite s\u00e9duire la FIFA qui d\u00e9cidera de tenter l\u2019aventure d\u00e8s la Coupe du Monde 1970 au Mexique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:44:54+00:00","articleBody":"     Wilton Pereira Sampaio donne le p\u00e9nalty aux Faucons\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalty pour l\u2019Arabie saoudite","dateModified":"2022-11-26T13:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:43:42+00:00","articleBody":"     Saleh Al-Shehri reste au sol dans la surface polonaise apr\u00e8s un contact avec Bielik. La VAR v\u00e9rifie si l\u2019action vaut un p\u00e9nalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VAR en cours, possible p\u00e9nalty saoudien","dateModified":"2022-11-26T13:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:40:00+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s un manquement total des Polonais devant Al-Owais, Lewandowski profite d\u2019un flottement dans la d\u00e9fense des Faucons pour servir Zielinski depuis le long de la ligne de sortie de but. Le joueur de Naples frappe \u00e0 bout portant devant le gardien saoudien, et vient inscrire le premier but polonais de ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de Zielinski pour la Pologne\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T13:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:38:20+00:00","articleBody":"     Lewandowski excentr\u00e9 dans le coin droit de la surface saoudienne, marche sur le bras d\u2019Al-Boleahi apr\u00e8s un contact. Le d\u00e9fenseur, rest\u00e9 au sol, voit les soignants arriver avec la civi\u00e8re. Il refuse d\u2019y monter, et rentre de nouveau sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ali Al-Boleahi, bless\u00e9 au bras, reste sur le terrain","dateModified":"2022-11-26T13:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:35:48+00:00","articleBody":"    Bon, il jouait \u00e0 quel poste Renard ? Vous s\u00e9chez ?    Vous pouvez tjrs appeler un ami !         Sur le banc au FC Prince dans la \u00ab\u00a0Petite sir\u00e8ne\u00a0\u00bb\u00a0! (et il avait d\u00e9j\u00e0 la chemise blanche impeccable).                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/fb5d853_1669469655288-la-petite-sirene-apres-ariel-on-sait-qui-jouera-le-prince-eric-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:31:23+00:00","articleBody":"     Lewandowski, seul dans la surface face \u00e0 Al-Owais, s\u2019emm\u00eale totalement et est repris par la patrouille saoudienne qui veillait derri\u00e8re lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lewandowski n\u2019a toujours pas tent\u00e9 un tir","dateModified":"2022-11-26T13:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:29:52+00:00","articleBody":"     Cafouillage complet au milieu de terrain sur une action polonaise. Lewandowski tombe et Wilton Pereira Sampaio siffle en faveur des Aigles blancs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bataille se joue au milieu de terrain","dateModified":"2022-11-26T13:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:29:26+00:00","articleBody":"    Je cherche \u00e0 cr\u00e9er un collectif de d\u00e9fense de l'expression \" bout de la lorgnette \". En \u00eates-vous ?    Jean de Dunkerque          Evidemment Jean, comptez sur nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:28:41+00:00","articleBody":"    Combien de cartons jaunes et de buts depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition ?    Biscotte         Pour l\u2019instant, on est \u00e0 5 cartons jaunes depuis le d\u00e9but de la rencontre\u00a0: trois c\u00f4t\u00e9 polonais, deux pour les Saoudiens (dont un pour le premier adjoint de l\u2019\u00e9quipe).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:36:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:28:04+00:00","articleBody":"     Sami Al-Najei bo\u00eete bas apr\u00e8s un contact sur le corner pr\u00e9c\u00e9dent. Le milieu saoudien reste sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:27:11+00:00","articleBody":"     L\u2019avant-centre des Faucons est le seul \u00e0 intervenir sur le corner polonais, il repousse la t\u00eate de Milik de peu. Al-Owais aurait \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 sans son intervention. Les Polonais sont enfin entr\u00e9s dans leur match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Saleh Al-Shehri sauve les Saoudiens\u00a0!","dateModified":"2022-11-26T13:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#750670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:26:38+00:00","articleBody":"    J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019aigle va ce faire manger par le faucon\u2026    L\u2019Ornithologue         On saisit la perche pour une pastille \u00ab\u00a0faune du monde\u00a0\u00bb. Merci\u00a0!          Car voir la Pologne affronter l\u2019Arabie saoudite, revient \u00e0 assister \u00e0 un duel ornithologique rare\u00a0: les Aigles face aux Faucons. Si les deux volatiles ne se menacent que rarement dans les milieux naturels, ils n\u2019en restent pas moins deux pr\u00e9dateurs aux caract\u00e9ristiques bien diff\u00e9rentes.          En attendant un affrontement de haute vol\u00e9e sur le terrain, un avant-go\u00fbt naturel (et garantie sans la moindre violence).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:26:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:25:39+00:00","articleBody":"     Al-Burayk intervient de justesse devant Zielinski\u00a0! Sans son geste, Al-Owais aurait \u00e9t\u00e9 en grande difficult\u00e9 face au Polonais seul dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Intervention parfaite d\u2019Al-Burayk","dateModified":"2022-11-26T13:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:22:40+00:00","articleBody":"     Le milieu saoudien \u00e9cope d\u2019un carton jaune, et le match continue de se tendre du point de vue des impacts physiques.               (On commence \u00e0 saturer du GIF \u00ab\u00a0Carton Jaune\u00a0\u00bb \u00e0 Austerlitz\u00a0!)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Al-Malki, premier saoudien sanctionn\u00e9","dateModified":"2022-11-26T13:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:20:22+00:00","articleBody":"    Qui se souvient de Lato chez vous?    Ex-fan des seventies         On a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de tricher... Aucun de nous ne se souvenait (ne connaissait, serait plus juste) de Grzegorz Lato, qui fut pourtant \u00ab\u00a0soulier d\u2019or\u00a0\u00bb du Mondial 74.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:20:18+00:00","articleBody":"          Et \u00e7a continue de d\u00e9filer c\u00f4t\u00e9 polonais\u00a0! Arkadiusz Milik est coupable d\u2019une faute, certes tactique, mais inutile dans sa partie de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Milik \u00e0 son tour sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune","dateModified":"2022-11-26T13:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:19:19+00:00","articleBody":"     Abdulhamid d\u00e9fend parfaitement le long de la ligne de sortie de but devant Zielenski, et permet aux Faucons de se repositionner, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 surpris en contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superbe d\u00e9fense d\u2019Abdulhamid","dateModified":"2022-11-26T13:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:18:34+00:00","articleBody":"    Y a t il un Herv\u00e9  des surfaces dans  l'\u00e9quipe saoudienne ?    On fait ce qu'on peut !         Pour l\u2019effort...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:17:20+00:00","articleBody":"          Jakub Kiwior est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune pour exc\u00e8s d\u2019engagement. Dans la foul\u00e9e, Matty Cash fauche Salem Al-Dawsari et \u00e9cope \u00e0 son tour de la m\u00eame sanction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wilton Pereira Sampaio sort les premiers cartons","dateModified":"2022-11-26T13:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:14:59+00:00","articleBody":"          Kanno enflamme l\u2019entrejeu polonais, d\u00e9cale Al-Buraikan qui lui remet le ballon dans les pieds, et d\u00e9coche une frappe limpide en direction de Szczesny qui se d\u00e9ploie parfaitement\u00a0! Les Saoudiens se rapprochent de l\u2019ouverture du score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kanno manque de peu d\u2019ouvrir le score","dateModified":"2022-11-26T13:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:14:44+00:00","articleBody":"    Herve Renard est un entra\u00eeneur qui r\u00e9ussit tr\u00e8s bien avec les \u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res, mieux qu\u2019en club fran\u00e7ais : c\u2019est une sp\u00e9cialit\u00e9 ?     Edgar Dien But          C\u2019est vrai que ce globe-trotter du football a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 deux Coupes d\u2019Afrique des nations avec la Zambie et la C\u00f4te d\u2019Ivoire. Aux commandes de l\u2019Arabie saoudite depuis 2019, il a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de cinq ans au mois de mai.          C\u2019est bien mieux que son passage \u00e9clair \u00e0 la t\u00eate du LOSC en 2015... o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 six petit mois apr\u00e8s sa prise de fonction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:11:24+00:00","articleBody":"     Al-Boleahi, dans sa propre surface, est contraint de d\u00e9vier une tentative polonaise vers son gardien. Al-Owais est surpris, mais ne tremble pas et se saisit du cuir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manque de communication dans la surface saoudienne","dateModified":"2022-11-26T13:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:09:49+00:00","articleBody":"    Avouez que le live sert juste \u00e0 ce que les commentateurs n'aient pas \u00e0 prononcer les noms polonais ?    Polska          Vous nous avez d\u00e9masqu\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:08:45+00:00","articleBody":"     Al-Burayk prend sa chance \u00e0 25 m\u00e8tres des cages de Szczesny, et voit sa frappe \u00eatre d\u00e9vi\u00e9e. Le corner qui suit n\u2019aboutit pas, mais les Saoudiens gardent le contr\u00f4le du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re frayeur dans la d\u00e9fense polonaise","dateModified":"2022-11-26T13:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:07:09+00:00","articleBody":"    Et si on r\u00e9pond \u00ab\u00a0Par l\u00e0, mec !\u00a0\u00bb, c\u2019est carton jaune ?    ManuB         Franchement... Elle est pas mal aussi celle-l\u00e0.          (Comme r\u00e9ponse \u00e0 la vanne \u00ab\u00a0l\u2019Arabie, c\u2019est o\u00f9, dites\u00a0?\u00a0\u00bb, pour ceux qui auraient loup\u00e9 la premi\u00e8re partie)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:07:00+00:00","articleBody":"     Milik tente de servir Zielenski au second poteau, mais le centre de l\u2019ancien marseillais file devant la cage d\u2019Al-Owais sans trouver son co\u00e9quipier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:06:29+00:00","articleBody":"     Sachez que\u00a0:         Juste pour info l'alphabet polonais compte 32 lettres....    Kamoulox         Ou encore\u00a0:         Et sinon, si vous voulez pronocer Przemys\u0142aw  correctement, c'est simplement \"pchai-m\u00e9-soif\" , mais tout le monde dit \"Przemek\"    Grzegorz Skrzypczak         Voil\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comme on parlait polonais et scrabble...","dateModified":"2022-11-26T13:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:05:32+00:00","articleBody":"     Bielik est accroch\u00e9 dans l\u2019entrejeu, mais le milieu des Aigles blancs se rel\u00e8ve rapidement. Les hommes de Czeslaw Michniewicz sont pour le moment bouscul\u00e9s depuis le d\u00e9but de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Arabie saoudite met d\u00e9j\u00e0 la pression","dateModified":"2022-11-26T13:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:04:22+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous vous r\u00e9servez le droit de sortir le GIF carton rouge pour un liv\u00e9 qui demanderait \"L'Arabie, c'est o\u00f9, dites ?\". Parce qu'il rigole pas, le GIF...    C'est pas pour moi, c'est pour un copain         Pour \u00eatre honn\u00eates avec vous, on ne la trouve pas si mal cette vanne...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:03:24+00:00","articleBody":"     Al-Najei voit sa frappe contr\u00e9e aux abords de la surface polonaise. Il s\u2019\u00e9croule seul, mais Monsieur Wilton Pereira Sampaio ne s\u2019y trompe pas et lui demande de se relever.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Saoudiens \u00e0 la manoeuvre en attaque","dateModified":"2022-11-26T13:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:03:16+00:00","articleBody":"    Je cherche une vanne....en vain....    Pas inspir\u00e9          \u00c7a va venir. Vous avez encore plus de 80 minutes (+ 30 minutes de temps additionnel) et au pire, il reste encore deux autres matchs aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:03:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:01:52+00:00","articleBody":"     Robert Lewandowski, parti seul sur le front de l\u2019attaque, est rapidement repris par Abdulelah Al-Malki. Les Saoudiens prennent le contr\u00f4le du jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re offensive polonaise, qui \u00e9choue","dateModified":"2022-11-26T13:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:01:43+00:00","articleBody":"    Y a un hymne du live?    live is live?         Une partie de l\u2019\u00e9quipe (on ne donnera pas les noms)\u00a0essaie bien d\u2019imposer celui-ci. Sans grand succ\u00e8s pour l\u2019instant... Mais il y a toujours l\u2019espoir que \u00e7a prenne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T13:01:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T13:00:19+00:00","articleBody":"          Les Polonais ont remport\u00e9 le toss.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wilton Pereira Sampaio donne le coup d\u2019envoi de cette rencontre","dateModified":"2022-11-26T13:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:59:31+00:00","articleBody":"     Comme le chaudron entre les deux \u00e9quipes du jour votre c\u0153ur balance.         #CQTP 5-0 pour Herv\u00e9, et un selfie avec Robert en prime !    Buzz saoudien        1-0 pour l'Arabie Saoudique, car apr\u00e8s avoir cueuillis les polonais \u00e0 froid, il jouourons avec 11 gardiens.    Yapasdemiracle        Puis je dire 1-1 ou le jeu ne concerne t il que vous trois?:)    D\u00e9d\u00e9        #CQTP  1-1    Match ul        #CQTP 6-0 pour Lewandowski. Parce qu\u2019il le vaut bien.    Ksavi        #CQTP: 2-1 Pologne, avec un doubl\u00e9 (m\u00e9morable donc) de Lewandowski    Xabou        #CQFD Prono 2-1 pour la Pologne avec une pleine lucarne gauche en dehors de la surface puis un petit filet droit en seconde p\u00e9riode. Un beau doubl\u00e9 !     Lewangoalski          (On sent quand m\u00eame que vous aimeriez voir \u00ab\u00a0Lewy\u00a0\u00bb briser sa mal\u00e9diction... Nous aussi\u00a0! D\u00e9j\u00e0 qu\u2019on lui a \u00ab\u00a0vol\u00e9\u00a0\u00bb son Ballon d\u2019or 2020)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et \u00e7a dit quoi du c\u00f4t\u00e9 de vos pronos","dateModified":"2022-11-26T12:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:55:21+00:00","articleBody":"     A traduire en fran\u00e7ais par\u00a0: \u00ab\u00a0Le salut royal\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et l\u2019hymne saoudien\u00a0: \u00ab\u00a0Aash Al Malik\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-26T12:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:53:58+00:00","articleBody":"     (\u00ab\u00a0La mazurka de D\u0105browski\u00a0\u00bb, en fran\u00e7ais)                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 l\u2019hymne polonais\u00a0: \u00ab\u00a0Mazurek D\u0105browskiego\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-26T12:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:50:57+00:00","articleBody":"    Quelle ambiance! Mais... O\u00f9 sont les femmes ?    Patrick         Elles sont l\u00e0 elles aussi.                 DARKO VOJINOVIC \/ AP                  AIJAZ RAHI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/bb610c9_1f07da4bd2834d20a8e2ee36c012f77d-0-28008e27402942208a4c47c29c7b141d.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T12:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:48:09+00:00","articleBody":"    Existe-t-il un scrabble version polonaise?     Marquis de Sade         Sans doute, mais il est fort \u00e0 parier que le \u00ab\u00a0z\u00a0\u00bb ou le \u00ab\u00a0w\u00a0\u00bb ne vaillent qu\u2019un point. Par contre les voyelles...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T12:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:47:11+00:00","articleBody":"    France 3 points (+3)\r\nAustralie 3 points (-2)\r\n\u00c7a veut dire quoi les chiffres entre parenth\u00e8ses ?    Goupe D de l'incompr\u00e9hension         Les chiffres entre parenth\u00e8ses repr\u00e9sentent le diff\u00e9rentiel de buts de chaque \u00e9quipe. Ici, la France est \u00e0 (+3), car elle a conc\u00e9d\u00e9 un but face \u00e0 l\u2019Australie, et en a marqu\u00e9 quatre, ce qui porte son total \u00e0 3. En cas d\u2019\u00e9galit\u00e9 de points, cela permet de d\u00e9partager des \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T12:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#750344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:45:00+00:00","articleBody":"     Vainqueure surprise de l\u2019Argentine lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e du Mondial, la s\u00e9lection du Golfe a une particularit\u00e9\u00a0: tous ses joueurs font carri\u00e8re dans le championnat saoudien.             Lire aussi :     Coupe du monde\u00a02022\u00a0: l\u2019Arabie saoudite, une \u00e9quipe de joueurs ancr\u00e9s dans un championnat local tr\u00e8s juteux          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de lecture en attendant le coup d\u2019envoi","dateModified":"2022-11-26T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:43:57+00:00","articleBody":"            FRANCISCO SECO \/ AP                  FRANCISCO SECO \/ AP                  GLYN KIRK \/ AFP                  DARKO VOJINOVIC \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/fc89570_32b8763fcc39443a9fbb902bded42474-0-16ed3301fd8c421fb245ae5bb7124598.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les supporteurs sont pr\u00eats dans les trav\u00e9es du stade Education city","dateModified":"2022-11-26T12:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:38:27+00:00","articleBody":"     On ne va pas vous mentir... On est divis\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du chaudron.          Du c\u00f4t\u00e9 du chaudron, Florian mise sur 1-1. Justification\u00a0: \u00ab\u00a0parce que d\u00e9sormais tout le monde est pour l\u2019Arabie saoudite et je suis un hipster\u00a0\u00bb (il a \u00ab\u00a0achet\u00e9 un pantalon en velours c\u00f4tel\u00e9 hier\u00a0\u00bb, CQFD, selon lui).          Valentin est \u00ab\u00a0100\u00a0% pour la Pologne\u00a0\u00bb, il a trop d\u2019amis polonais pour prendre le risque de dire l\u2019inverse. Et comme il a envie de \u00ab\u00a0voir du football\u00a0\u00bb, il mise sur un 3-2 avec un but de \u00ab\u00a0Lewy\u00a0\u00bb.          Maintenant que les Australiens ont gagn\u00e9 sur le score annonc\u00e9 Aude a choisi de se \u00ab\u00a0retirer de la vie des pronostics\u00a0\u00bb\u2026 (Contrainte et forc\u00e9e, elle dit quand m\u00eame 2-1 pour les Saoudiens).          On attend vos pronos avis\u00e9s avec impatience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le moment du #CQTP","dateModified":"2022-11-26T12:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:31:59+00:00","articleBody":"     Du c\u00f4t\u00e9 des Aigles blancs, le s\u00e9lectionneur Czeslaw Michniewicz choisit de titulariser Arkadiusz Milik en attaque, aupr\u00e8s de son capitaine Robert Lewandowski.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La composition des Polonais","dateModified":"2022-11-26T12:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#750353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:30:06+00:00","articleBody":"     Pour son entr\u00e9e en lice dans la comp\u00e9tition face au Mexique (0-0), la Pologne a livr\u00e9 match intense, mais avec beaucoup de fautes et d\u2019approximations techniques. Si les Bialo-Czerwoni ont pu compter sur la solidit\u00e9 de leur gardien Wojciech Szczesny,  Robert Lewandowski, lui, a manqu\u00e9 de soutien en attaque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une Pologne engag\u00e9e qui n\u2019a pas su trouver la faille","dateModified":"2022-11-26T12:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:25:48+00:00","articleBody":"     Herv\u00e9 Renard opte pour un 4-3-3, qui sera amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer au cours du match. Le capitanat revient \u00e0 Salem Al-Dawsari, apr\u00e8s la blessure du capitaine des Faucons verts, Salman Al-Faraj.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La composition des Saoudiens","dateModified":"2022-11-26T12:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:18:13+00:00","articleBody":"    Bon courage pour \u00e9crire le nom des joueurs du match!    Ovalie         Merci\u00a0! Il faut dire qu\u2019on s\u2019entra\u00eene mentalement depuis quelques jours. Pour passer de Przemyslaw Frankowski \u00e0 Abdulelah Al-Amri sans h\u00e9siter devant le clavier, cela demande de la pr\u00e9paration... Heureusement que nous n\u2019avons pas \u00e0 les prononcer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T12:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#751048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:15:31+00:00","articleBody":"    Bravo Aude pour l'encha\u00eenement !    Zaza         Oui, vous pouvez m\u00eame l\u2019applaudir, il y a de quoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T12:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#749789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:15:03+00:00","articleBody":"     Muet devant la cage face au Mexique (0-0), le meilleur buteur de l\u2019histoire de la Pologne tra\u00eene toujours sa triste statistique\u00a0: \u00e0 34 ans, Robert Lewandowski n\u2019a toujours pas marqu\u00e9 le moindre but lors d\u2019une Coupe du monde. Un manquement, inimaginable sur le papier pour un joueur de son envergure, qui peut toutefois s\u2019expliquer facilement.                Le gardien mexicain Guillermo Ochoa a arr\u00eat\u00e9 un penalty tir\u00e9 par l\u2019attaquant polonais, le 22 novembre, lors du match entre le Mexique et la Pologne. GLYN KIRK \/ AFP           Si le \u00ab\u00a0cyborg\u00a0\u00bb polonais, international depuis 2008, totalise 135 s\u00e9lections (et 76 buts), il n\u2019a particip\u00e9 jusque-l\u00e0 qu\u2019\u00e0 quatre matchs de Coupe du monde\u00a0: trois lors du Mondial 2018 en Russie, et un face \u00e0 La Tri le 22 novembre.          Contre l\u2019Arabie saoudite, le capitaine des Rouges et Blancs parviendra-t-il \u00e0 franchir ce plafond\u00a0?      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/faae7a2_5810468-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Robert Lewandowski, buteur maudit","dateModified":"2022-11-26T12:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#750992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:01:35+00:00","articleBody":"    Un match qui peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant vu les r\u00e9sultats de leur dernier match     La cdm         En tout cas... on nous le souhaite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne\u00a0-\u00a0Arabie saoudite\u00a0: la Pologne s\u2019impose, Robert Lewandowski enfin buteur","dateModified":"2022-11-26T12:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#750276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T12:00:09+00:00","articleBody":"     Depuis quelques jours, la vid\u00e9o a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux. On y voit le s\u00e9l\u00e9ctionneur de l\u2019Arabie saoudite, le Fran\u00e7ais Herv\u00e9 Renard donc, en train de motiver ses troupes pendant la mi-temps de la premi\u00e8re rencontre de groupe face \u00e0 l\u2019Argentine.          A ce moment l\u00e0, Lionel Messi et ses co\u00e9quipiers m\u00e8nent 1-0 face. Un score qui aurait d\u00fb \u00eatre bien plus s\u00e9v\u00e8re\u00a0: les Argentins ayant vu plusieurs buts refus\u00e9s pour hors-jeu et de nombreuses occasions manqu\u00e9es.          L\u2019homme \u00e0 la chemise blanche toujours impeccable livre alors un discours l\u00e9gendaire \u00e0 ses joueurs dans le vestiaire\u00a0:           \u00ab\u00a0Messi, il a le ballon au milieu de terrain et vous restez devant la d\u00e9fense\u00a0! Prenez vos t\u00e9l\u00e9phones et faites des photos avec lui\u00a0!\u00a0\u00bb                     Avant d\u2019affronter la Pologne, le technicien fran\u00e7ais a pr\u00e9venu en conf\u00e9rence de presse\u00a0: attention de ne pas se limiter \u00e0 la victoire inaugurale contre l\u2019Argentine. L\u2019Arabie saoudite pointe \u00e0 la 51e place du classement FIFA, la deuxi\u00e8me plus mauvaise \u00e9quipe pr\u00e9sente au Qatar, derri\u00e8re le Ghana (61e). \u00ab\u00a0Pour le moment, nous sommes concentr\u00e9s et rien ne change. Nous sommes toujours l\u2019\u00e9quipe la plus faible en termes de classement FIFA et en termes d\u2019exp\u00e9rience.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Sortez votre t\u00e9l\u00e9phone pour prendre une photo avec Messi !\u00a0\u00bb\u00a0: la causerie l\u00e9gendaire d\u2019Herv\u00e9 R...","dateModified":"2022-11-26T12:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#749484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T11:45:05+00:00","articleBody":"     Pendant toute la dur\u00e9e de la Coupe du monde, le Monde fouille dans ses archives. Ce samedi, direction la France et le Mondial 1998. Alors que les Bleus d\u2019Aim\u00e9 Jacquet s\u2019appr\u00eatent \u00e0 infliger un solide 4-0 aux Faucons verts, pour leur deuxi\u00e8me match de poule, Alain Constant retrace le parcours mouvement\u00e9 du h\u00e9ros saoudien de l\u2019\u00e9dition 1994\u00a0: Saeed Al-Owairan, le \u00ab\u00a0Maradona du d\u00e9sert\u00a0\u00bb.                          Lire aussi :     Coran, football, whisky et petites p\u00e9p\u00e9es          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/ff62345_1669396997221-1998-06-18-coran-football-wisky-et-petites-pa-pa-es.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il \u00e9tait une fois dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-26T11:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html#749894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/26/pologne-arabie-saoudite-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151749_1616938.html","datePublished":"2022-11-26T11:30:01+00:00","articleBody":"     Donn\u00e9s battus avant m\u00eame le coup d\u2019envoi de leur rencontre face \u00e0 l\u2019Argentine le 22\u00a0novembre, Herv\u00e9 Renard et les siens ont offert l\u2019une des plus belles surprises de l\u2019histoire de la Coupe du monde. D\u00e8s la 10e minute de jeu, Lionel Messi ouvrait le score sur p\u00e9nalty et l\u2019Albiceleste d\u00e9roulait son football face \u00e0 des Saoudiens bien en peine.          Au retour de la pause, le stade de Lusail a eu droit \u00e0 des Faucons verts transform\u00e9s. La sanction tombait alors rapidement\u00a0: les hommes de Lionel Scaloni, d\u00e9stabilis\u00e9s, encaissaient deux buts coup sur coup, de Saleh Al-Shehri (48e) puis de Salem Al-Dawsari (53e).                    Malgr\u00e9 les assauts offensifs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des Sud-am\u00e9ricains, les Saoudiens ont tenu bon pour d\u00e9crocher leur cinqui\u00e8me victoire dans un Mondial\u00a0! Sur un nuage au sortir de la rencontre, Herv\u00e9 Renard r\u00e9sumait parfaitement au micro de BeIN Sports ce que son \u00e9quipe venait de vivre\u00a0: \u00ab\u00a0Les astres se sont align\u00e9s pour nous.\u00a0\u00bb Quant \u00e0 l\u2019Albiceleste, cette d\u00e9faite, venue briser leur s\u00e9rie de 36 matchs d\u2019invincibilit\u00e9, les condamne \u00e0 la victoire ce samedi, face au Mexique \u00e0 20\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La belle histoire des Faucons verts","dateModified":"2022-11-26T11:30:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/4205/2803/1342/894/3/0/48cc6a1_5844973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/26/19-12">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Fondée par Madame de Pompadour au XVIIIe siècle, la Manufacture de Sèvres, à l’ouest de Paris, perpétue la technique de la céramique. Vases et services de table anciens côtoient des œuvres plus inattendues de designers contemporains façonnées avec la même exigence.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                             Sasha Marro pour M Le magazine du Monde                        Le Goût du Monde       Design & déco         A Sèvres, une manufacture au savoir-faire séculaire   Par Marie Godfrain   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageFondée par Madame de Pompadour au XVIIIe siècle, la Manufacture de Sèvres, à l’ouest de Paris, perpétue la technique de la céramique. Vases et services de table anciens côtoient des œuvres plus inattendues de designers contemporains façonnées avec la même exigence.                Le 7 octobre, la ministre de la culture, Rima Abdul-MalaK, annonçait qu’un plan en faveur des métiers d’art devrait être lancé début 2023. Un petit événement en soi puisque ces savoir-faire ont longtemps été négligés par la politique culturelle française. Si le pays recèle en effet tout un écosystème en pleine effervescence de jeunes céramistes et autres artisans d’art de talent, il est aussi celui d’institutions détentrices d’un patrimoine immatériel inestimable.          Parmi les plus anciennes d’entre elles, Sèvres réunit en un même lieu de la proche banlieue de l’Ouest parisien un vaste espace de transmission, de conservation, de fabrication, de démonstration, de création et d’innovation qui se caractérise par un musée national et une manufacture de céramique dont il se murmure sur place qu’elle serait « même plus exigeante et plus pointue qu’au moment de sa création, au XVIIIe siècle ».          Situé entre la Seine et le parc de Saint-Cloud, cet ensemble de 4 hectares composé d’un agencement en U de bâtiments de production et d’un musée en pierre calcaire d’Ile-de-France construit entre 1876 et 1880, jouxte aujourd’hui une voie rapide, qui camoufle ce lieu typique de l’architecture industrielle de cette époque, une structure métallique habillée de pierre, de deux ou trois niveaux, parfois en étages, imaginés comme des espaces cathédrales avec une imposante hauteur sous un plafond voûté.                              Les bâtiments de la manufacture, construits au XIXᵉ siècle.  SASHA MARRO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Jusqu’au 7 mai 2023, les curieux peuvent monter au dernier étage pour l’exposition « Formes vivantes », qui explore les liens entre l’art minéral et le vivant. Des prothèses corporelles utilitaires contemporaines aux assiettes ornées d’animaux et de végétaux du XVIe siècle de Bernard Palissy, des langues dégoulinantes de l’artiste Marc Alberghina en faïence émaillée aux vases Art nouveau, c’est un étonnant cabinet de curiosités que nous sommes invités à parcourir, panorama de ce que les arts du feu peuvent produire de plus inattendu.          Figé dans le passé          C’est dans cette institution étatique, fondée par Madame de Pompadour, la favorite de Louis XV et grande mécène, que sont fabriqués des vases et des services de la table en porcelaine, des bijoux, de la sculpture, du mobilier, du luminaire… Environ 3 000 pièces sont réalisées chaque année par les 120 artisans céramistes répartis en 30 métiers. Les trois quarts de la production sont mis en vente dans la galerie parisienne de l’institution, place André-Malraux, dans le 1er arrondissement parisien, ou, depuis quelques années, dans des foires d’art et de design, tandis que le reste est attribué à l’Etat pour des cadeaux diplomatiques ou utilisé par l’Elysée, Matignon, le ministère de la culture ou des ambassades.        Il vous reste 67.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/11/26/a-sevres-une-manufacture-au-savoir-faire-seculaire_6151706_4497319.html"},"headline":"A S\u00e8vres, une manufacture au savoir-faire s\u00e9culaire","dateCreated":"2022-11-26T06:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-26T06:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Design & d\u00e9co"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Design & d\u00e9co","Patrimoine","Les objets de la maison","Culture","Designers & artisans"],"description":"Fond\u00e9e par Madame de Pompadour au XVIIIe\u00a0si\u00e8cle, la Manufacture de S\u00e8vres, \u00e0 l\u2019ouest de Paris, perp\u00e9tue la technique de la c\u00e9ramique. Vases et services de table anciens c\u00f4toient des \u0153uvres plus inattendues de designers contemporains fa\u00e7onn\u00e9es avec la m\u00eame exigence.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Godfrain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/489/0/1299/649/1342/671/60/0/d9bc656_243801-3298366.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Design & d\u00e9co","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-design-deco/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-13">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le 24 novembre, l’Ecole normale supérieure de la rue d’Ulm a attiré un public inhabituel en consacrant un séminaire à la chanteuse américaine, ouvert à tous et gratuit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Musiques           Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup      Le 24 novembre, l’Ecole normale supérieure de la rue d’Ulm a attiré un public inhabituel en consacrant un séminaire à la chanteuse américaine, ouvert à tous et gratuit.          Par Marion Dupont         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Intitulée « Beyoncé : reprises et réappropriations », la séance d’ouverture du séminaire de l’ENS est l’occasion d’introduire plusieurs questions soulevées par le phénomène Queen B. La chanteuse, en mars 2019, à Los Angeles.  MARIO ANZUONI/REUTERS               Jeudi 24 novembre, le public installé sur les sièges rouges de la salle Dussane ne ressemble pas tout à fait à celui qui fréquente habituellement les couloirs de l’Ecole normale supérieure (ENS) de la rue d’Ulm, à Paris. La majorité des jeunes adultes présents ne sont pas des élèves de l’institution – ni même des étudiants : l’une est avocate, l’autre travaille dans une agence média, une autre encore pour une entreprise de cosmétiques. Si les profils sont très divers, presque toutes et tous se considèrent d’abord comme des fans de la chanteuse Beyoncé. C’est d’ailleurs la raison de leur présence ce soir : l’idée que la prestigieuse école puisse consacrer un séminaire à leur idole a piqué leur curiosité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 Ils ne sont pas les seuls : relayée par la presse généraliste comme par des influenceurs (comme Marc Vivian Geromegnace, plus connu sous le nom de Marcus par les abonnés de Léna Situations), l’annonce que la reine autoproclamée de la pop allait être adoubée par l’ENS a fait le buzz. La séance d’ouverture du séminaire d’élèves, organisé par Victor Kandelaft, Valentine Truchard et Joël Zouna, attire en conséquence trois fois plus de monde qu’un séminaire ordinaire. « J’ai hâte d’entendre ce qu’ils ont à dire sur le sujet », confie Yelena avant le début de la séance, tandis qu’un ami se demande si les fans se reconnaîtront dans les analyses présentées.          Une mythologie barthésienne          Intitulée « Beyoncé : reprises et réappropriations », cette séance d’ouverture est l’occasion pour les organisateurs et leur premier invité, le philosophe Richard Mèmeteau, d’introduire plusieurs questions soulevées par le phénomène Queen B. L’analyse se place d’emblée sur les plans culturel et politique, plutôt qu’artistique : Beyoncé peut-elle être considérée comme une mythologie barthésienne du XXIe siècle ? Qu’est-ce que la pop culture, qu’est-ce qui la distingue du mainstream, et à qui s’adresse-t-elle exactement ? Pourquoi est-il si difficile pour les drag-queens de l’émission RuPaul’s Drag Race, pourtant rompues à l’exercice, de parodier la superstar ? Que dit le succès de Beyoncé du monde actuel ? En une heure et demie, la présentation mêle habilement les registres, utilisant successivement Bourdieu et Madonna, vidéos TikTok et citations de Susan Sontag, jargon académique et langage familier, suscitant à la fois rires et regards concentrés dans la salle.          Nombreux sont celles et ceux qui, après la séance de questions du public, viennent féliciter et remercier les intervenants. Les jeunes organisateurs soufflent enfin. S’attendaient-ils à cette affluence ? « Nous savions que le sujet allait attirer des publics extérieurs à l’école. Nous y avons vu l’occasion de rappeler que l’Ecole normale supérieure est ouverte à tous, que l’on peut y assister à quantité de séminaires, et surtout que le savoir n’a pas de bornes », explique Victor Kandelaft. L’institution, temple de la culture savante, s’est en effet ouverte à d’autres champs – ses élèves se distinguant justement aujourd’hui par leur capacité à passer de l’un à l’autre –, mais peine encore à attirer et à recruter des publics socialement plus diversifiés. A l’échelle de cet événement, l’objectif semble atteint : plusieurs auditrices assurent qu’elles viendront assister aux séances suivantes, qui aborderont les thématiques de l’afroféminisme et de l’appropriation culturelle. Pour l’école, prendre Beyoncé au sérieux pourrait bien avoir payé.        Il vous reste 2.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/26/beyonce-reussit-son-entree-a-normale-sup_6151748_3246.html"},"headline":"Beyonc\u00e9 r\u00e9ussit son entr\u00e9e \u00e0 Normale-Sup","dateCreated":"2022-11-26T12:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-26T12:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-26T16:02:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Musiques","Culture"],"description":"Le 24\u00a0novembre, l\u2019Ecole normale sup\u00e9rieure de la rue d\u2019Ulm a attir\u00e9 un public inhabituel en consacrant un s\u00e9minaire \u00e0 la chanteuse am\u00e9ricaine, ouvert \u00e0 tous et gratuit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/98/0/3500/1750/1342/671/60/0/3c3c80d_fw1-awards-grammys-nominations-1115-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-14">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Plébiscité dans son pays, ce film de super-héros aux scènes d’action démesurées a largement dépassé les cercles de fans de cinéma indien, passionnant de nombreux internautes et spectateurs en Occident.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Pixels        Cinéma           Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde      Plébiscité dans son pays, ce film de super-héros aux scènes d’action démesurées a largement dépassé les cercles de fans de cinéma indien, passionnant de nombreux internautes et spectateurs en Occident.          Par Pauline Croquet et Carole Dieterich(Correspondance, New Delhi)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image promotionnelle du film indien « RRR », de S. S. Rajamouli.  FRIDAY ENTERTAINMENT               « Contre combien de personnes est-il en train de se battre ? ! » « Mais qu’est-ce qui est en train de se passer ? ! » « Ce film m’a retourné »… Sur YouTube, il suffit de visionner la multitude de « reaction videos » – un format dans lequel les gens se filment en train de regarder un programme – qui sont consacrées au film RRR pour constater à quel point ce blockbuster indien hors normes a surpris les internautes du monde entier, et ce bien au-delà des cercles d’initiés. En Asie et aux Emirats arabes unis, le nombre de requêtes Google concernant le film surpasse même celui de grosses productions sorties en 2022, comme Doctor Strange in the Multiverse of Madness ou Thor : Love and Thunder, d’après l’outil Google Trends.          Si dans certains pays, comme en France, les distributions dans les cinémas furent plutôt chiches, voire confidentielles, l’enthousiasme fut tout de même notable dans certaines salles obscures. D’aucuns l’auront découvert sur Netflix, qui a servi de catalyseur au bouche-à-oreille et alimenté le succès international du film : RRR (pour « Rise, roar, revolt », qui signifie « se soulever, rugir, se révolter ») a même fait irruption à Hollywood, si bien que le Los Angeles Times le considérait, mi-novembre, comme un concurrent sérieux dans la course aux Oscars.          Démesure assumée          Bravant plus de trois heures de spectacle et des scènes d’action démesurées allant d’un homme seul affrontant une foule de plusieurs centaines de révoltés à un duel avec un tigre, les spectateurs découvrent la destinée fantasmée de deux héros révolutionnaires des années 1920, dans une Inde sous contrôle britannique : Alluri Sitarama Raju (interprété par Ram Charan Teja) et Komaram Bheem (N. T. Rama Rao Jr.).                        Bien qu’il ne fasse pas dans la demi-mesure, le film de S. S. Rajamouli s’attire finalement peu de commentaires moqueurs ou condescendants de la part du public occidental, pour qui parfois – et à tort – le cinéma indien se résume à des récits kitsch et des comédies musicales. « Ce film était très attendu en Europe après le succès du diptyque Baahubali, réalisé juste avant par S. S. Rajamouli et sorti dès 2015. RRR vient finalement confirmer, de façon inédite, cet engouement », estime Logan Boubady, cinéaste et expert du cinéma indien.                            Lire aussi   En Inde, le nationalisme se joue sur grand écran                 « L’industrie du cinéma d’action s’est beaucoup codifiée ces dernières années aux Etats-Unis, avec, dans les sorties à gros budget, énormément de productions Marvel, analyse de son côté Asmae Benmansour-Ammour, rédactrice en chef du site Bolly&Co et du podcast « Namaste, le cinéma ! », consacrés au 7e art indien. Les gens ont peut-être pu se lasser et sont plus ouverts à la nouveauté. RRR a débarqué quelques mois après la réouverture des cinémas avec une mise en scène novatrice, qui veut repousser les frontières du divertissement. » Des réalisateurs de franchises Marvel eux-mêmes, à l’instar de James Gunn et Scott Derrickson, ont d’ailleurs salué publiquement le film.        Il vous reste 59.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/26/comment-rrr-film-indien-genereux-et-debride-a-conquis-le-monde_6151775_4408996.html"},"headline":"Comment \u00ab\u00a0RRR\u00a0\u00bb, film indien \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9reux et d\u00e9brid\u00e9\u00a0\u00bb, a conquis le monde","dateCreated":"2022-11-26T16:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-26T16:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-26T16:00:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","International","Cultures Web","Inde","Asie-Pacifique","Culture","Pixels"],"description":"Pl\u00e9biscit\u00e9 dans son pays, ce film de super-h\u00e9ros aux sc\u00e8nes d\u2019action d\u00e9mesur\u00e9es a largement d\u00e9pass\u00e9 les cercles de fans de cin\u00e9ma indien, passionnant de nombreux internautes et spectateurs en Occident.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
,{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"Correspondance, New Delhi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/100/0/1600/800/1342/671/60/0/e76cd90_1669113069092-rrr1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-15">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Agé de 26 ans, il devient le troisième triathlète français titré après Olivier Marceau puis Vincent Luis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport            Triathlon : le Français Léo Bergère sacré champion du monde      Agé de 26 ans, il devient le troisième triathlète français titré après Olivier Marceau puis Vincent Luis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Champion d’Europe en titre, le triathlète français Léo Bergère s’est imposé, samedi 26 novembre, dans la finale du circuit WTCS à Abou Dhabi, s’arrogeant, au passage, le titre de champion du monde.            L’Isérois de 26 ans devient le troisième triathlète français titré à la suite d’Olivier Marceau (2000) et de Vincent Luis (2019 et 2020) et conclut en beauté sa saison après son titre européen conquis à Munich en août.            Léo Bergère a signé au passage sa première victoire dans une étape du circuit WTCS. La performance est d’autant plus notable que, troisième du classement général avant cette ultime étape de la saison, il ne lui suffisait pas de l’emporter dans la course de samedi pour décrocher le titre mondial.Il fallait que le numéro un, le Néo-Zélandais Hayden Wilde, finisse en deçà du top 5, et que le numéro deux, le Britannique Alex Yee, soit repoussé du podium. Le scénario s’est réalisé à chaque fois à une place près, jusqu’aux derniers mètres grâce au Belge Jelle Geens qui a soufflé au sprint la troisième place à Alex Yee. « Léo et la Fédération française m’en doivent une », a-t-il souri.            Un « déclic »            A vingt mois des Jeux olympiques de Paris 2024, la stratégie agressive de l’équipe de France a fonctionné à merveille. Léo Bergère, accompagné de ses compatriotes Vincent Luis et Pierre Le Corre, a basculé au sein d’un groupe de neuf concurrents avec plus d’une trentaine de secondes d’avance sur ses rivaux à l’issue de la section cyclisme de cette course au format olympique (1 500 mètres de natation, 40 kilomètres à vélo et 10 kilomètres de course à pied). Les Bleus avaient piégé comme prévu Wilde et Yee, moins bons nageurs, qui n’ont pu remonter suffisamment leur retard à pied (4e et 6e).                 Il s’agit de la saison de la révélation pour Léo Bergère, qui a signé quatre podiums, dont une deuxième place à Leeds au printemps. Avant son titre européen cet été, le triathlète français disait avoir eu un « déclic » et avoir dépassé un « petit blocage » notamment grâce à son travail avec une préparatrice mentale.            Les résultats ont suivi et lui ont insufflé la confiance qui lui manquait pour adopter la stratégie agressive, signature de l’équipe de France. A l’image de sa première grande victoire au plus haut niveau aux championnats d’Europe à Munich lors d’un triplé français mémorable, avec Pierre Le Corre et Dorian Coninx.            Après la désillusion de Tokyo l’an passé, marquée par la 13e place de Vincent Luis et la 21e de Léo Bergère, l’équipe de France a rebondi. Et Vincent Luis, 7e samedi, aussi : le double champion du monde achève sa saison noire par une 5e place au classement général, malgré son problème de tachycardie en course au printemps qui a nécessité une opération et sa déchirure de l’aponévrose d’un tendon d’Achille cet été.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                  Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/26/triathlon-le-francais-leo-bergere-sacre-champion-du-monde_6151768_3242.html"},"headline":"Triathlon\u00a0: le Fran\u00e7ais L\u00e9o Berg\u00e8re sacr\u00e9 champion du monde","dateCreated":"2022-11-26T14:59:29+01:00","datePublished":"2022-11-26T14:59:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport"],"description":"Ag\u00e9 de 26\u00a0ans, il devient le troisi\u00e8me triathl\u00e8te fran\u00e7ais titr\u00e9 apr\u00e8s Olivier Marceau puis Vincent Luis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/591/0/7092/3546/1342/671/60/0/0707d30_5932235-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/26/19-16">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        L'époque       Ecran total         « Fille facile », ou comment la rumeur a tué Shaïna, 15 ans   Chronique        Magali Cartigny        Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Sur le plateau de l’émission « Quelle Epoque ! » consacrée à Shaïna (sur l’écran) sur France 2, le 19 novembre 2022.  CAPTURE ÉCRAN YOUTUBE / QUELLE ÉPOQUE               Une bague noircie, c’est tout ce qu’il reste de Shaïna Hansye, 15 ans. Samedi 19 novembre, un silence de plomb s’est abattu sur le plateau de « Quelle époque ! », lorsque Yasin Hansye a sorti d’une enveloppe le bijou calciné de sa sœur, l’un des deux éléments, avec l’appareil dentaire, qui lui ont permis d’identifier Shaïna lorsqu’il est arrivé sur les lieux de l’assassinat, trois ans auparavant. « On a seulement ça d’elle », a répété le jeune homme au visage émacié, la voix étranglée par la souffrance. L’adolescente, enceinte, a été poignardée à plusieurs reprises puis brûlée vive par son petit ami âgé de 17 ans, dans le cabanon d’un jardin ouvrier à Creil (Oise), le 25 octobre 2019.          Yasin montre dans @QuelleEpoqueOff la bague retrouvée sur le corps calciné de sa sœur Shaïna, brûlée vive par son p… https://t.co/9Ao4kmIeIm— hugoclement (@Hugo Clément)            Yasin Hansye, accompagné de l’avocate de la famille, Me Negar Haeri, était invité sur France 2 pour parler du documentaire Fille facile, diffusé sur Vakita, le média en ligne créé par Hugo Clément. Dans ce court film en trois parties, réalisé par la journaliste Ambrine Bdida, la famille et la meilleure amie de l’adolescente racontent comment la rumeur a fini par tuer Shaïna, estampillée « pute » du quartier. Comme si, quoi qu’elle fasse, son destin était scellé. Les vidéos et photos d’enfance d’une petite fille joyeuse et aimée, qui émaillent le documentaire, en sont d’autant plus difficiles à regarder.          Shaïna a vu s’abattre sur elle tous les fléaux de l’époque, dans une mécanique malheureusement vieille comme le monde. Un petit ami, Ahmed (le prénom a été modifié), qui, lorsqu’elle a 13 ans, la convainc de se déshabiller puis prend des photos. Le chantage à la diffusion de ces « nudes », qui conduit l’enfant à se rendre dans une clinique désaffectée, où elle sera violée en réunion. La vidéo de l’agression, filmée sur un portable, puis balancée sur les réseaux. Le passage à tabac dans un parc, deux ans après, par Ahmed et deux copains (il se vantera de lui avoir mis un penalty en pleine tête) pour la punir d’avoir déposé plainte. L’ostracisme de tout un collège, un quartier, une ville entière, où la « fille facile » devient un challenge, une proie, un objet que l’on peut salir à l’envi. Certainement pas une mère : Driss (le prénom a été modifié), assassin présumé de la jeune fille et père du bébé à venir, ne voulait pas d’un « fils de pute ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Shaïna, 15 ans, poignardée et brûlée vive à Creil : « Ce n’est pas un fait divers, mais un fait de société »                 Shaïna n’a pas été protégée ni vraiment prise au sérieux. Lorsque, à 13 ans, elle dépose plainte le jour même de son viol, le policier comme la médecin légiste, mettant en doute son témoignage, notent dans le procès-verbal : elle « ne manifeste aucune émotion particulière » et « se déshabille facilement » lors de l’examen. Les trois agresseurs ont été condamnés en mars 2022 à des peines avec sursis par le tribunal pour mineurs de Senlis. Aucun n’a exprimé le moindre remords. Le parquet a fait appel. Le procès de Driss n’a pas encore eu lieu.        Il vous reste 37.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/11/26/fille-facile-ou-comment-la-rumeur-a-tue-shaina-15-ans_6151744_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Fille facile\u00a0\u00bb, ou comment la rumeur a tu\u00e9 Sha\u00efna, 15\u00a0ans","dateCreated":"2022-11-26T11:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-26T11:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-26T11:00:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Ecran total"],"keywords":["L'\u00e9poque","Soci\u00e9t\u00e9","Ecran total","Vie sociale","F\u00e9minicides"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Ecran total\u00a0\u00bb, Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omnipr\u00e9sentes dans nos vies. Des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, du smartphone \u00e0 la console de jeux vid\u00e9o, les journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb plongent dans ce tourbillon inflationniste.","author":[{"@type":"Person","name":"Magali Cartigny"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/107/0/810/405/1342/671/60/0/503edca_1663939584402-ecran-total.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecran total","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecran-total/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-17">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ A l’affiche du film « Les Amandiers », de Valeria Bruni Tedeschi, l’acteur de 25 ans fait l’objet de trois mises en examen, deux pour viol sur des anciennes compagnes et une pour violence sur conjoint.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma           L’affaire Sofiane Bennacer embarrasse le cinéma français      A l’affiche du film « Les Amandiers », de Valeria Bruni Tedeschi, l’acteur de 25 ans fait l’objet de trois mises en examen, deux pour viol sur des anciennes compagnes et une pour violence sur conjoint.          Par Zineb Dryef, Clarisse Fabre, Gilles Rof(Marseille, correspondant) et Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h07, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’acteur Sofiane Bennacer au Festival de Cannes, le 23 mai 2022, pour la présentation du film de Valeria Bruni Tedeschi, « Les Amandiers ».  STÉPHANE MAHE/REUTERS               C’est une affaire qui plonge la profession dans l’embarras. A l’affiche du film Les Amandiers, réalisé par Valeria Bruni Tedeschi, l’acteur Sofiane Bennacer, 25 ans, fait l’objet de trois mises en examen, deux pour viol sur des anciennes compagnes et une pour violence sur conjoint, comme l’ont révélé Le Parisien et Libération. Dans un long message posté sur Instagram, il clame son innocence : « La présomption d’innocence existe-t-elle encore ? Ou sommes-nous dans un Etat de non-droit, un Etat où la simple accusation sans fondement peut détruire une vie ? »                           Lire aussi :  Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 « Un pur lynchage médiatique », a dénoncé Valeria Bruni Tedeschi, sa compagne, dans un communiqué, vendredi 25 novembre, qui assume avoir choisi ce jeune acteur tout en ayant eu vent de rumeurs à son sujet. « Mes producteurs ont exprimé des craintes et des réticences, mais je leur ai indiqué que ces rumeurs ne m’arrêtaient pas et que je ne pouvais pas envisager de faire le film sans lui. » Elle poursuit : « Pour ma part, j’avais depuis quelques mois appris à connaître Sofiane Bennacer dans le travail, notamment pendant la longue période de répétitions, et à être tout à fait confiante sur ses qualités humaines : lorsque l’on filme quelqu’un, on “voit” qui l’on a en face de soi. »          Sélectionné dans la liste des trente-deux comédiens présélectionnés pour les Césars des révélations féminines et masculines, Sofiane Bennacer en a finalement été exclu. L’Académie des César a fini par prendre acte des « informations publiées par la presse concernant la mise en examen de l’acteur et le contrôle judiciaire qui lui est imposé ».          Alertes répétées          C’est précisément cette absence de réactions, malgré des alertes répétées, depuis le casting jusqu’à la réception du film, qui est aujourd’hui dénoncée. Deux cinémas – L’Ecran de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) et Le Concorde à La Roche-sur-Yon (Vendée) – ont d’ores et déjà annoncé avoir retiré Les Amandiers de leur programmation, alors que des appels au boycott commencent à circuler sur les réseaux sociaux. Sur Instagram, le collectif #metoothéâtre, très actif, a dénoncé l’« omerta » de la profession : « La structuration de nos métiers et de la société est construite sur la protection des agresseurs et la “silenciation” des victimes. Une fois encore, ce système se vérifie dans cette affaire avec une production qui se défausse de ses responsabilités afférentes au droit du travail. »           Sur Instagram, le collectif #metoothéâtre, très actif, a dénoncé l’« omerta » de la profession          C’est sur les planches que tout a commencé. En janvier 2021, au Théâtre national de Strasbourg (TNS), Sofiane Bennacer est accusé de viol par l’une de ses camarades. Les faits qu’elle dénonce remontent à 2018, lorsqu’ils étaient tous deux étudiants à La Filature à Mulhouse (Haut-Rhin). Ils étaient alors en couple. La direction de l’établissement affirme n’avoir recueilli à l’époque « aucun témoignage, aucune information qui aurait pu nous mettre la puce à l’oreille ».        Il vous reste 65.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/26/l-affaire-sofiane-bennacer-embarrasse-le-cinema-francais_6151736_3246.html"},"headline":"L\u2019affaire Sofiane Bennacer embarrasse le cin\u00e9ma fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-11-26T10:07:46+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:07:46+01:00","dateModified":"2022-11-26T10:07:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Sc\u00e8nes","Culture"],"description":"A l\u2019affiche du film \u00ab\u00a0Les Amandiers\u00a0\u00bb, de Valeria Bruni Tedeschi, l\u2019acteur de 25\u00a0ans fait l\u2019objet de trois mises en examen, deux pour viol sur des anciennes compagnes et une pour violence sur conjoint.","author":[{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
,{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
,{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/205/0/2572/1286/1342/671/60/0/1c31aa3_1669449226061-2022-11-25t124103z-167481046-rc2ycu9fnc5n-rtrmadp-3-filmfestival-cannes-forever-young.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-18">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Trois jours d’échanges avec des intellectuels et des écrivains sur le thème : « Enfin libres ? ». Horaires, intervenants et infos pratiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Livres       Forum philo "Le Monde" Le Mans           Au programme du 34e Forum philo « Le Monde » Le Mans, les 25, 26 et 27 novembre      Trois jours d’échanges avec des intellectuels et des écrivains sur le thème : « Enfin libres ? ». Horaires, intervenants et infos pratiques.          Par Le Monde des livres         Publié le 20 novembre 2022 à 10h00, mis à jour hier à 08h57    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         SUIVEZ L’INTÉGRALITÉ DES RENCONTRES ET DES DÉBATS EN DIRECT SUR « LEMONDE.FR »                                            Depuis sa fondation, en 1989, le Forum philo Le Monde Le Mans demeure fidèle à une même vocation : conjuguer l’exigence de la réflexion et le débat citoyen pour penser une question de portée philosophique en résonance aussi bien avec l’actualité qu’avec nos préoccupations quotidiennes. Trois jours durant, des intellectuels et des écrivains dialoguent dans un esprit de transmission et de pédagogie.                 Entrée libre et gratuite, réservation conseillée. A L’Espal et au Théâtre Les Quinconces du Mans.                             Lire aussi l’éditorial de Jean Birnbaum :  Le 34e Forum philo « Le Monde » Le Mans aura comme thème « Enfin libres ? »                     Vendredi 25 novembre, à L’Espal            9 h 30 Ouverture officielle du 34e forum            LEÇON INAUGURALE            10 heures Leçon inaugurale avec François Sureau            10 h 45 Pause            11 heures-Midi Débat            L’ILLUSION D’AGIR ?            15 heures Sarah Chiche : Peut-on se réinventer ?            15 h 30 Jean-Claude Monod : Quelle « liberté concrète » ?            16 heures Thierry Hoquet : Liberté, liberté chérie            16 h 30 Pause            16 h 45-17 h 30 Débat            20 heures Soirée cinéma Les CinéastesDavid Faroult, auteur et coauteur de plusieurs ouvrages consacrés à Jean-Luc Godard, dévoilera un film rare, projeté en 35 mm. Projection suivie d’une conférence.Réservation à l’accueil du Forum.              Samedi 26 novembre, au Théâtre Les Quinconces            LA LIBERTÉ COMME EXPÉRIENCE ET COMME ÉTHIQUE            10 heures Olivier Boulnois : Avoir la vie en soi            10 h 30 Marylin Maeso : Etre libre comme leurre ?            11 heures Nicolas Offenstadt : L’exploration urbaine (Urbex), ou comment ré-inventer des territoires de liberté            11 h 30 Pause            11 h 45-12 h 45 Débat            L’ÂGE DES INTERDITS ? QUAND LA LIBERTÉ NE VA PLUS DE SOI            15 heures Serge Audier : La fin de la « liberté des Modernes » ?            15 h 30 Sabrina Robert-Cuendet : La lutte contre les changements climatiques ou la fin des libertés ?            16 heures Pierre Manent : Liberté illibérale ?            16 h 30 Pause            16 h 45-17 h 45 Débat              Dimanche 27 novembre, au Théâtre Les Quinconces            DROITS FONDAMENTAUX, ESPACES DE LIBERTÉ            10 heures Justine Lacroix : De la sûreté à la sécurité. La liberté à l’épreuve de la vulnérabilité                10 h 30 Johanna Lenne-Cornuez : L’interruption volontaire de grossesse : une liberté fondamentale            11 heures Francis Wolff : Actes et événements            11 h 30 Pause            11 h 45-12 h 45 Débat            LIBERTÉ, ÉCRIRE SON NOM            15 heures Grand entretien avec Catherine Millet et Yasmina Reza            16 heures Pause            16 h 15 Débat            17 heures-17 h 15 Clôture du forum            Serge Audier, philosophe            La fin de la « liberté des Modernes » ?            Avec la crise liée au Covid-19 et le péril climatique, les libertés que les « Modernes » ont toujours chéries ne paraissent plus aller de soi. Les interdictions comme le nouvel âge du « vivant » ouvrent sur un monde qui limitera les droits fondamentaux et, plus encore, les jouissances privées. Mais de quelle liberté parle-t-on alors ? Et de quels « Modernes » ? Il se pourrait que les défis actuels nous invitent à concevoir et pratiquer une liberté complexe qui n’est en vérité pas si étrangère à notre héritage démocratique et républicain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’invention du néolibéralisme », de Serge Audier : nélibéraux, détestés et méconnus                   Olivier Boulnois, philosophe            Avoir la vie en soi            La question du libre arbitre a fait couler beaucoup d’encre, entre ceux qui soutiennent qu’il est nécessaire d’être libre pour être responsable, et ceux qui soulignent qu’aucune cause ne peut se soustraire au déterminisme. Mais cette contradiction résulte d’une longue construction historique qui l’a rendue insoluble. Il faut donc penser autrement : apprendre à désirer sa vie et habiter son désir. Car ce n’est pas le libre arbitre qui fonde l’éthique, mais c’est la vie éthique qui nous rend libres.            Sarah Chiche, écrivaine et psychanalyste            Peut-on se réinventer ?            Epidémie, guerre ou climat détraqué nous renvoient à notre impuissance. Si je ne peux changer les désordres du monde, puis-je au moins assumer mes pensées et mes actes et être libre de vivre comme je l’entends ou de créer comme je l’entends ? Paradoxe des temps : la contrainte à devenir soi-même est si féroce que parfois être enfin soi-même c’est devenir tout à fait autre. Mais jusqu’à quel point sommes-nous libres de repriser notre vie, ou de la réinventer ? Kierkegaard, Rilke, Pessoa, Bartleby le scribe, Freud et la psychanalyse, un chien peint par Goya et d’étranges histoires d’électrodes implantées dans le cerveau pour arrêter les obsessions guideront nos interrogations sur la liberté et contre la capitulation.                             Lire aussi :  Forum philo « Le Monde » Le Mans. Sarah Chiche : « Au nom de quoi devrions-nous être, à vie, assignés à résidence, cloués à une seule identité ? »                   Thierry Hoquet, philosophe            Liberté, liberté chérie            La liberté vit dans nos cœurs et habite nos pensées. Si nous sommes contraints, nous regimbons. Pourtant, nous doutons souvent d’être en mesure de réaliser pleinement notre liberté : même en démocratie, nous pouvons nous sentir contraints, empêchés. Lorsqu’une autorité ou un pouvoir pèse sur nous, une saine colère monte. Nous crions au fascisme. C’est qu’il y a dans nos cœurs un point dont nous ne doutons jamais : notre liberté existe, quelque part à l’intérieur de nous. Il y a donc en nous une force irrésistible dont jamais nous ne doutons. C’est ce mystère nommé « Liberté » qu’il s’agit d’explorer. Cache-t-il une réalité ou est-il une simple illusion ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Thierry Hoquet : devenir libre, « là où le vertige naît »                   Justine Lacroix, politologue            De la sûreté à la sécurité. La liberté à l’épreuve de la vulnérabilité            Au cours des trois dernières décennies, l’impératif de sécurité s’est progressivement substitué au droit à la sûreté mentionné par la Déclaration de 1789. Cette évolution n’est pas seulement due à l’emprise du paradigme dit sécuritaire. Elle a aussi partie liée avec une intolérance accrue aux atteintes morales ou physiques portées aux personnes. Sans rien concéder aux critiques faciles de la victimisation, il s’agit de s’interroger sur les conséquences involontaires que peut avoir notre sensibilité à la vulnérabilité en matière de recul de certains droits.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Forum philo « Le Monde » Le Mans. Justine Lacroix : « La façon dont une société choisit de punir est en lien direct avec la conception qu’elle se fait de la liberté politique »                   Johanna Lenne-Cornuez, philosophe            L’interruption volontaire de grossesse : une liberté fondamentale            Une liberté est fondamentale lorsqu’elle est la condition d’autres libertés et revêt un caractère essentiel et primordial qui justifie sa protection par les instances juridiques les plus hautes. Le droit pour les femmes d’interrompre une grossesse est une liberté fondamentale au moins pour deux raisons. Elle est condition de possibilité pour les femmes de mener une existence personnelle et autonome ; elle est condition de l’égalité des libertés entre les hommes et les femmes. La décision d’avorter doit être considérée comme un choix responsable que nul ne peut s’arroger le pouvoir d’incriminer.            Marylin Maeso, philosophe            Etre libre comme leurre            « Enfin libres !  » : ce cri du cœur qui retentit au crépuscule de la guerre gagnée, de la tyrannie abattue ou même du confinement levé, est celui du conquérant grisé à la vue du royaume enfin acquis. Il dit la victoire de la liberté sur les chaînes. Mais n’est-il pas un leurre ? Si l’on pense qu’il n’y a, contre les multiples emprisonnements que nous expérimentons, de victoire que provisoire, crier liberté comme on crie victoire ne serait-il pas un moyen de se préparer de nouvelles chaînes ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Forum philo « Le Monde » Le Mans. Marylin Maeso : « Penser la liberté comme une toile tendue aux quatre coins du monde »                   Pierre Manent, philosophe            Liberté illibérale ?            La liberté est venue au centre de la conscience de soi de l’homme démocratique à la faveur d’une ambiguïté entre deux sens tendanciellement opposés de la notion : la liberté comme indépendance de l’individu, la liberté comme libre participation à la formation de la chose commune. La période classique de la démocratie reposait sur la tension et l’équilibre entre les deux versants de la liberté. Aujourd’hui, la liberté de l’individu, ayant délégitimé la liberté du commun, semble condamnée à chercher protection sous des règles illibérales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pascal et la proposition chrétienne », de Pierre Manent : la volonté libre de croire, selon Pascal                   Jean-Claude Monod, philosophe            Quelle « liberté concrète » ?            Toute une tradition critique s’est attachée à dénoncer les limites et les illusions d’une liberté « abstraite », « formelle », ou purement individuelle. Cette critique s’amorce philosophiquement chez Hegel, tandis que le courant socialiste, en particulier dans sa variante marxiste, a mis en avant une liberté « réelle » ou « sociale », qui aille au-delà de la garantie de droits individuels et se traduise en un changement des conditions économiques d’existence. Cette revendication légitime s’est pourtant régulièrement retournée contre la liberté au lieu de l’approfondir. Comment « concrétiser » la liberté sans la perdre ?            Nicolas Offenstadt, historien            L’exploration urbaine (Urbex), ou comment réinventer des territoires de liberté            Depuis le tournant sécuritaire des années 1990 et plus encore avec les bouleversements provoqués par les attentats islamistes, et plus récemment par le Covid-19, la ville est un espace sans cesse plus contrôlé. Pour en faire d’autres expériences, l’exploration urbaine (Urbex) – la visite approfondie de lieux fermés, délaissés ou abandonnés – ouvre de multiples possibles. Mais sa routinisation et sa marchandisation ne risquent-elles pas d’amputer ces libertés retrouvées ?            Sabrina Robert-Cuendet, juriste            La lutte contre les changements climatiques ou la fin des libertés ?            La lutte contre les changements climatiques implique de renoncer à une certaine part de ses libertés. Mais il ne s’agit pas nécessairement d’un recul des droits fondamentaux, si l’on envisage ces restrictions comme des mécanismes de protection des libertés collectives. Le droit semble peu à peu opérer un tel changement dans la conception du mythe sacré des libertés. Cette communication en explore les étapes et s’interroge sur les éventuels risques d’un bouleversement profond des fondements libéraux de notre droit.            Francis Wolff, philosophe            Actes et événements            Supposons un être humain qui ne serait dépendant d’aucun autre. Qui ne subirait aucune discrimination et n’obéirait qu’à des lois légitimes. Qui aurait les moyens matériels de jouir de toutes les libertés formelles. Dont les actions ne seraient entravées par aucune maladie ou passion. Cet être pourrait ainsi faire tout ce qu’il veut. Serait-il enfin libre ? Divers philosophes en ont douté. Il se croit libre, disent-ils, parce qu’il ignore les causes qui le déterminent à agir ! Nous montrerons qu’ils ont tort : la liberté de la volonté n’est pas une illusion mais une réalité. Une action libre n’est pas celle qui n’est pas déterminée, mais celle qu’on a de bonnes raisons de faire.              Informations et réservations : Forumlemondelemans.univ-lemans.fr et 02.43.47.38.60                   Le Monde des livres           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/20/au-programme-du-34e-forum-philo-le-monde-le-mans-les-25-26-et-27-novembre_6150740_3260.html"},"headline":"Au programme du 34e Forum philo \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb Le\u00a0Mans, les 25, 26 et 27\u00a0novembre","dateCreated":"2022-11-20T10:00:17+01:00","datePublished":"2022-11-20T10:00:17+01:00","dateModified":"2022-11-25T08:57:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Forum philo \"Le Monde\" Le Mans"],"keywords":["Forum philo \"Le Monde\" Le Mans","Essais","Livres","Culture"],"description":"Trois jours d\u2019\u00e9changes avec des intellectuels et des \u00e9crivains sur le th\u00e8me\u00a0: \u00ab\u00a0Enfin\u00a0libres\u00a0?\u00a0\u00bb. Horaires, intervenants et infos pratiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde des livres"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/45/75/938/469/1342/671/60/0/1585ebd_1668783671005-capture-da-ei-cran-2022-11-18-ai-16-00-44.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Forum philo \"Le Monde\" Le Mans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/forum-philo-le-monde-le-mans/"}}
       

        
  
