<FILE-date="2022/11/26/19">

<article-nb="2022/11/26/19-1">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Une zone résidentielle a été touchée à Dnipro où les sauveteurs continuent leurs recherches dans les décombres. L’Ukraine commémore aujourd’hui l’Holodomor, la famine provoquée volontairement par le régime stalinien dans les années 1930.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : les attaques aériennes russes se poursuivent ; au moins treize blessés à Dnipro Une zone résidentielle a été touchée à Dnipro où les sauveteurs continuent leurs recherches dans les décombres. L’Ukraine commémore aujourd’hui l’Holodomor, la famine provoquée volontairement par le régime stalinien dans les années 1930.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants à connaître samedi 26 novembre au matin         L’Union européenne (UE) va « intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage pour la population » en Ukraine, a déclaré, vendredi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un appel téléphonique avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Des transformateurs et des générateurs de pays membres de l’UE seront livrés « dans les meilleurs délais ». La Finlande a annoncé des dons d’équipements de la part d’entreprises du secteur de l’énergie.        Plus de 6 millions de foyers en Ukraine étaient affectés par des coupures d’électricité vendredi, deux jours après de nombreux bombardements russes, a annoncé M. Zelensky.        Quinze civils ont été tués et trente-cinq blessés vendredi dans un bombardement russe sur Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a annoncé une responsable de la ville, d’où les troupes de Moscou se sont retirées récemment.        Des évacuations volontaires proposées aux habitants de Kherson ont eu lieu vendredi, a déclaré le gouvernement ukrainien. Le premier train, qui transportait cent personnes, avait pour destination la ville occidentale de Khmelnytsky, selon le ministère des territoires temporairement occupés de l’Ukraine.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU, a confirmé vendredi soir que les quatre centrales nucléaires du pays – Rivne, Pivdennoukraïnsk, Khmelnytsky et Zaporijia – ont été reconnectées au réseau électrique national alors qu’elles avaient complètement perdu l’alimentation hors site en début de semaine.        La France et l’Allemagne « soutiendront l’Ukraine jusqu’au bout de ce conflit », a affirmé la première ministre française, Elisabeth Borne, vendredi à Berlin aux côtés du chancelier allemand, Olaf Scholz.        L’Ukraine a décidé de boycotter les travaux de l’assemblée de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe car celle-ci n’a pas modifié ses règles pour exclure la représentation russe, d’après un message publié sur Facebook par la députée ukrainienne Yevheniya Kravchuk.        La Russie va « atteindre ses objectifs » en Ukraine, a assuré vendredi Vladimir Poutine, lors d’une rencontre organisée par le Kremlin avec des mères de soldats et d’hommes mobilisés. Le président russe a dit « partager la douleur » de celles qui ont perdu leurs fils, en leur demandant de ne pas croire les « mensonges » au sujet de l’opération militaire.                  Tout le live                18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev engrange les promesses de soutien financier        Alors que l’Ukraine commémore l’Holodomor, la famine provoquée volontairement par le régime stalinien dans les années 1930, le premier ministre belge, Alexander De Croo, s’est rendu à Kiev, sa première visite depuis le début de l’invasion russe.          Selon l’agence Belga, il apporte un soutien financier supplémentaire de 37,4 millions d’euros pour l’Ukraine, notamment pour aider la population à faire face à l’hiver dans un contexte de coupures de courant.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a annoncé dans une vidéo une aide supplémentaire de 15 millions d’euros pour soutenir les exportations de céréales ukrainiennes, perturbées par la guerre.          Le président français, Emmanuel Macron, a également promis 6 millions d’euros supplémentaires pour ces exportations, vitales pour l’approvisionnement de nombreux pays d’Afrique et d’Asie. « Nous avons choisi d’agir en solidarité avec les pays les plus vulnérables. La Russie, quant à elle, continue d’instrumentaliser la faim comme moyen de pression et l’alimentation comme arme de guerre », a-t-il dénoncé dans un message.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le programme « Grain d’Ukraine » doit permettre d’envoyer soixante navires vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire        Un programme « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres a été lancé à l’occasion du 90e anniversaire de l’Holomodor, la famine provoquée par le dirigeant soviétique Joseph Staline qui a tué des millions d’Ukrainiens. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé samedi sur Telegram :           Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente. Ce sont des pays comme l’Ethiopie, le Soudan, le Soudan du Sud, la Somalie, le Congo, le Kenya, le Yémen et d’autres. Nous avons déjà des résultats significatifs dans le cadre de la coopération avec le programme alimentaire des Nations unies, mais nous pouvons faire plus.                     16:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine commémore la journée du souvenir de l’Holodomor        La journée du souvenir de l’Holodomor, la famine des années 1930 en Ukraine, intervient cette année alors que le pays est confronté, par des températures hivernales, à de vastes pannes d’électricité dues aux bombardements russes sur ses infrastructures énergétiques.                Dans le parc de la Gloire éternelle, à Kiev,  le 26 novembre 2022. CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »           L’Ukraine a accusé samedi la Russie de recourir aux mêmes tactiques « génocidaires » que celles de Joseph Staline. En novembre 1932, l’ancien dictateur soviétique a ordonné la saisie de toutes les céréales et de tout le bétail dans les fermes nouvellement collectivisées d’Ukraine, y compris les semences destinées à la récolte suivante. Dans les mois suivants, des millions d’Ukrainiens sont morts de faim.                Devant un monument commémoratif du 90e anniversaire de l'Holodomor, place Mykhailivska, à Kiev, le 26 novembre. CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »           « Jadis ils ont essayé de nous détruire par la faim, maintenant par l’obscurité et le froid. On ne peut pas nous briser», a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.  « Les Russes paieront pour toutes les victimes de l’Holodomor et répondront des crimes d’aujourd’hui », a écrit également Andriy Yermak, chef de l’administration présidentielle ukrainienne, sur la messagerie Telegram.                Une messe commémorative a eu lieu dans la cathédrale Sainte-Sophie, à Kiev, le 26 novembre. CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »           Le ministère des affaires étrangères ukrainien a également déclaré que Moscou ressuscitait les tactiques des années 1930. « Au 90e anniversaire de l’Holodomor de 1932-1933 en Ukraine, la guerre d’agression génocidaire de la Russie poursuit le même objectif que lors du génocide de 1932-1933 : l’élimination de la nation ukrainienne et de son Etat », a-t-il dit. « Le récit politique et idéologique de l’ère stalinienne, en particulier la présentation d’un soi-disant “Occident hostile” et le déni de l’existence de l’Ukraine en tant qu’Etat indépendant, est activement reproduit aujourd’hui », a-t-il ajouté dans un communiqué.                Une statue commémorative de l'Holodomor à Kiev, le 26 novembre.                      15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Dnipro, les sauveteurs continuent leurs recherches après l’attaque russe        Selon le chef adjoint du cabinet de la présidence, Kirill Timoshenko, le nombre de blessés après l’attaque russe à Dnipro serait plus élevé. « Treize personnes » ont été blessées, dont « quatre sont à l’hôpital », a-t-il détaillé sur Telegram, précisant que « parmi eux se trouve un garçon de 17 ans ». Les sauveteurs continuent leurs recherches dans les décombres, a-t-il ajouté.                                   14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouvel échange de prisonniers de guerre entre l’Ukraine et la Russie        Douze prisonniers de guerre ont été libérés lors d’un échange de prisonniers avec la Russie, a annoncé, samedi sur Telegram, Andriy Yermak, chef de cabinet de la présidence ukrainienne. « Parmi eux, quatre combattants de la marine, deux gardes nationaux, deux gardes-frontières et un représentant de la défense territoriale, ainsi que trois civils », a ajouté M. Yermak.               Le ministère de la défense russe a annoncé, de son côté, que neuf prisonniers de guerre russes avaient été libérés. « A la suite du processus de négociation, neuf militaires russes qui étaient en danger de mort en captivité ont été renvoyés du territoire contrôlé par le régime de Kiev », a précisé le ministère samedi sur Telegram.                    13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les îles Féroé prolongent leur accord de pêche avec la Russie        Les îles Féroé, territoire autonome danois de l’Atlantique nord qui n’appartient pas à l’Union européenne (UE), ont prolongé leur accord de pêche avec la Russie pour un an, malgré la guerre en Ukraine, a annoncé samedi Arni Skaale, le ministre de la pêche des îles Féroé.          « Les îles Féroé ont tout à fait raison de prolonger l’accord de pêche existant avec la Russie, dans le cadre duquel nous échangeons des quotas de pêche avec les Russes. (…) Pour nous, cet accord concerne bien plus que la pêche », a dit au quotidien danois Jyllands-Posten Arni Skaale, rappelant condamner « toute forme de guerre – mais aussi la guerre en Ukraine ».          Depuis 1977, cet accord, renouvelable annuellement, porte sur des quotas de prises sur plusieurs espèces – notamment cabillaud, églefin, merlan et hareng – en mer de Barents pour les marins féringiens et dans les eaux au large des îles Féroé pour les Russes. Selon le ministère de la pêche, le produit de l’accord constitue 5 % du PIB des Féroé.          M. Skaale a ainsi souligné :           Aujourd’hui, nous n’avons des accords de libre-échange qu’avec six pays – et pas avec l’UE. Si nous nous coupons d’un des marchés avec lesquels nous avons des accords, cela pourrait être problématique pour toute la prochaine génération. C’est pourquoi cela sonne si creux lorsque les politiciens européens disent que nous devrions simplement cesser de coopérer avec les Russes.                     13:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six personnes blessées lors d’une attaque russe à Dnipro        Au moins six personnes ont été blessées lors d’une attaque russe contre la capitale régionale Dnipro, selon Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, qui a déclaré, samedi sur Telegram, que la Russie avait bombardé une zone résidentielle, détruisant « partiellement sept maisons d’habitation » et provoquant un incendie. « Une femme a été blessée (…) et emmenée à l’hôpital », a-t-il ajouté un peu plus tard. Le maire de Dnipro, Borys Filatov, a précisé sur Telegram que « les communications et les infrastructures n’[avaient] pas été endommagées ».                    12:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a tiré onze missiles et mené sept attaques aériennes dans les régions de Kharkiv, Donetsk et Zaporijia        La Russie a tiré onze missiles et mené sept attaques aériennes ainsi que plusieurs séries de bombardements au cours de la journée de vendredi, principalement dans les régions de Kharkiv, Donetsk et Zaporijia, a déclaré l’état-major ukrainien, samedi sur Telegram. Les opérations offensives des troupes du Kremlin se poursuivent dans les environs de Bakhmout et d’Avdiïvka.          L’Ukraine a déclaré que ses forces avaient détruit un dépôt de munitions russe à Melitopol, dans l’oblast de Zaporijia, et deux entrepôts à Vassylivka. Les forces russes continuent d’établir des défenses au sud du Dniepr, dans l’oblast de Kherson, et autour des lignes de communication terrestres critiques reliant Kherson à la Crimée, selon le dernier bulletin du centre d’analyse américain Institute for the Study of War (ISW).                    11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’électricité a été rétablie à Kherson        L’électricité a été rétablie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, à la suite de la libération de la ville après des mois d’occupation russe, a déclaré Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la présidence, samedi sur Telegram. « D’abord nous fournissons de l’électricité aux infrastructures essentielles de la ville et immédiatement après aux particuliers », a-t-il précisé.                    11:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs dirigeants européens à Kiev pour les commémorations de l’Holodomor        Selon des médias polonais et lituaniens, les premiers ministres de ces deux pays soutiens de Kiev, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, sont de passage dans la capitale pour des entretiens qui devraient notamment porter sur une possible nouvelle vague d’immigration d’Ukrainiens en Europe cet hiver. Le service ukrainien des gardes-frontières a confirmé que M. Morawiecki avait « visité Kiev et honoré la mémoire des victimes de l’Holodomor ».               Le premier ministre belge, Alexander De Croo, est lui aussi à Kiev, sa première visite depuis le début de l’invasion russe. Selon l’agence Belga, il apporte un soutien financier supplémentaire de 37,4 millions d’euros pour l’Ukraine. « Arrivé à Kiev. Après les violents bombardements de ces derniers jours, nous sommes aux côtés du peuple ukrainien. Plus que jamais auparavant », a-t-il déclaré sur Twitter.                                        11:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine recueille des promesses de soutien au 90e anniversaire de l’Holodomor        L’Ukraine a reçu des promesses de soutien face à Moscou, samedi, alors qu’elle commémore l’Holodomor, la famine provoquée volontairement par le régime stalinien dans les années 1930, qui a acquis une résonance nouvelle depuis l’invasion russe. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assuré que son peuple tiendrait bon face aux attaques russes, qui provoquent régulièrement des coupures massives d’électricité et d’eau alors que les températures hivernales s’installent. Dans une vidéo publiée sur Telegram, il a déclaré :           Les Ukrainiens ont vécu des choses vraiment terribles. Malgré tout, ils ont conservé la capacité de ne pas obéir et leur amour de la liberté. Autrefois, [les Russes] voulaient nous détruire par la faim, aujourd’hui par l’obscurité et le froid. Nous ne pouvons pas être brisés.                          09:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie utiliserait d’anciens missiles de croisière nucléaires… sans ogive nucléaire        Dans son point quotidien sur la guerre, publié samedi sur Twitter, le ministère de la défense britannique rapporte que la Russie a probablement recours, contre l’Ukraine, à d’anciens missiles de croisière nucléaires. Des projectiles débarrassés de leurs ogives nucléaires.          Des images open source montreraient ainsi l’épave d’un missile de croisière à lancement aérien tiré sur l’Ukraine, sans doute conçu dans les années 1980 comme un système de livraison nucléaire, selon les services de renseignements britanniques. « Cette improvisation met en évidence le niveau d’épuisement du stock russe de missiles à longue portée », analysent-ils, doutant de la « fiabilité » sur les cibles visées de ce type de dispositifs improvisés.                    09:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans un quartier de la rive gauche de Kiev plongé dans le noir en raison de coupures d’électricité à répétition.                Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                     06:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne va faire des « dons importants » pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage en Ukraine        L’Union européenne (UE) va « intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage pour la population » en Ukraine, a déclaré, vendredi sur Twitter, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un appel téléphonique avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Dans un communiqué, elle a déclaré que l’UE préparait « actuellement la livraison à l’Ukraine dans les meilleurs délais de dons importants par les Etats membres ». Mme von der Leyen a précisé que l’UE fournirait :           deux cents transformateurs de taille moyenne et un grand autotransformateur de Lituanie ; un autotransformateur de taille moyenne de Lettonie ; quarante générateurs lourds de la réserve de l’UE située en Roumanie. Chacun de ces générateurs peut fournir une alimentation ininterrompue à un hôpital de petite à moyenne taille.           M. Zelensky a, lui aussi, déclaré sur Twitter qu’il avait discuté avec la présidente de la Commission européenne de la coopération pour assurer la stabilité énergétique de son pays.          Par ailleurs, le ministre de l’économie finlandais, Mika Lintila, a déclaré que son pays pourrait envoyer le premier lot d’équipements énergétiques en Ukraine la semaine prochaine grâce à des dons d’entreprises du secteur de l’énergie.          « Hier, j’ai demandé aux entreprises de faire don d’équipements et, aujourd’hui, les entreprises ont répondu positivement à la demande », a écrit M. Lintila sur Twitter.                    06:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre        Les équipages de deux obusiers SAU-122 – qui, de loin, ressemblent à des chars – échangent des blagues dans le froid glacial d’une position située en lisière d’une minuscule forêt. Les visages sont fatigués. Pour se donner du courage, ils se préparent du café en le chauffant au chalumeau.          Des déflagrations résonnent dans le ciel gris. Les soldats qui ne se tiennent pas sur les tanks ont les pieds pris dans une boue épaisse. La ville de Bakhmout, que les forces russes tentent de conquérir à force de barrages d’artillerie continus depuis plus de quatre mois, est à une dizaine de kilomètres.          Aux abords de cette ville du Donbass, que les forces russes tentent de conquérir depuis plus de quatre mois, le centre de commandement de la 58e brigade ukrainienne coordonne ses opérations grâce au renseignement aérien.             Lire aussi :     Ukraine : à Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre                        06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants à connaître samedi 26 novembre au matin         L’Union européenne (UE) va « intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage pour la population » en Ukraine, a déclaré, vendredi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un appel téléphonique avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Des transformateurs et des générateurs de pays membres de l’UE seront livrés « dans les meilleurs délais ». La Finlande a annoncé des dons d’équipements de la part d’entreprises du secteur de l’énergie.        Plus de 6 millions de foyers en Ukraine étaient affectés par des coupures d’électricité vendredi, deux jours après de nombreux bombardements russes, a annoncé M. Zelensky.        Quinze civils ont été tués et trente-cinq blessés vendredi dans un bombardement russe sur Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a annoncé une responsable de la ville, d’où les troupes de Moscou se sont retirées récemment.        Des évacuations volontaires proposées aux habitants de Kherson ont eu lieu vendredi, a déclaré le gouvernement ukrainien. Le premier train, qui transportait cent personnes, avait pour destination la ville occidentale de Khmelnytsky, selon le ministère des territoires temporairement occupés de l’Ukraine.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU, a confirmé vendredi soir que les quatre centrales nucléaires du pays – Rivne, Pivdennoukraïnsk, Khmelnytsky et Zaporijia – ont été reconnectées au réseau électrique national alors qu’elles avaient complètement perdu l’alimentation hors site en début de semaine.        La France et l’Allemagne « soutiendront l’Ukraine jusqu’au bout de ce conflit », a affirmé la première ministre française, Elisabeth Borne, vendredi à Berlin aux côtés du chancelier allemand, Olaf Scholz.        L’Ukraine a décidé de boycotter les travaux de l’assemblée de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe car celle-ci n’a pas modifié ses règles pour exclure la représentation russe, d’après un message publié sur Facebook par la députée ukrainienne Yevheniya Kravchuk.        La Russie va « atteindre ses objectifs » en Ukraine, a assuré vendredi Vladimir Poutine, lors d’une rencontre organisée par le Kremlin avec des mères de soldats et d’hommes mobilisés. Le président russe a dit « partager la douleur » de celles qui ont perdu leurs fils, en leur demandant de ne pas croire les « mensonges » au sujet de l’opération militaire.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce direct qui va vous tenir informés sur la guerre en Ukraine et les faits qui s’y rattachent.          Notre live sur les événements d’hier est à retrouver avec ce lien.                                     Les points importants à connaître samedi 26 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Sur le site d’une zone résidentielle frappée par un missile russe, à Dnipro, le 26 novembre 2022.    STRINGER / REUTERS          Plusieurs dirigeants européens se sont déplacés à Kiev samedi pour les commémorations de l’Holodomor. Etaient notamment présents Alexander De Croo, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, les premiers ministres belge, polonais et lituanien.Au moins treize personnes ont été blessées lors d’une attaque russe à Dnipro, selon les autorités ukrainiennes. Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, a déclaré, samedi sur Telegram, que la Russie avait bombardé une zone résidentielle, détruisant « partiellement sept maisons d’habitation » et provoquant un incendie.L’électricité a été rétablie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, à la suite de la libération de la ville après des mois d’occupation russe, a déclaré Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la présidence, samedi sur Telegram.Dans son point quotidien sur la guerre, publié samedi sur Twitter, le ministère de la défense britannique rapporte que la Russie a probablement recours, contre l’Ukraine, à d’anciens missiles de croisière nucléaires. Des projectiles débarrassés de leurs ogives nucléaires.L’Union européenne va « intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au rétablissement de l’électricité et du chauffage pour la population » en Ukraine, a déclaré, vendredi sur Twitter, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un appel téléphonique avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Décryptage. La rencontre très encadrée de Vladimir Poutine avec des mères de soldats mobilisés         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Protection antiaérienne : le gouvernement polonais refuse l’aide militaire de l’Allemagne         Reportage. Neuf mois plus tard, les missiles russes ne visent plus que les civils         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître samedi 26 novembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-26T16:12:52+00:00","coverageEndTime":"2022-11-27T04:12:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les attaques a\u00e9riennes russes se poursuivent\u00a0; au moins treize bless\u00e9s \u00e0 Dn...","description":"Une zone r\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 Dnipro o\u00f9 les sauveteurs continuent leurs recherches dans les d\u00e9combres. L\u2019Ukraine comm\u00e9more aujourd\u2019hui l\u2019Holodomor, la famine provoqu\u00e9e volontairement par le r\u00e9gime stalinien dans les ann\u00e9es 1930.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les attaques aériennes russes se poursuivent ; au moins treize blessés à Dnipro","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une zone r\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 Dnipro o\u00f9 les sauveteurs continuent leurs recherches dans les d\u00e9combres. L\u2019Ukraine comm\u00e9more aujourd\u2019hui l\u2019Holodomor, la famine provoqu\u00e9e volontairement par le r\u00e9gime stalinien dans les ann\u00e9es 1930.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/4512/3008/1342/894/3/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-26T16:12:52+00:00"
,"endDate":"2022-11-27T04:12:52+00:00"
  Alors que l\u2019Ukraine comm\u00e9more l\u2019Holodomor, la famine provoqu\u00e9e volontairement par le r\u00e9gime stalinien dans les ann\u00e9es 1930, le premier ministre belge, Alexander De Croo, s\u2019est rendu \u00e0 Kiev, sa premi\u00e8re visite depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Selon l\u2019agence Belga, il apporte un soutien financier suppl\u00e9mentaire de 37,4\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine, notamment pour aider la population \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019hiver dans un contexte de coupures de courant.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o une aide suppl\u00e9mentaire de 15\u00a0millions d\u2019euros pour soutenir les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, perturb\u00e9es par la guerre.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a \u00e9galement promis 6\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires pour ces exportations, vitales pour l\u2019approvisionnement de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie. \u00ab\u00a0Nous avons choisi d\u2019agir en solidarit\u00e9 avec les pays les plus vuln\u00e9rables. La Russie, quant \u00e0 elle, continue d\u2019instrumentaliser la faim comme moyen de pression et l\u2019alimentation comme arme de guerre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 dans un message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev engrange les promesses de soutien financier","dateModified":"2022-11-26T17:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T15:57:01+00:00","articleBody":"     Un programme \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour subventionner les exportations de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays pauvres a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du 90e\u00a0anniversaire de l\u2019Holomodor, la famine provoqu\u00e9e par le dirigeant sovi\u00e9tique Joseph Staline qui a tu\u00e9 des millions d\u2019Ukrainiens. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi sur Telegram\u00a0:           Nous pr\u00e9voyons d\u2019envoyer au moins soixante\u00a0navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire et qui ont besoin d\u2019une aide urgente. Ce sont des pays comme l\u2019Ethiopie, le Soudan, le Soudan du Sud, la Somalie, le Congo, le Kenya, le Y\u00e9men et d\u2019autres. Nous avons d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats significatifs dans le cadre de la coop\u00e9ration avec le programme alimentaire des Nations unies, mais nous pouvons faire plus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb doit permettre d\u2019envoyer soixante\u00a0navires\u00a0vers les pays les plu...","dateModified":"2022-11-26T16:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T15:43:28+00:00","articleBody":"     La journ\u00e9e du souvenir de l\u2019Holodomor, la famine des ann\u00e9es 1930 en Ukraine, intervient cette ann\u00e9e alors que le pays est confront\u00e9, par des temp\u00e9ratures hivernales, \u00e0 de vastes pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dues aux bombardements russes sur ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.                Dans le parc de la Gloire \u00e9ternelle, \u00e0 Kiev,  le 26\u00a0novembre\u00a02022. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           L\u2019Ukraine a accus\u00e9 samedi la Russie de recourir aux m\u00eames tactiques \u00ab\u00a0g\u00e9nocidaires\u00a0\u00bb que celles de Joseph Staline. En novembre\u00a01932, l\u2019ancien dictateur sovi\u00e9tique a ordonn\u00e9 la saisie de toutes les c\u00e9r\u00e9ales et de tout le b\u00e9tail dans les fermes nouvellement collectivis\u00e9es d\u2019Ukraine, y compris les semences destin\u00e9es \u00e0 la r\u00e9colte suivante. Dans les mois suivants, des millions d\u2019Ukrainiens sont morts de faim.                Devant un monument comm\u00e9moratif du 90e\u00a0anniversaire de l'Holodomor, place Mykhailivska, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Jadis ils ont essay\u00e9 de nous d\u00e9truire par la faim, maintenant par l\u2019obscurit\u00e9 et le froid. On ne peut pas nous briser\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.  \u00ab\u00a0Les Russes paieront pour toutes les victimes de l\u2019Holodomor et r\u00e9pondront des crimes d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit \u00e9galement Andriy Yermak, chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, sur la messagerie Telegram.                Une messe comm\u00e9morative a eu lieu dans la cath\u00e9drale Sainte-Sophie, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Moscou ressuscitait les tactiques des ann\u00e9es 1930. \u00ab\u00a0Au 90e\u00a0anniversaire de l\u2019Holodomor de 1932-1933 en Ukraine, la guerre d\u2019agression g\u00e9nocidaire de la Russie poursuit le m\u00eame objectif que lors du g\u00e9nocide de 1932-1933\u00a0: l\u2019\u00e9limination de la nation ukrainienne et de son Etat\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Le r\u00e9cit politique et id\u00e9ologique de l\u2019\u00e8re stalinienne, en particulier la pr\u00e9sentation d\u2019un soi-disant \u201cOccident hostile\u201d et le d\u00e9ni de l\u2019existence de l\u2019Ukraine en tant qu\u2019Etat ind\u00e9pendant, est activement reproduit aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9.                Une statue comm\u00e9morative de l'Holodomor \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0311c87_1669474651046-csharrock-kiev-holodomor-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine comm\u00e9more la journ\u00e9e du souvenir de l\u2019Holodomor","dateModified":"2022-11-26T16:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T14:12:29+00:00","articleBody":"     Selon le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, le nombre de bless\u00e9s apr\u00e8s l\u2019attaque russe \u00e0 Dnipro serait plus \u00e9lev\u00e9. \u00ab\u00a0Treize\u00a0personnes\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont \u00ab\u00a0quatre sont \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9 sur Telegram, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0parmi eux se trouve un gar\u00e7on de 17\u00a0ans\u00a0\u00bb. Les sauveteurs continuent leurs recherches dans les d\u00e9combres, a-t-il ajout\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Dnipro, les sauveteurs continuent leurs recherches apr\u00e8s l\u2019attaque russe","dateModified":"2022-11-26T14:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T13:08:36+00:00","articleBody":"     Douze\u00a0prisonniers de guerre ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec\u00a0la Russie, a annonc\u00e9, samedi sur Telegram, Andriy Yermak, chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Parmi eux, quatre\u00a0combattants de la marine, deux\u00a0gardes nationaux, deux gardes-fronti\u00e8res et un repr\u00e9sentant de la d\u00e9fense territoriale, ainsi que trois civils\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Yermak.               Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, que neuf\u00a0prisonniers de guerre russes avaient \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s. \u00ab\u00a0A la suite du processus de n\u00e9gociation, neuf militaires russes qui \u00e9taient en danger de mort en captivit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s du territoire contr\u00f4l\u00e9 par le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re samedi sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouvel \u00e9change de prisonniers de guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie","dateModified":"2022-11-26T13:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#751096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T12:41:56+00:00","articleBody":"     Les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9, territoire autonome danois de l\u2019Atlantique nord qui n\u2019appartient pas \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ont prolong\u00e9 leur accord de p\u00eache avec la Russie pour un an, malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 samedi Arni Skaale, le ministre de la p\u00eache des \u00eeles F\u00e9ro\u00e9.          \u00ab\u00a0Les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 ont tout \u00e0 fait raison de prolonger l\u2019accord de p\u00eache existant avec la Russie, dans le cadre duquel nous \u00e9changeons des quotas de p\u00eache avec les Russes. (\u2026) Pour nous, cet accord concerne bien plus que la p\u00eache\u00a0\u00bb, a dit au quotidien danois Jyllands-Posten Arni Skaale, rappelant condamner \u00ab\u00a0toute forme de guerre \u2013 mais aussi la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          Depuis 1977, cet accord, renouvelable annuellement, porte sur des quotas de prises sur plusieurs esp\u00e8ces \u2013 notamment cabillaud, \u00e9glefin, merlan et hareng \u2013 en mer de Barents pour les marins f\u00e9ringiens et dans les eaux au large des \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 pour les Russes. Selon le minist\u00e8re de la p\u00eache, le produit de l\u2019accord constitue 5\u00a0% du PIB des F\u00e9ro\u00e9.          M.\u00a0Skaale a ainsi soulign\u00e9\u00a0:           Aujourd\u2019hui, nous n\u2019avons des accords de libre-\u00e9change qu\u2019avec six pays \u2013 et pas avec l\u2019UE.\u00a0Si nous nous coupons d\u2019un des march\u00e9s avec lesquels nous avons des accords, cela pourrait \u00eatre probl\u00e9matique pour toute la prochaine g\u00e9n\u00e9ration. C\u2019est pourquoi cela sonne si creux lorsque les politiciens europ\u00e9ens disent que nous devrions simplement cesser de coop\u00e9rer avec les Russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 prolongent leur accord de p\u00eache avec la Russie","dateModified":"2022-11-26T13:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T12:32:20+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une attaque russe contre la capitale r\u00e9gionale Dnipro, selon Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, qui a d\u00e9clar\u00e9, samedi sur Telegram, que la Russie avait bombard\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle, d\u00e9truisant \u00ab\u00a0partiellement sept\u00a0maisons d\u2019habitation\u00a0\u00bb et provoquant un incendie. \u00ab\u00a0Une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e (\u2026) et emmen\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 un peu plus tard. Le maire de Dnipro, Borys Filatov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0les communications et les infrastructures n\u2019[avaient] pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six personnes bless\u00e9es lors d\u2019une attaque russe \u00e0 Dnipro","dateModified":"2022-11-26T13:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T11:06:02+00:00","articleBody":"     La Russie a tir\u00e9 onze\u00a0missiles et men\u00e9 sept attaques a\u00e9riennes ainsi que plusieurs s\u00e9ries de bombardements au cours de la journ\u00e9e de vendredi, principalement dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Donetsk et Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, samedi sur Telegram. Les op\u00e9rations offensives des troupes du Kremlin se poursuivent dans les environs de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka.          L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 que ses forces avaient d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t de munitions russe \u00e0 Melitopol, dans l\u2019oblast de Zaporijia, et deux entrep\u00f4ts \u00e0 Vassylivka. Les forces russes continuent d\u2019\u00e9tablir des d\u00e9fenses au sud du Dniepr, dans l\u2019oblast de Kherson, et autour des lignes de communication terrestres critiques reliant Kherson \u00e0 la Crim\u00e9e, selon le dernier bulletin\u00a0du centre d\u2019analyse am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 onze\u00a0missiles et men\u00e9 sept attaques a\u00e9riennes dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Donetsk e...","dateModified":"2022-11-26T11:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T10:42:16+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 la suite de la lib\u00e9ration de la ville apr\u00e8s des mois d\u2019occupation russe, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, samedi sur Telegram. \u00ab\u00a0D\u2019abord nous fournissons de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux infrastructures essentielles de la ville et imm\u00e9diatement apr\u00e8s aux particuliers\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-26T10:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T10:27:31+00:00","articleBody":"     Selon des m\u00e9dias polonais et lituaniens, les premiers ministres de ces deux pays soutiens de Kiev, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, sont de passage dans la capitale pour des entretiens qui devraient notamment porter sur une possible nouvelle vague d\u2019immigration d\u2019Ukrainiens en Europe cet hiver. Le service ukrainien des gardes-fronti\u00e8res a confirm\u00e9 que M. Morawiecki avait \u00ab\u00a0visit\u00e9 Kiev et honor\u00e9 la m\u00e9moire des victimes de l\u2019Holodomor\u00a0\u00bb.               Le premier ministre belge, Alexander De Croo, est lui aussi \u00e0 Kiev, sa premi\u00e8re visite depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Selon l\u2019agence Belga, il apporte un soutien financier suppl\u00e9mentaire de 37,4\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Arriv\u00e9 \u00e0 Kiev. Apr\u00e8s les violents bombardements de ces derniers jours, nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s du peuple ukrainien. Plus que jamais auparavant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 Kiev pour les comm\u00e9morations de l\u2019Holodomor","dateModified":"2022-11-26T10:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T10:21:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a re\u00e7u des promesses de soutien face \u00e0 Moscou, samedi, alors qu\u2019elle comm\u00e9more l\u2019Holodomor, la famine provoqu\u00e9e volontairement par le r\u00e9gime stalinien dans les ann\u00e9es\u00a01930, qui a acquis une r\u00e9sonance nouvelle depuis l\u2019invasion russe. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 que son peuple tiendrait bon face aux attaques russes, qui provoquent r\u00e9guli\u00e8rement des coupures massives d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau alors que les temp\u00e9ratures hivernales s\u2019installent. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les Ukrainiens ont v\u00e9cu des choses vraiment terribles. Malgr\u00e9 tout, ils ont conserv\u00e9 la capacit\u00e9 de ne pas ob\u00e9ir et leur amour de la libert\u00e9. Autrefois, [les Russes] voulaient nous d\u00e9truire par la faim, aujourd\u2019hui par l\u2019obscurit\u00e9 et le froid. Nous ne pouvons pas \u00eatre bris\u00e9s.            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine recueille des promesses de soutien au 90e\u00a0anniversaire de l\u2019Holodomor","dateModified":"2022-11-26T10:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T08:23:51+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien sur la guerre, publi\u00e9 samedi sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte que la Russie a probablement recours, contre l\u2019Ukraine, \u00e0 d\u2019anciens missiles de croisi\u00e8re nucl\u00e9aires. Des projectiles d\u00e9barrass\u00e9s de leurs ogives nucl\u00e9aires.          Des images open source montreraient ainsi l\u2019\u00e9pave d\u2019un missile de croisi\u00e8re \u00e0 lancement a\u00e9rien tir\u00e9 sur l\u2019Ukraine, sans doute con\u00e7u dans les ann\u00e9es\u00a01980 comme un syst\u00e8me de livraison nucl\u00e9aire, selon les services de renseignements britanniques. \u00ab\u00a0Cette improvisation met en \u00e9vidence le niveau d\u2019\u00e9puisement du stock russe de missiles \u00e0 longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, analysent-ils, doutant de la \u00ab\u00a0fiabilit\u00e9\u00a0\u00bb sur les cibles vis\u00e9es de ce type de dispositifs improvis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utiliserait d\u2019anciens missiles de croisi\u00e8re nucl\u00e9aires\u2026 sans ogive nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-26T08:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T08:20:28+00:00","articleBody":"     Dans un quartier de la rive gauche de Kiev plong\u00e9 dans le noir en raison de coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.                Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Kiev, le 25 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/ff2f151_1669450339204-raf-003.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les attaques a\u00e9riennes russes se poursuivent\u00a0; au moins treize bless\u00e9s \u00e0 Dn...","dateModified":"2022-11-26T08:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T05:35:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va \u00ab\u00a0intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du chauffage pour la population\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi sur Twitter, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Dans un communiqu\u00e9, elle a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019UE pr\u00e9parait \u00ab\u00a0actuellement la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine dans les meilleurs d\u00e9lais de dons importants par les Etats membres\u00a0\u00bb. Mme\u00a0von der Leyen a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0que l\u2019UE fournirait\u00a0:           deux cents transformateurs de taille moyenne et un grand autotransformateur de Lituanie\u00a0; un autotransformateur de taille moyenne de Lettonie\u00a0; quarante g\u00e9n\u00e9rateurs lourds de la r\u00e9serve de l\u2019UE situ\u00e9e en Roumanie. Chacun de ces g\u00e9n\u00e9rateurs peut fournir une alimentation ininterrompue \u00e0 un h\u00f4pital de petite \u00e0 moyenne taille.           M.\u00a0Zelensky a, lui aussi, d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter qu\u2019il avait discut\u00e9 avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne de la coop\u00e9ration pour assurer la stabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de son pays.          Par ailleurs, le ministre de l\u2019\u00e9conomie finlandais, Mika Lintila, a d\u00e9clar\u00e9 que son pays pourrait envoyer le premier lot d\u2019\u00e9quipements \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine la semaine prochaine gr\u00e2ce \u00e0 des dons d\u2019entreprises du secteur de l\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0Hier, j\u2019ai demand\u00e9 aux entreprises de faire don d\u2019\u00e9quipements et, aujourd\u2019hui, les entreprises ont r\u00e9pondu positivement \u00e0 la demande\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Lintila sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va faire des \u00ab\u00a0dons importants\u00a0\u00bb pour aider au r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9lectrici...","dateModified":"2022-11-26T10:29:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T05:20:01+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipages de deux obusiers SAU-122 \u2013 qui, de loin, ressemblent \u00e0 des chars \u2013 \u00e9changent des blagues dans le froid glacial d\u2019une position situ\u00e9e en lisi\u00e8re d\u2019une minuscule for\u00eat. Les visages sont fatigu\u00e9s. Pour se donner du courage, ils se pr\u00e9parent du caf\u00e9 en le chauffant au\u00a0chalumeau.          Des d\u00e9flagrations r\u00e9sonnent dans le ciel gris. Les soldats qui ne se tiennent pas sur les tanks ont les pieds pris dans une boue \u00e9paisse.\u00a0La ville de Bakhmout, que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir \u00e0 force de barrages d\u2019artillerie\u00a0continus depuis plus de quatre mois, est \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres.          Aux abords de cette ville du Donbass, que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis plus de quatre mois, le centre de commandement de la 58e\u00a0brigade ukrainienne coordonne ses op\u00e9rations gr\u00e2ce au renseignement a\u00e9rien.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre","dateModified":"2022-11-26T06:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T05:05:00+00:00","articleBody":"      L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va \u00ab\u00a0intensifier ses efforts, y compris avec des partenaires, pour aider au r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du chauffage pour la population\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Des transformateurs et des g\u00e9n\u00e9rateurs de pays membres de l\u2019UE seront livr\u00e9s \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. La Finlande a annonc\u00e9 des dons d\u2019\u00e9quipements de la part d\u2019entreprises du secteur de l\u2019\u00e9nergie.          Plus de 6\u00a0millions de foyers en Ukraine \u00e9taient affect\u00e9s par des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vendredi, deux jours apr\u00e8s de nombreux bombardements russes, a annonc\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Quinze civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trente-cinq bless\u00e9s vendredi dans un bombardement russe sur Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 une responsable de la ville, d\u2019o\u00f9 les troupes de Moscou se sont retir\u00e9es r\u00e9cemment.          Des \u00e9vacuations volontaires propos\u00e9es aux habitants de Kherson ont eu lieu vendredi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement ukrainien. Le premier train, qui transportait cent personnes, avait pour destination la ville occidentale de Khmelnytsky, selon le minist\u00e8re des territoires temporairement occup\u00e9s de l\u2019Ukraine.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), l\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU, a confirm\u00e9 vendredi soir que les quatre centrales nucl\u00e9aires du pays \u2013 Rivne, Pivdennoukra\u00efnsk, Khmelnytsky et Zaporijia \u2013 ont \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9es au r\u00e9seau \u00e9lectrique national alors qu\u2019elles avaient compl\u00e8tement perdu l\u2019alimentation hors site en d\u00e9but de semaine.          La France et l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0soutiendront l\u2019Ukraine jusqu\u2019au bout de ce conflit\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise, Elisabeth Borne, vendredi \u00e0 Berlin aux c\u00f4t\u00e9s du chancelier allemand, Olaf Scholz.          L\u2019Ukraine a d\u00e9cid\u00e9 de boycotter les travaux de l\u2019assembl\u00e9e de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe car celle-ci n\u2019a pas modifi\u00e9 ses r\u00e8gles pour exclure la repr\u00e9sentation russe, d\u2019apr\u00e8s un message publi\u00e9 sur Facebook par la d\u00e9put\u00e9e ukrainienne Yevheniya Kravchuk.          La Russie va \u00ab\u00a0atteindre ses objectifs\u00a0\u00bb en Ukraine, a assur\u00e9 vendredi Vladimir Poutine, lors d\u2019une rencontre organis\u00e9e par le Kremlin avec des m\u00e8res de soldats et d\u2019hommes mobilis\u00e9s. Le pr\u00e9sident russe a dit \u00ab\u00a0partager la douleur\u00a0\u00bb de celles qui ont perdu leurs fils, en leur demandant de ne pas croire les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019op\u00e9ration militaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre samedi 26\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-26T06:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html#750207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-attaques-aeriennes-russes-se-poursuivent-au-moins-treize-blesses-a-dnipro_6151713_3210.html","datePublished":"2022-11-26T05:00:46+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous tenir inform\u00e9s sur la guerre en Ukraine et les faits qui s\u2019y rattachent.          Notre live sur les \u00e9v\u00e9nements d\u2019hier est \u00e0 retrouver avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/373/0/4512/2256/1342/671/60/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-26T06:27:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/4512/3008/1342/894/3/0/b3ccc6c_1669479038369-2022-11-26t143959z-8519779-rc2qtx95n5qi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/26/19-2">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Nommé à la tête de l’administration présidentielle en 2008, il est très vite devenu l’un des personnages les plus influents du pays, avant de devenir ministre des affaires étrangères en 2012.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Biélorussie           Vladimir Makeï, un proche allié du président biélorusse, Alexandre Loukachenko, est mort      Nommé à la tête de l’administration présidentielle en 2008, il est très vite devenu l’un des personnages les plus influents du pays, avant de devenir ministre des affaires étrangères en 2012.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 16h52, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre des affaires étrangères biélorusse, Vladimir Makeï, au siège de l’ONU, le 24 septembre 2022.  JASON DECROW / AP                 Le ministre des affaires étrangères biélorusse, Vladimir Makeï, un proche allié du président Alexandre Loukachenko, est mort « de façon subite » à l’âge de 64 ans, samedi 26 novembre, a rapporté son porte-parole, Anatoli Glaz, cité par l’agence de presse officielle Belta.            Né en 1958, M. Makeï a travaillé au ministère des affaires étrangères avant de devenir conseiller du président Loukachenko, en 2000. Nommé à la tête de l’administration présidentielle en 2008, il est très vite devenu l’un des personnages les plus influents du pays, avant de devenir ministre des affaires étrangères en 2012.                             Lire aussi :  Biélorussie : Loukachenko limoge son ministre des affaires étrangères                   C’est précisément à cause de cette influence qu’il a été placé par l’Union européenne (UE) sur la liste des responsables biélorusses interdits d’entrée dans l’UE, après la répression violente, à Minsk, d’une manifestation de l’opposition qui protestait contre la réélection controversée d’Alexandre Loukachenko à la présidence du pays en décembre 2010.            Critiques répétées de la part de l’Occident            Au cours de son mandat de ministre, la Biélorussie a fait l’objet de critiques répétées de la part de l’Occident pour sa répression de plus en plus sévère de l’opposition, pour des élections douteuses et pour avoir permis aux troupes russes de s’y baser pendant la guerre en Ukraine.                 En septembre, Vladimir Makeï a défendu la position de la Biélorussie devant le Conseil de sécurité des Nations unies. « La Biélorussie est qualifiée de “complice de l’agresseur”, voire de partie au conflit. Nous l’avons dit et continuons de le dire : la Biélorussie n’a jamais préconisé la guerre. Mais nous ne sommes pas des traîtres non plus ! Nous avons des engagements alliés, et nous suivons strictement et suivrons l’esprit et la lettre des traités internationaux auxquels nous sommes parties », a-t-il déclaré.            « Nous sommes choqués par les informations faisant état du décès du chef du ministère des affaires étrangères de la République de Biélorussie, Vladimir Makeï », a déclaré la porte-parole du ministère des affaires étrangères russe, Maria Zakharova, sur Telegram. « Les condoléances officielles seront bientôt publiées. »            Après avoir assisté cette semaine à Erevan, en Arménie, à une réunion de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC), alliance militaire regroupant plusieurs anciennes républiques soviétiques, Vladimir Makeï devait rencontrer son homologue russe, Sergueï Lavrov, lundi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’opposition biélorusse toujours en attente de gestes « concrets » de la part de l’Union européenne                             Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/26/vladimir-makei-un-proche-allie-du-president-bielorusse-alexandre-loukachenko-est-mort_6151780_3382.html"},"headline":"Vladimir Make\u00ef, un proche alli\u00e9 du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, est mort","dateCreated":"2022-11-26T16:52:54+01:00","datePublished":"2022-11-26T16:52:54+01:00","dateModified":"2022-11-26T17:13:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Disparitions","International","Bi\u00e9lorussie","Europe"],"description":"Nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle en\u00a02008, il est tr\u00e8s vite devenu l\u2019un des personnages les plus influents du pays, avant de devenir ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res en\u00a02012.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/336/0/4033/2016/1342/671/60/0/373e2d2_095d3810cdac499cab3a9b17909c335f-0-327557a96bd8462eb5aba578f504014d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/26/19-3">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Disparitions, torrents de boue, constructions ensevelies, carcasses de véhicules emportées… Les images de la catastrophe, samedi, donne une idée de l’ampleur du désastre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Italie           L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur      Disparitions, torrents de boue, constructions ensevelies, carcasses de véhicules emportées… Les images de la catastrophe, samedi, donne une idée de l’ampleur du désastre.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Casamicciola Terme, sur l’île d’Ischia (sud de l’Italie), samedi 26 novembre 2022, les pompiers participent aux opérations de sauvetage, tandis que des renforts sont envoyés depuis la ville voisine de Naples, malgré les difficultés pour atteindre l’île en bateau à moteur ou en hélicoptère en raison de la situation météorologique.  SALVATORE LAPORTA / AP               Une dizaine de personnes disparues, des torrents de boue dévalant des rues défoncées, des constructions ensevelies à demi par les alluvions, des carcasses froissées de véhicules emportés jusque dans la mer sous un ciel plombé : les images et les annonces qui arrivaient samedi 26 novembre d’Ischia ont donné une première idée de l’ampleur de la catastrophe. A l’aube, cette petite île italienne située au large de Naples a été frappée par de violentes pluies qui ont provoqué un glissement de terrain dévastateur.           Le désastre d’Ischia est intervenu deux mois après des inondations meurtrières dans la région des Marches          Alors que le maire de Naples annonçait la découverte du corps d’une femme – non encore identifiée –, le ministre de l’intérieur italien ne confirmait aucun décès, samedi après-midi, et déclarait que la protection civile était encore à la recherche de douze personnes sur l’île. Le désastre d’Ischia est intervenu deux mois après des inondations meurtrières dans la région des Marches, et alors que l’Italie se trouve confrontée, depuis l’été, à une multiplication d’événements climatiques extrêmes.                           Lire aussi :  Italie : de violents orages sur la région des Marches, dans le centre du pays, tuent au moins dix personnes                 C’est dans la localité de Casamicciola Terme, une station thermale du nord de l’île, la plus vaste de la baie de Naples, que le glissement de terrain s’est déclenché. Les rapports en provenance d’Ischia révèlent qu’une centaine de personnes au moins se trouvaient encore isolées à la mi-journée, les autorités locales ayant par ailleurs invité les habitants à ne pas sortir de chez eux. Dix édifices se sont aussi effondrés selon l’ANSA, la principale agence de presse italienne.                         Des sauveteurs inspectent des véhicules endommagés après que de fortes pluies ont provoqué des glissements de terrain, à Casamicciola Terme (île d’Ischia), le samedi 26 novembre 2022.  SALVATORE LAPORTA / AP               Intensification des risques liée au changement climatique          Alors que de l’aide doit être acheminée depuis le continent, le mauvais temps qui perdure rend difficile l’arrivée de bateaux ou d’hélicoptères en provenance de Naples. Les environs de la localité de Casamicciola Terme sont par ailleurs en cours d’évacuation, selon Claudio Polomba, le préfet de la grande ville du sud de l’Italie. Ce dernier a également démenti les déclarations du vice-premier ministre, Matteo Salvini, qui avait annoncé, dans la matinée, la mort de huit personnes.           Au cours de l’été, des sécheresses inédites avaient eu de lourdes conséquences sur le delta du Pô          Les graves inondations subies en septembre dans la région des Marches, sur le littoral adriatique du pays, liées à des pluies inhabituelles, avaient provoqué la mort de dix personnes ainsi que des dégâts matériels considérables. De manière générale, l’Italie fait face, depuis plusieurs mois, à une intensification des risques hydrologiques liée au changement climatique. Au cours de l’été des sécheresses inédites avaient eu de lourdes conséquences sur le delta du Pô. Puis les pluies automnales ont provoqué une série d’inondations et de glissements de terrain.        Il vous reste 23.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/l-ile-italienne-d-ischia-frappee-par-un-glissement-de-terrain-devastateur_6151779_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00eele italienne d\u2019Ischia frapp\u00e9e par un glissement de terrain d\u00e9vastateur","dateCreated":"2022-11-26T16:32:17+01:00","datePublished":"2022-11-26T16:32:17+01:00","dateModified":"2022-11-26T17:05:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Italie","Europe"],"description":"Disparitions, torrents de boue, constructions ensevelies, carcasses de v\u00e9hicules emport\u00e9es\u2026 Les images de la catastrophe, samedi, donne une id\u00e9e de l\u2019ampleur du d\u00e9sastre.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/356/0/5472/2736/1342/671/60/0/eec3277_1f80d1b15e4e41b5824034fedee7ba22-1-218de88cdc0b49978f95b9cc571544de.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-4">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Plébiscité dans son pays, ce film de super-héros aux scènes d’action démesurées a largement dépassé les cercles de fans de cinéma indien, passionnant de nombreux internautes et spectateurs en Occident.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Pixels        Cinéma           Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde      Plébiscité dans son pays, ce film de super-héros aux scènes d’action démesurées a largement dépassé les cercles de fans de cinéma indien, passionnant de nombreux internautes et spectateurs en Occident.          Par Pauline Croquet et Carole Dieterich(Correspondance, New Delhi)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image promotionnelle du film indien « RRR », de S. S. Rajamouli.  FRIDAY ENTERTAINMENT               « Contre combien de personnes est-il en train de se battre ? ! » « Mais qu’est-ce qui est en train de se passer ? ! » « Ce film m’a retourné »… Sur YouTube, il suffit de visionner la multitude de « reaction videos » – un format dans lequel les gens se filment en train de regarder un programme – qui sont consacrées au film RRR pour constater à quel point ce blockbuster indien hors normes a surpris les internautes du monde entier, et ce bien au-delà des cercles d’initiés. En Asie et aux Emirats arabes unis, le nombre de requêtes Google concernant le film surpasse même celui de grosses productions sorties en 2022, comme Doctor Strange in the Multiverse of Madness ou Thor : Love and Thunder, d’après l’outil Google Trends.          Si dans certains pays, comme en France, les distributions dans les cinémas furent plutôt chiches, voire confidentielles, l’enthousiasme fut tout de même notable dans certaines salles obscures. D’aucuns l’auront découvert sur Netflix, qui a servi de catalyseur au bouche-à-oreille et alimenté le succès international du film : RRR (pour « Rise, roar, revolt », qui signifie « se soulever, rugir, se révolter ») a même fait irruption à Hollywood, si bien que le Los Angeles Times le considérait, mi-novembre, comme un concurrent sérieux dans la course aux Oscars.          Démesure assumée          Bravant plus de trois heures de spectacle et des scènes d’action démesurées allant d’un homme seul affrontant une foule de plusieurs centaines de révoltés à un duel avec un tigre, les spectateurs découvrent la destinée fantasmée de deux héros révolutionnaires des années 1920, dans une Inde sous contrôle britannique : Alluri Sitarama Raju (interprété par Ram Charan Teja) et Komaram Bheem (N. T. Rama Rao Jr.).                        Bien qu’il ne fasse pas dans la demi-mesure, le film de S. S. Rajamouli s’attire finalement peu de commentaires moqueurs ou condescendants de la part du public occidental, pour qui parfois – et à tort – le cinéma indien se résume à des récits kitsch et des comédies musicales. « Ce film était très attendu en Europe après le succès du diptyque Baahubali, réalisé juste avant par S. S. Rajamouli et sorti dès 2015. RRR vient finalement confirmer, de façon inédite, cet engouement », estime Logan Boubady, cinéaste et expert du cinéma indien.                            Lire aussi   En Inde, le nationalisme se joue sur grand écran                 « L’industrie du cinéma d’action s’est beaucoup codifiée ces dernières années aux Etats-Unis, avec, dans les sorties à gros budget, énormément de productions Marvel, analyse de son côté Asmae Benmansour-Ammour, rédactrice en chef du site Bolly&Co et du podcast « Namaste, le cinéma ! », consacrés au 7e art indien. Les gens ont peut-être pu se lasser et sont plus ouverts à la nouveauté. RRR a débarqué quelques mois après la réouverture des cinémas avec une mise en scène novatrice, qui veut repousser les frontières du divertissement. » Des réalisateurs de franchises Marvel eux-mêmes, à l’instar de James Gunn et Scott Derrickson, ont d’ailleurs salué publiquement le film.        Il vous reste 59.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/26/comment-rrr-film-indien-genereux-et-debride-a-conquis-le-monde_6151775_4408996.html"},"headline":"Comment \u00ab\u00a0RRR\u00a0\u00bb, film indien \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9reux et d\u00e9brid\u00e9\u00a0\u00bb, a conquis le monde","dateCreated":"2022-11-26T16:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-26T16:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-26T16:00:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","International","Cultures Web","Inde","Asie-Pacifique","Culture","Pixels"],"description":"Pl\u00e9biscit\u00e9 dans son pays, ce film de super-h\u00e9ros aux sc\u00e8nes d\u2019action d\u00e9mesur\u00e9es a largement d\u00e9pass\u00e9 les cercles de fans de cin\u00e9ma indien, passionnant de nombreux internautes et spectateurs en Occident.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
,{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"Correspondance, New Delhi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/100/0/1600/800/1342/671/60/0/e76cd90_1669113069092-rrr1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-5">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le Digital Services Act (DSA), adopté le 19 octobre pour lutter contre la diffusion des contenus manipulateurs, est la réponse de l’UE à la haine en ligne et permet de trouver un équilibre entre préservation de la liberté d’expression et régulation efficace, analysent, dans une tribune au « Monde », les juristes Francis Donnat et Winston Maxwell
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Tribune        Francis Donnat  associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris          Winston Maxwell  directeur d’études en droit et numérique à Télécom Paris-Institut polytechnique de Paris        Le Digital Services Act (DSA), adopté le 19 octobre pour lutter contre la diffusion des contenus manipulateurs, est la réponse de l’UE à la haine en ligne et permet de trouver un équilibre entre préservation de la liberté d’expression et régulation efficace, analysent, dans une tribune au « Monde », les juristes Francis Donnat et Winston Maxwell   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A Elon Musk qui se targuait, sur la plate-forme de microblogging qu’il venait de racheter, d’avoir « libéré » l’oiseau bleu, le commissaire Thierry Breton a rétorqué que l’oiseau volera, en Europe, selon les règles européennes, faisant ainsi allusion à celles fraîchement édictées du Digital Services Act (DSA). L’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) vient quant à elle de rappeler à l’entreprise américaine ses obligations légales en matière de contrôle des contenus en ligne, lui demandant la confirmation qu’elle reste en mesure d’assurer la lutte contre la désinformation et les contenus haineux.          Faut-il voir dans ces échanges une révolution dans la manière de réguler la liberté d’expression sur les grandes plates-formes en Europe ? L’objectif du DSA, adopté le 19 octobre 2022 en un temps record par les institutions européennes, est de rendre plus efficace la lutte contre la diffusion des contenus haineux ou manipulateurs.          Le principal apport de ce règlement européen est, en substance, d’imposer aux grandes plates-formes (à savoir celles qui ont plus de 45 millions d’utilisateurs mensuels dans l’Union européenne) d’effectuer une analyse annuelle des « risques systémiques » découlant de la conception ou du fonctionnement de leurs services, qu’il s’agisse des risques liés à la diffusion de contenus illicites ou de menaces sur l’exercice des droits fondamentaux, puis de proposer des solutions algorithmiques et humaines pour atténuer ces risques.          Le DSA à la recherche d’un équilibre          Le DSA impose ainsi aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil vigilant de la Commission européenne. Cette apparente autorégulation, qui peut surprendre de prime abord – d’aucuns diront que c’est demander au loup de concevoir des mesures pour protéger la bergerie –, est en réalité une forme de corégulation qui a déjà fait ses preuves dans de nombreux secteurs à la fois techniques et complexes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les régulateurs tentent de mettre la pression sur Twitter et Elon Musk                 C’est ainsi assez naturellement que cette démarche d’« analyse de risque » se généralise dans la régulation du numérique, que ce soit au sein du règlement général sur la protection des données (RGPD) pour les traitements dits « à haut risque » de données personnelles, comme les profilages en ligne, ou au sein du futur règlement européen sur l’intelligence artificielle pour les applications IA, également qualifiées comme étant à haut risque, à l’instar des systèmes automatisés d’octroi de crédit.                           Lire aussi l’éditorial :  Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                 L’opérateur n’est évidemment pas livré à lui-même dans cette démarche, le DSA, comme d’autres règlements sur le numérique, tentant de trouver un équilibre entre responsabilisation et autorégulation des plates-formes, d’une part, et contrôles exigeants et pouvoirs de sanction du régulateur, d’autre part.        Il vous reste 56.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/26/le-dsa-impose-aux-plates-formes-d-identifier-les-maux-et-d-inventer-des-remedes-sous-l-il-de-la-commission-europeenne_6151756_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le DSA impose aux plates-formes d\u2019identifier les maux et d\u2019inventer des rem\u00e8des, sous l\u2019\u0153il de la Commission europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-26T13:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-26T13:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-26T13:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Vie en ligne","Twitter","Europe","\u00c9conomie","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Le Digital Services Act (DSA), adopt\u00e9 le 19\u00a0octobre pour lutter contre la diffusion des contenus manipulateurs, est la r\u00e9ponse de l\u2019UE \u00e0 la haine en ligne et permet de trouver un \u00e9quilibre entre pr\u00e9servation de la libert\u00e9 d\u2019expression et r\u00e9gulation efficace, analysent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les juristes Francis Donnat et Winston Maxwell","author":[{"@type":"Person","name":"Francis Donnat","description":"associ\u00e9 au cabinet d\u2019avocats Baker McKenzie Paris"}
,{"@type":"Person","name":"Winston Maxwell","description":"directeur d\u2019\u00e9tudes en droit et num\u00e9rique \u00e0 T\u00e9l\u00e9com Paris-Institut polytechnique de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/188/0/5700/2850/1342/671/60/0/e5243e9_1669372219918-erfdtrbyr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-6">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Contrairement à un bilan rapporté par plusieurs médias samedi matin, le ministère de l’intérieur italien a affirmé qu’« aucun décès » n’avait pour le moment été constaté dans la catastrophe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Italie           En Italie, des personnes portées disparues après un glissement de terrain sur l’île d’Ischia      Contrairement à un bilan rapporté par plusieurs médias samedi matin, le ministère de l’intérieur italien a affirmé qu’« aucun décès » n’avait pour le moment été constaté dans la catastrophe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h47, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Casamicciola Terme, sur l’île italienne d’Ischia, le 26 novembre 2022.  ANSA / EPA VIA MAXPPP                 Le ministère de l’intérieur italien a affirmé, samedi 26 novembre, que, contrairement à un bilan rapporté par plusieurs médias et repris par Le Monde, aucun décès n’avait été confirmé après le glissement de terrain sur l’île d’Ischia. « A cet instant précis, aucun décès n’est confirmé », a déclaré Matteo Piantedosi, faisant état de douze disparus et de personnes piégées sous la boue.            Le vice-premier ministre, Matteo Salvini, avait auparavant été cité par plusieurs médias, faisant état de huit morts dans ce glissement de terrain provoqué par de fortes précipitations.                 Plus tôt dans la matinée, les agences de presse italiennes ANSA et AGI faisait état de treize personnes portées disparues. « Aucun corps n’a été retrouvé pour le moment », a affirmé un responsable local de Naples, Claudio Palomba, cité par l’agence de presse AGI.            Trente familles piégées par la boue            Le glissement de terrain s’est produit dans la ville de Casamicciola Terme, dans le nord de l’île, et « a enseveli une maison » et précipité plusieurs voitures à la mer, avait rapporté le service des pompiers. Une voiture a été emportée dans la mer avec deux personnes à bord, mais elles ont pu être sauvées, ont précisé les pompiers.            Au moins trente familles sont piégées à leur domicile par la boue, sans eau ni électricité, a affirmé l’agence de presse ANSA, précisant que la route permettant d’accéder à leur quartier était coupée par la coulée de boue et des débris.                Les autorités locales ont appelé les habitants de l’île à rester chez eux, afin de ne pas gêner les opérations de secours.            Casamicciola Terme, une station thermale de huit mille habitants en hiver, avait subi en 2017 un tremblement de terre qui avait fait deux morts. Elle avait été en revanche complètement détruite par un tremblement de terre beaucoup plus puissant à la fin du XIXe siècle.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Israël, d’une terre à un Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/en-italie-huit-morts-apres-un-glissement-de-terrain-sur-l-ile-d-ischia-du-a-de-fortes-pluies_6151755_3210.html"},"headline":"En Italie, des personnes port\u00e9es disparues apr\u00e8s un glissement de terrain sur l\u2019\u00eele d\u2019Ischia","dateCreated":"2022-11-26T12:47:08+01:00","datePublished":"2022-11-26T12:47:08+01:00","dateModified":"2022-11-26T15:09:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Contrairement \u00e0 un bilan rapport\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias samedi matin, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur italien a affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun d\u00e9c\u00e8s\u00a0\u00bb n\u2019avait pour le moment \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 dans la catastrophe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/960/0/2305/1152/1342/671/60/0/97b4b1a_1669462521992-epalivesix546202.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/26/19-7">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La Commission fédérale des communications a interdit, vendredi, la vente de tout nouveau produit sur le sol américain à plusieurs firmes chinoises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Technologies           Huawei, ZTE : les Etats-Unis interdisent officiellement les équipements télécoms chinois      La Commission fédérale des communications a interdit, vendredi, la vente de tout nouveau produit sur le sol américain à plusieurs firmes chinoises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une demi-douzaine d’entreprises chinoises des télécoms bannies des Etats-Unis. Soupçonnés de faire peser une menace sur la sécurité nationale, les équipementiers et fournisseurs de services visés, vendredi 25 novembre, par un décret de la Commission fédérale des communications (FCC) se voient interdire la vente de tout nouveau produit sur le sol américain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines                   Aucune autorisation de mise sur le marché ne sera désormais délivrée aux firmes concernées, parmi lesquelles Huawei et ZTE, déjà soumises par le passé à des règles équivalentes, ainsi que Dahua et Hikvision, qui fournissent des équipements de vidéosurveillance, et Hytera, spécialisée dans les équipements radio. Les produits déjà autorisés par le régulateur américain des télécoms continueront cependant de l’être.                 « Ces nouvelles règles représentent une part importante des actions mises en place afin de protéger le peuple américain contre des menaces à la sécurité nationale impliquant des équipements télécoms », a déclaré la présidente de la FCC, Jessica Rosenworcel, citée dans un communiqué. Le régulateur réfléchit par ailleurs à réétudier les autorisations déjà accordées ainsi que les procédures de révision des interdictions annoncées.            Dans la lignée de celle de son prédécesseur, l’administration de Joe Biden a adopté une ligne ferme à l’endroit des équipementiers chinois de télécommunications, soupçonnés d’espionnage au profit de Pékin.            « Risque inacceptable » pour la sécurité            En mai 2020, l’administration de Donald Trump avait imposé aux sous-traitants de Huawei de demander une autorisation pour utiliser des composants américains, bloquant de fait la fourniture à l’équipementier de produits fabriqués par des sociétés établies aux Etats-Unis. La décision avait pénalisé l’activité du groupe, notamment dans le secteur des smartphones où Huawei a presque disparu du marché.                La FCC a ensuite classé, en mars 2021, Huawei, ZTE, Hytera, Hangzhou Hikvision Digital Technology et Dahua Technology sur une liste noire d’entreprises faisant peser « un risque inacceptable » pour la sécurité nationale des Etats-Unis. La même année, en juin, l’agence s’était dite favorable à un projet d’interdiction des autorisations accordées aux entreprises chinoises d’équipements de télécommunications.            « Bien qu’elle ait identifié des problèmes de sécurité avec les équipements de télécommunications de Huawei et ZTE dès 2019, cette agence a continué ces dernières années à octroyer son approbation à ces équipements, avait alors déclaré Mme Rosenworcel. En d’autres termes, nous avons laissé ouvertes des occasions pour leur utilisation aux Etats-Unis grâce à notre processus d’autorisation d’équipements. Nous proposons désormais de fermer cette porte. »            Cette volonté d’interdiction avait suscité des inquiétudes parmi les petits opérateurs télécoms qui sont les seuls à utiliser des équipements Huawei et ZTE dans leur réseau. En septembre 2020, la FCC avait estimé que remplacer ces équipements leur coûterait plus de 1,8 milliard de dollars.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  2020, l’année où Huawei a mis un genou à terre                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Israël, d’une terre à un Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/huawei-zte-les-etats-unis-interdisent-officiellement-les-equipements-telecoms-chinois_6151751_3210.html"},"headline":"Huawei, ZTE\u00a0: les Etats-Unis interdisent officiellement les \u00e9quipements t\u00e9l\u00e9coms chinois","dateCreated":"2022-11-26T12:05:49+01:00","datePublished":"2022-11-26T12:05:49+01:00","dateModified":"2022-11-26T12:40:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Technologies"],"keywords":["International","Technologies","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"La Commission f\u00e9d\u00e9rale des communications a interdit, vendredi, la vente de tout nouveau produit sur le sol am\u00e9ricain \u00e0 plusieurs firmes chinoises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/05/20/56/5/4795/2395/1342/671/60/0/0603cbe_5877711-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/26/19-8">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Après vingt ans de combat politique, ce libéral musulman devient premier ministre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Malaisie           Malaisie : la revanche d’Anwar Ibrahim, ancien opposant au long cours      Après vingt ans de combat politique, ce libéral musulman devient premier ministre.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le nouveau premier ministre malais, Anwar Ibrahim, lors d’une conférence de presse dans ses bureaux à Putrajaya, le 25 novembre 2022.  AP               Nommé premier ministre le 24 novembre, par le roi Abdullah, le monarque constitutionnel de la fédération malaisienne, Anwar Ibrahim tient sa revanche : il aura fallu vingt ans de combats politiques, dont une dizaine passés en prison, pour que ce Malais musulman, âgé de 75 ans, champion du mouvement reformasi qui prône depuis les années 2000 une Malaisie multiculturelle et plus inclusive, accède à Putrajaya, le siège du gouvernement, au sud de Kuala Lumpur.          Le sultan de Pahang – l’un des neuf sultans qui se succèdent tous les cinq ans à la tête de l’Etat – a confié à M. Anwar la mission de former un « gouvernement d’unité » en l’absence de majorité parmi les trois grandes coalitions en lice au sortir des élections du 19 novembre. Celle de M. Anwar, appelée la « coalition de l’espoir » (Pakatan Harapan), première en nombre de sièges, a bénéficié du ralliement de l’Organisation nationale de l’unité des Malais (UMNO), le parti dirigeant historique, ainsi que de partis de l’île de Bornéo. Le nouveau premier ministre a indiqué sa volonté de soumettre son futur gouvernement à un vote de confiance, le 19 décembre.          Anwar va devoir mener ce pays multiethnique de 33 millions d’habitants, ex- « bébé tigre » de l’économie mondiale aujourd’hui en crise de croissance (la Malaisie figure au 6e rang des dix économies du Sud-Est asiatique), au-delà de l’ère de la gabegie à grande échelle et des perpétuels retournements d’alliance (deux premiers ministres se sont succédé pendant le Covid). Les deux figures emblématiques des cinq années qui s’achèvent sont désormais hors-jeu : Najib Razak, l’ex-premier ministre accusé d’avoir détourné de l’argent du fonds souverain est en prison depuis août. Et Mahathir, 97 ans, l’ex-autocrate des années 1981 à 2003, revenu au pouvoir entre 2018 et 2020 après avoir rallié l’opposition, et donc le camp de M. Anwar, avant leur rupture, n’a remporté aucun siège.          Grand nettoyage          Les défis qui se posent à M. Anwar sont de taille : mener le grand nettoyage de l’ère UMNO réclamé par son électorat tout en composant avec ce partenaire obligé pour gouverner, et ses courants. Le chef actuel de l’UMNO, Ahmad ­Zahid Hamidi, favorable au ralliement à Anwar, est ­contesté au sein même de son parti. Il est aussi sous le coup de plusieurs procédures judiciaires pour abus de confiance, corruption et blanchiment d’argent.                           Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  En Malaisie, le retour aux affaires du parti UMNO                  Son mouvement veut rendre plus juste le système de discrimination positive qui avantage l’ethnie malaise          L’autre promesse au long cours de la « reformasi » est de rendre plus juste le système de discrimination positive qui avantage l’ethnie malaise, majoritaire, au détriment des communautés chinoise (23 % de la population) et indienne (7 %) et nourrit la corruption et l’incompétence. Or, toute une partie de l’électorat a manifesté sa réticence en accordant un nombre de sièges record (49, soit le meilleur score pour un seul parti) à une formation fondamentaliste, le Parti islamique panmalaisien (PAS), qui milite pour le renforcement de la Charia, le droit musulman. Le PAS appartient à la coalition menée par l’ex-premier ministre Muhyiddin (2020-2021), désormais dans l’opposition.        Il vous reste 49.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/malaisie-la-revanche-d-anwar-ibrahim-ancien-opposant-au-long-cours_6151743_3210.html"},"headline":"Malaisie\u00a0: la revanche d\u2019Anwar Ibrahim, ancien opposant au long cours","dateCreated":"2022-11-26T10:59:40+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:59:40+01:00","dateModified":"2022-11-26T10:59:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Malaisie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Malaisie"],"description":"Apr\u00e8s vingt ans de combat politique, ce lib\u00e9ral musulman devient premier ministre.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e665dfa_72584abd421e46b192355bf8206e9d83-0-0e1892a4387047e699193d6201f1980d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Malaisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/malaisie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-9">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ En leur ôtant la citoyenneté européenne, le Brexit a été vécu par de nombreux Britanniques comme une amputation. Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde », évoque dans sa chronique ceux qui demandent des passeports allemands ou irlandais.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Brexit         « Faut-il perdre la citoyenneté européenne pour en saisir le prix ? Les Britanniques qui regrettent le Brexit posent la question »   Chronique            Philippe Bernard        En leur ôtant la citoyenneté européenne, le Brexit a été vécu par de nombreux Britanniques comme une amputation. Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde », évoque dans sa chronique ceux qui demandent des passeports allemands ou irlandais.   Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « On ne devrait pas avoir à faire ce que nous sommes en train de faire. » Lorsque la fonctionnaire chargée des naturalisations à l’ambassade d’Allemagne à Londres a glissé cette phrase en conclusion d’un rendez-vous avec J., un historien anglais connu, ce dernier a senti les larmes lui monter aux yeux. « C’était tellement délicat et touchant, ma voix s’est brisée. J’ai pensé à l’émotion qu’aurait éprouvée ma mère. » A 58 ans, il venait de tourner une page marquante de sa vie en paraphant son décret de naturalisation. Britannique jusqu’au bout des ongles, il venait, sans perdre sa nationalité d’origine, de devenir allemand.          En 1938, juste après le terrible pogrom de la Nuit de cristal, sa mère et toute sa famille avaient quitté Francfort pour l’Angleterre et obtenu la nationalité britannique. Mariée à un Anglais, le père de J., elle a élevé après-guerre ses deux fils sans la moindre référence au judaïsme ni à l’Allemagne. Et voilà que ces derniers ont décidé, comme des milliers d’autres Britanniques juifs d’origine allemande, d’utiliser la disposition de la Loi fondamentale de la République fédérale qui permet aux Allemands ayant été déchu de leur nationalité par les nazis, et à leurs descendants, de la recouvrer.          Le « on ne devrait pas avoir à faire ce que nous sommes en train de faire » de la fonctionnaire allemande faisait référence évidemment à ce passé tragique. Mais il peut s’entendre aussi comme une allusion à la décision du Royaume-Uni de quitter l’Union européenne (UE), ce Brexit qui, en ôtant leur citoyenneté européenne aux Britanniques, a été vécu par beaucoup comme une amputation. « La révélation que mon pays pouvait m’infliger une profonde blessure », résume J. Un choc particulièrement ressenti par les Britanniques d’origine juive allemande, dont l’histoire avait repris un sens nouveau grâce à l’appartenance à l’UE.          Intime et politique          La courbe des acquisitions de la nationalité allemande par des citoyens britanniques reflète l’ampleur de ce phénomène à la fois très intime et à haute signification politique. Limitées à quelques centaines par an avant le Brexit, elles ont explosé en 2019, juste avant que la rupture avec l’UE ne devienne effective : 14 600 cette année-là. Depuis lors, entre 4 000 et 5 000 Britanniques obtiennent chaque année un passeport des autorités de Berlin. La question est devenue si sensible qu’elle a suscité, en 2021, un assouplissement de la loi allemande sur la nationalité.          Si, depuis 1949, la Constitution de la République fédérale ouvre droit à la naturalisation à tout Allemand déchu de sa nationalité par les nazis, elle excluait leurs descendants ayant perdu cette nationalité, par exemple si leur mère l’avait perdue en se mariant avec un étranger, comme la loi fédérale le prévoyait à une époque. D’autres personnes avaient vu leur demande rejetée parce que leurs ancêtres avaient fui l’Allemagne et pris une autre nationalité avant que leur citoyenneté ne soit officiellement révoquée en 1941.        Il vous reste 49.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/26/faut-il-perdre-la-citoyennete-europeenne-pour-en-saisir-le-prix-les-britanniques-qui-regrettent-le-brexit-posent-la-question_6151742_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Faut-il perdre la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne pour en saisir le prix\u00a0? Les Britanniques qui regrettent le Brexit posent la question\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-26T10:46:11+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:46:11+01:00","dateModified":"2022-11-26T10:46:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Brexit"],"keywords":["Royaume-Uni","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Chroniques","Brexit","Europe"],"description":"En leur \u00f4tant la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne, le Brexit a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu par de nombreux Britanniques comme une amputation. Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e9voque dans sa chronique ceux qui demandent des passeports allemands ou irlandais.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Bernard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/856/0/5133/2566/1342/671/60/0/b4b1b3f_edd357c2f7414efa8c5528abd1f9bb03-0-f2481acc173249e2849b472d9441831c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-10">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ On aurait pu s’attendre à ce qu’un dirigeant de culture européenne, l’Italo-Suisse Gianni Infantino, chef du gouvernement du football mondial depuis 2016, s’engage en faveur d’initiatives invitant le Qatar au progressisme. C’est tout le contraire qui s’est produit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                          Débats       Coupe du monde 2022         La FIFA au stade de l’aveuglement   Éditorial   Le Monde    On aurait pu s’attendre à ce qu’un dirigeant de culture européenne, l’Italo-Suisse Gianni Infantino, chef du gouvernement du football mondial depuis 2016, s’engage en faveur d’initiatives invitant le Qatar au progressisme. C’est tout le contraire qui s’est produit.   Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Toutes choses égales par ailleurs, le lancement du Mondial 2022 de football a été fêté, dimanche 20 novembre, à Al-Khor, à une cinquantaine de kilomètres au nord de Doha, à l’image de ce qui se faisait, il y a quelques décennies, lorsqu’un centre commercial ouvrait en lisière d’une ville. Les responsables politiques locaux (l’émir Al Thani et les dirigeants de la région), le patron de la zone d’activité (Gianni Infantino, le président de la Fédération internationale de football [FIFA], le « gouvernement » du football international) et les premiers clients (des spectateurs et des téléspectateurs du monde entier) étaient réunis, sous l’œil des médias, pour assister à l’ouverture des portes.            La comparaison s’arrête là, car, en termes d’échelle, cette Coupe du monde se situe sur une autre planète, celle des excès. Les responsables de la Fédération internationale de football en ont décidé ainsi en décembre 2010 : des stades pousseraient sur un territoire aussi grand que la Corrèze et la Creuse réunies, sur des terres arides mais irriguées de « gazodollars », où vivent 2,9 millions d’habitants, dont seulement 10 % d’autochtones. La liste des problèmes occultés par la FIFA pour confier l’organisation au plus offrant est longue. Au Qatar, les droits des femmes sont limités, l’homosexualité illégale, des ouvriers étrangers travaillent dans des conditions d’un autre âge sur les chantiers, et certains y perdent la vie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique                   Face à un si sombre tableau, on aurait pu s’attendre à ce qu’un dirigeant de culture européenne, l’Italo-Suisse Gianni Infantino, à la tête de la FIFA depuis 2016, s’engage en faveur d’initiatives invitant le pays hôte, et d’autres, au progressisme. A contrario, samedi 19 novembre, M. Infantino s’est livré face aux médias à un virulent plaidoyer pour le Qatar et contre l’Europe, continent où les voix les plus critiques se font entendre.            Cynisme et indécence            « Pour ce que nous, les Européens, avons fait au cours des trois mille dernières années, nous devrions nous excuser pour les trois mille prochaines années avant de donner des leçons de morale aux autres », a-t-il lancé, faisant preuve d’un relativisme et d’un anachronisme gênants. Lors de cette prise de parole, M. Infantino a fini par basculer vers le cynisme et l’indécence, affirmant notamment, sur le sol qatari, se sentir « gay » et « travailleur migrant ».                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le brassard de la discorde                   Comme souvent lors de tels rendez-vous, après les polémiques, le spectacle sportif aurait pu reprendre le dessus. Les amateurs de football ne sont pas responsables des errements de la FIFA. Ils trouvent là une distraction heureuse contrastant avec une époque tourmentée. Plusieurs équipes européennes ont toutefois voulu exprimer pendant la compétition leurs préoccupations en portant un brassard symbole de leur attachement à un monde plus inclusif que le pays où elles sont amenées à jouer. Rappelées à l’ordre par la FIFA, elles ont dû y renoncer.                 En réponse, les joueurs allemands ont exprimé leur sentiment d’avoir été censurés, mercredi 23 novembre, en posant une main sur leur bouche lors de la photo officielle précédant leur match contre les Japonais. Il serait temps que M. Infantino et ses soutiens à la FIFA rompent avec la déconnexion dont ils ont fait preuve ces derniers jours et entendent enfin le message qui leur est envoyé. Pour cela, il leur faudrait instaurer une gouvernance à même de prendre ses distances avec les puissances de l’argent et qui se consacre exclusivement à la promotion d’un football universel et populaire. Ces hommes-là sont-ils capables d’un tel aggiornamento ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Israël, d’une terre à un Etat  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/26/la-fifa-au-stade-de-l-aveuglement_6151741_3232.html"},"headline":"La FIFA au stade de l\u2019aveuglement","dateCreated":"2022-11-26T10:44:10+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:44:10+01:00","dateModified":"2022-11-26T10:44:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Qatar","Coupe du monde 2022","Editoriaux","Football","FIFA","Sport"],"description":"On aurait pu s\u2019attendre \u00e0 ce qu\u2019un dirigeant de culture europ\u00e9enne, l\u2019Italo-Suisse Gianni Infantino, chef du gouvernement du football mondial depuis 2016, s\u2019engage en faveur d\u2019initiatives invitant le Qatar au progressisme. C\u2019est tout le contraire qui s\u2019est produit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/5399/2699/1342/671/60/0/b7d36b2_1669452727802-360061.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/26/19-11">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Droits LGBT, interdiction de l’alcool, symboles palestiniens, répression en Iran… Rarement, dans l’histoire du Mondial de football, le premier dans le monde arabe, les expressions politiques n’avaient autant investi le terrain sportif.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                             
<article-nb="2022/11/26/19-12">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Acquittée en 2021 par la Cour pénale internationale, cette figure charismatique et controversée des années Gbagbo revient au pays en prônant l’apaisement et la réconciliation nationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire           Après plus de onze ans d’exil et de prison, Charles Blé Goudé de retour en Côte d’Ivoire      Acquittée en 2021 par la Cour pénale internationale, cette figure charismatique et controversée des années Gbagbo revient au pays en prônant l’apaisement et la réconciliation nationale.          Par Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h16, mis à jour à 13h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             L’ancien ministre ivoirien de la jeunesse Charles Blé Goudé avant le début de son procès à la Cour pénale internationale à La Haye, le 28 janvier 2016.  PETER DEJONG / AFP                 Ils annoncent un retour « sobre », « dans la discipline » et « sans triomphalisme » en Côte d’Ivoire. Charles Blé Goudé et son entourage ont usé de toutes les formes pour faire passer un message rassurant et apaisé. Après plus de onze ans d’exil et de prison, l’ancien pilier du régime de l’ancien président ivoirien Laurent Gbagbo (2000-2011), définitivement acquitté par la Cour pénale internationale (CPI) le 31 mars 2021, devait atterrir samedi 26 novembre en fin de matinée à l’aéroport Félix-Houphouët-Boigny d’Abidjan. Par un vol commercial et en empruntant « le hall ordinaire de l’aéroport », a précisé Gervais Boga Sako, président du comité d’accueil et de la Fondation ivoirienne pour les droits humains et la vie politique (Fidhop), l’organisation de la société civile, proche de Charles Blé Goudé, chargée d’organiser son retour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Côte d’Ivoire : Charles Blé Goudé, passager en attente d’un retour en politique                   Un retour dans la sobriété, donc, pour l’actuel président du Congrès panafricain pour la justice et l’égalité des peuples (Cojep), figure controversée de la guerre civile des années 2000 et de la crise post-électorale de 2010-2011 qui a tué plus de 3 000 personnes. Longtemps surnommé le « général de la rue » pour sa capacité à mobiliser et à électriser les partisans pro-Gbagbo, l’ancien leader étudiant, chef des jeunes patriotes puis ministre de la jeunesse, avait été accusé par la justice internationale, et plus tard celle de son pays, d’être l’un des responsables des violences commises par les forces pro-Gbagbo. Arrêté au Ghana en 2013 où il s’était exilé, il avait été transféré à la CPI, aux Pays-Bas, accusé alors de crimes contre l’humanité.                 Après son acquittement, Charles Blé Goudé a patienté plus d’un an avant d’obtenir un passeport ivoirien et le feu vert du gouvernement pour rentrer. Aujourd’hui âgé de 50 ans, il souhaite se montrer en homme mûri par ces années d’épreuve et dit vouloir s’inscrire dans le processus de réconciliation nationale voulu par le gouvernement ivoirien, comme l’a fait Laurent Gbagbo, définitivement acquitté en même temps que lui, et rentré en Côte d’Ivoire en juin 2021. Il y a un peu plus d’un an, Charles Blé Goudé s’était d’ailleurs excusé auprès des Ivoiriens pour les violences du passé, lors d’une interview à France 24.            Absence de Laurent Gbagbo            Si le pouvoir « ne fait pas de ce retour un événement », comme le souligne un proche du gouvernement, Charles Blé Goudé a toutefois pris soin de ne pas froisser ceux qui permettent son retour. Ces derniers mois, il a multiplié les remerciements à l’égard du président Ouattara et des hommes qu’il a farouchement combattus par le passé. « En écoutant son discours, on ne le voit pas rentrer comme un opposant », observe Arsène Brice Bado, chercheur en sciences politiques au Centre de recherche et d’action pour la paix d’Abidjan.            Après un accueil en petit comité à l’aéroport où seuls quelques proches ont été conviés, dont l’ancienne première dame Simone Gbagbo, les retrouvailles avec ses militants et ses sympathisants ont été organisées à la place CP1 de Yopougon, commune populaire d’Abidjan et fief des pro-Gbagbo. « Il souhaite que ce moment soit “une fête”, l’atmosphère s’y prête, juge Richard Dacoury, ancien numéro deux des Jeunes patriotes. Aujourd’hui, nous revenons dans une nouvelle configuration. La galaxie patriotique c’est le passé. Le Cojep a des instances, des cadres, nous ne sommes pas nostalgiques. Les futures batailles, nous les voulons civilisées. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Laurent Gbagbo de retour en Côte d’Ivoire, sa popularité intacte                   Une personne-phare de la gauche ivoirienne devrait toutefois manquer à l’appel de ce « retour inclusif, national et non politique » : Laurent Gbagbo, ancien mentor de Charles Blé Goudé, qui l’a nommé ministre de la jeunesse en 2010, lorsque l’ancien président revendiquait la victoire sur Alassane Ouattara, finalement déclaré vainqueur. Les deux hommes se seraient éloignés. L’ancien président n’aurait pas accepté le refus de son ancien poulain de rejoindre le Parti des peuples africains-Côte d’Ivoire (PPA-CI), son nouveau parti politique.                Dans les jours à venir, Charles Blé Goudé retournera dans l’ouest du pays d’où il est originaire. Il souhaite ensuite entamer une « caravane pour la paix » pour prôner la réconciliation nationale. Et prendre le pouls du pays avant les prochaines échéances électorales ? A travers les différentes interviews données ces derniers mois, il ne cache pas ses intentions de diriger un jour le pays. Mais pour l’heure, l’homme politique n’est pas encore totalement libre. A l’instar de Laurent Gbagbo, il a été condamné par contumace en 2019 à vingt ans de prison par la justice ivoirienne pour sa participation à la crise post-électorale de 2010-2011. Mais le clan de Blé Goudé assure qu’il ne sera pas arrêté à la descente de l’avion.                 Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Israël, d’une terre à un Etat  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/26/apres-plus-de-onze-ans-d-exil-et-de-prison-charles-ble-goude-de-retour-en-cote-d-ivoire_6151738_3212.html"},"headline":"Apr\u00e8s plus de onze ans d\u2019exil et de prison, Charles Bl\u00e9 Goud\u00e9 de retour en C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateCreated":"2022-11-26T10:16:44+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:16:44+01:00","dateModified":"2022-11-26T13:27:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International"],"description":"Acquitt\u00e9e en\u00a02021 par la Cour p\u00e9nale internationale, cette figure charismatique et controvers\u00e9e des ann\u00e9es Gbagbo revient au pays en pr\u00f4nant l\u2019apaisement et la r\u00e9conciliation nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/384/0/4612/2306/1342/671/60/0/c55719a_1669452107792-000-7g6lt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/26/19-13">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les deux parties visent dans un premier temps un accord en matière sociale, dans un pays plongé dans une crise profonde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Venezuela           Reprise officielle des négociations entre le gouvernement de Nicolas Maduro et l’opposition vénézuélienne      Les deux parties visent dans un premier temps un accord en matière sociale, dans un pays plongé dans une crise profonde.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de l’Assemblée nationale vénézuélienne Jorge Rodriguez, chef de la délégation du gouvernement, s’adresse aux médias à son arrivée à l’aéroport international Benito Juárez de Mexico, vendredi 25 novembre 2022.  FERNANDO LLANO / AP               Annoncée jeudi, la reprise des négociations entre le gouvernement de Nicolas Maduro et la Plate-forme unitaire, qui regroupe les principales formations de l’opposition vénézuélienne, devait avoir lieu officiellement samedi 26 novembre. Les deux délégations sont arrivées vendredi à Mexico, où se tient le dialogue, sous l’égide de la Norvège, pays facilitateur. L’équipe gouvernementale est représentée par Jorge Rodriguez, actuel président de l’Assemblée nationale, très proche de M. Maduro. Celle de l’opposition par l’avocat et ancien député Gerardo Blyde.          Un premier accord en matière sociale devrait être signé dès samedi entre les parties. Washington pourrait pour sa part annoncer que la compagnie pétrolière américaine Chevron est autorisée à étendre ses activités au Venezuela. C’est un premier pas. Le gouvernement américain entend conditionner la levée des sanctions pétrolières et financières qui pèsent sur le Venezuela depuis 2017 aux progrès du dialogue engagé par le pouvoir. La crise énergétique liée à la guerre en Ukraine créée un terrain favorable à cet égard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Venezuela, nous avons, tous, tout perdu en même temps. Nous avons perdu la promesse d’un avenir collectif »                 Le gouvernement de M. Maduro et l’opposition n’en sont pas à leur première rencontre pour tenter de trouver une issue à la crise qui a plongé le pays dans une récession sans précédent et poussé quelque sept millions de Vénézuéliens à émigrer. Entamée en septembre 2021, la dernière tentative pour trouver un terrain d’entente a tourné court un mois plus tard. Aujourd’hui, les parties reviennent à la table des négociations avec un texte constituant une base de discussion. Les pourparlers, officiellement suspendus depuis quinze mois, avaient en fait repris en secret depuis des semaines, comme M. Maduro l’a reconnu. Les Américains ont été associés à ces échanges.          Signature d’un accord          Sur cette base, Jorge Rodriguez a annoncé jeudi la signature immédiate d’un accord pour « récupérer des ressources propriété de l’Etat vénézuélien aujourd’hui bloquées au sein du système financier international » et ainsi « répondre aux besoins vitaux de la population et aux problèmes des services publics ». L’eau courante, l’électricité, les hôpitaux, les écoles : tout est perturbé au Venezuela. Le pays a perdu depuis 2017 le contrôle d’une grande partie de ses actifs à l’étranger, gelés ou passés sous contrôle de l’opposant Juan Guaido, reconnu président légitime du pays par Washington et ses principaux alliés, dont la France.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La partie d’équilibrisme des Etats-Unis et du Venezuela après leur rapprochement surprise                 Le communiqué de M. Rodriguez précise que les fonds débloqués serviront à renforcer « le système de santé publique, les infrastructures scolaires, le réseau électrique » et « à faire face aux conséquences des inondations et des glissements de terrain » provoqués par les pluies torrentielles de ces derniers mois. Le texte ne précise ni l’origine ni le montant des ressources qui pourraient être récupérées, mais qui doivent alimenter un fonds international géré par les Nations unies.        Il vous reste 42.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/reprise-officielle-des-negociations-entre-le-gouvernement-de-nicolas-maduro-et-l-opposition-venezuelienne_6151737_3210.html"},"headline":"Reprise officielle des n\u00e9gociations entre le gouvernement de Nicolas Maduro et l\u2019opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne","dateCreated":"2022-11-26T10:13:54+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:13:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Venezuela"],"keywords":["Venezuela","International","Am\u00e9riques"],"description":"Les deux parties visent dans un premier temps un accord en mati\u00e8re sociale, dans un pays plong\u00e9 dans une crise profonde.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/500/0/5298/2649/1342/671/60/0/31dfdfe_1669451225313-029132.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Venezuela","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/venezuela/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-14">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’anthropologue Yannick Jaffré pointe le danger que représentent les médecines dites traditionnelles pour la survie des mères et des enfants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Cinéma Affaire Sofiane Bennacer : ce que l’on sait des accusations de viols contre l’acteur des « Amandiers »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique             « Les méthodes employées par le phytothérapeute, l’imam, le pasteur ne constituent pas une médecine »      L’anthropologue Yannick Jaffré pointe le danger que représentent les médecines dites traditionnelles pour la survie des mères et des enfants.          Propos recueillis par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Dans une salle de travail d’une maternité à Kinshasa, en novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »                 Les chiffres donnent le vertige. Malgré des progrès notables, l’Afrique subsaharienne continue d’enregistrer les taux de mortalité infantile, maternelle et néonatale les plus élevés au monde. Un enfant sur huit meurt avant l’âge de 5 ans, soit vingt fois plus que la moyenne dans les régions développées, selon l’ONU. Ils sont emportés par la malnutrition, les infections respiratoires ou encore le paludisme. Le danger plane également sur les mères. 57 % des décès maternels dans le monde surviennent sur le continent. En 2017, 295 000 femmes sont mortes pendant leur grossesse ou leur accouchement, en particulier au Mali, au Niger et en Mauritanie.                 Alors que les Etats africains s’étaient engagés en 2001 à consacrer 15 % de leur budget à la santé, vingt ans après, aucun d’entre eux n’a atteint cet objectif. Mais, si le sous-investissement chronique dans le secteur de la santé explique en grande partie cette mortalité, certaines conduites sociales jouent également un rôle selon l’anthropologue français Yannick Jaffré. Le directeur de recherche émérite au CNRS pointe ainsi le danger que représentent les médecines dites traditionnelles. Il y voit une « instrumentalisation politique » qui pèse sur les chances de survie des mères et des enfants.            Face au manque de personnel soignant formé, de structures médicales ou tout simplement de ressources, les malades et leurs familles se tournent généralement vers les médecines alternatives dites traditionnelles. Pourquoi estimez-vous ces pratiques dangereuses pour les mères et les enfants en particulier ?            Dans les cas graves, elles font perdre un temps précieux tout en étant inefficaces. A-t-on déjà vu un tradipraticien guérir un enfant atteint d’un cancer ? Une accoucheuse sauver une femme victime d’une hémorragie de la délivrance ?            Les méthodes employées par le phytothérapeute, l’imam, le pasteur, le devin ne constituent pas une médecine. Ce sont des pratiques populaires de soin. Elles ne sont pas soumises à un corpus d’observation, à la critique ou à l’expérimentation scientifique. Les tradipraticiens ont certes leurs petites recettes mais elles n’ont rien d’ancestral. La tradition d’aujourd’hui n’est pas celle d’hier. Il y a trente ans, certains d’entre eux assuraient pouvoir soigner le VIH avec des remèdes traditionnels élaborés quinze jours avant !                             Lire aussi :  Au Sénégal, trois agents de santé arrêtés après la mort d’une mère et de son bébé                   Sans oublier que ces « soins » sont coûteux. Les parents d’un enfant qui tousse à cause de la tuberculose ne se rendent à l’hôpital qu’après avoir épuisé leurs ressources auprès d’un guérisseur. Quand le médecin leur demande d’acheter des médicaments, ils n’ont plus d’argent. Cela pèsera sur les chances de survie de l’enfant.            Pourtant, ces pratiques alternatives sont soutenues financièrement par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) à travers des programmes, des instituts de recherche et une journée africaine de la médecine traditionnelle. Pourquoi estimez-vous qu’il s’agit d’une « vision idéologique » ?            L’OMS s’appuie sur ces pratiques faute d’alternatives conventionnelles. Cette vision est renforcée par l’instrumentalisation politique de la médecine traditionnelle. Lors de la crise du Covid, au Mali, les dirigeants ont revendiqué l’existence de remèdes locaux, en opposition aux médicaments conventionnels venus de l’étranger. Le discours était : « Nous avons nos propres guérisseurs et traitements, allons dans ce sens. » C’était une revendication politique de pacotille sans contenu scientifique. Les résultats n’ont d’ailleurs pas été probants. A Madagascar, où un remède à base de plantes a été produit, les populations ont subi les conséquences dramatiques du Covid. Mais certains pays, comme le Bénin, se sont opposés à ces traitements locaux.                Voilà l’enjeu mené par mes confrères sur le continent : ils demandent que les Africains aient aussi accès à des hôpitaux. Comme partout dans le monde. Pourquoi, au nom de soi-disant particularités locales, promues par l’OMS, devraient-ils se contenter de cette pseudo-médecine qui peut conduire à des drames ?            Selon l’ONU, 60 % des décès avant 5 ans interviennent dans la première année de vie. Comment les pratiques « traditionnelles » s’imbriquent-elles dans la vie des enfants en bas âge ?            C’est une cohabitation qui débute dès la naissance. Dans plusieurs pays en Afrique de l’Ouest, une fois sorti du ventre de sa mère, le bébé est déposé sur une paillasse pendant dix minutes, le temps que la sage-femme s’occupe de la parturiente. Il est nu, exposé au courant d’air et c’est là un premier risque pour sa santé.            Puis, si l’enfant refuse les premières tétées, il est d’usage de le laisser y revenir plus tard, quand il le souhaite. Sa nutrition est donc négligée. Dans les représentations, un bébé est déjà doté d’une autonomie décisionnelle en naissant. D’ailleurs, autrefois, quand un enfant mourait à la naissance, on disait qu’il avait décidé de rejoindre ses camarades de jeu dans l’au-delà. Les jours suivants, pour le protéger du mauvais œil, le nourrisson est baigné dans des décoctions qu’il va ensuite ingurgiter. C’est un autre risque infectieux.                             Episode 8  Au Ghana, la lutte contre la mortalité infantile passe d’abord par le sein                   Plus grand, l’enfant peut-être confronté à la déshydratation. Cette pathologie qui se remarque par un affaissement de la fontanelle se nomme « gounandjigui » en bambara, ce qui signifie « la fontanelle qui s’affaisse ». C’est une maladie à part entière pour les populations. Or, le premier réflexe est souvent d’aller chez la guérisseuse qui va étaler un onguent sur la partie affaissée. En cas de persistance, les parents iront à l’hôpital. Si l’enfant meurt, on en déduira que ce n’était pas une maladie de Blanc et que l’hôpital ne pouvait pas le soigner. Or, sans ces longs parcours de soins, l’enfant aurait sans doute pu être sauvé.            Qu’en est-il des mères ? En dehors des causes structurelles liées au manque d’infrastructures et de moyens, quelles sont les autres raisons qui expliquent de cette forte exposition à la mort ?            Elles subissent la règle des « trop ». Une fécondité trop élevée, trop d’enfants, trop tôt, trop tard, trop rapprochés. Elles meurent aussi en couche suite à des hémorragies, des éclampsies (crises convulsives), mais aussi car elles ne sont pas traitées de la même manière en fonction de leur statut.                Lors de travaux menés dans cinq capitales africaines, j’ai passé trois mois dans des salles d’accouchement à observer comment elles mouraient. Elles y subissent trop souvent des violences. On peut voir deux ou trois sages-femmes rassurer une parturiente en plein travail. Et, à côté, des femmes accouchent dans la plus grande solitude, parfois d’un enfant mort-né. La règle dans l’hôpital public africain est celle d’une équité relative, dont souffrent aussi les soignants : tout est fait pour certains et rien pour d’autres.            Pour être accompagnée convenablement dans une maternité, la femme doit être quelqu’un avant le jour J. Les consultations prénatales servent à construire un lien avec les sages-femmes. Lors de ces séances, les futures mères leur offrent 20 000 à 30 000 francs CFA [30 à 45 euros] pour nouer une parenté fictionnelle et commencent à les appeler « tanties ». Cela leur garantit un accouchement privatisé dans une structure publique.                             Lire aussi :  En RDC, des femmes retenues à la maternité pour accouchement non payé                   La femme anonyme, sans argent, qui arrive sans grand boubou, celle qui n’est pas la femme d’un grand fonctionnaire, est souvent hospitalisée en urgence. Elle sera négligée. C’est là que se produisent toutes les dérives. J’ai vu des sages-femmes disputer, frapper des femmes. Pour se justifier, elles expliquent « qu’il faut que les femmes poussent sans se plaindre car la douleur les rend femmes à part entière ».                Ces violences contribuent indéniablement à la mortalité maternelle. Je me souviens du cas d’une femme qui devait subir une césarienne. Comme le gardien qui détenait les clés du local où se trouvaient les bouteilles d’oxygène était à un baptême, la femme n’a pas pu être réoxygéner. Elle s’en est sortie de justesse mais pas son enfant. Aussi, en cas d’hémorragie de la délivrance faute de sang disponible dans la maternité, le mari doit se faire prélever le sien. Le temps qu’il aille dans un service de prélèvement, qu’il revienne, c’est souvent déjà trop tard.            Dans vos travaux, vous pointez le fossé linguistique entre soignants et malades. Pourquoi est-ce un facteur de risque supplémentaire pour les malades déjà fragilisés par les défaillances des systèmes de santé ?            En Afrique, malgré la scolarisation de masse, 50 à 60 % de la population sont analphabètes. A ce tableau, s’ajoute la prégnance des langues nationales dans la vie quotidienne. Or, les professionnels de santé sont formés en français ou en anglais. Le corpus médical, les pathologies ne sont pas traduites dans les langues africaines. Une fois en consultation, la communication avec les patients, dont ils ne parlent pas toujours la langue, est compliquée.            Cela encourage les populations à se tourner vers des médicaments vendus à l’unité dans la rue, moins chers qu’en pharmacie. Il y a aussi cette connivence immédiate qui se noue avec le vendeur ambulant qui parle la langue et comprend la représentation de la pathologie. D’ailleurs, sur certaines boîtes de médicaments illicites, une illustration va démontrer la puissance de guérison du produit. Au Mali, l’antidouleur « laisse le bâton », représente un homme qui marche le dos voûté avec une canne. Après avoir pris le médicament, il se redresse et marche seul. La force d’évocation est absolue pour l’acheteur. Il évite ainsi le dispensaire où le médecin, peu compréhensif, va lui remettre une ordonnance rédigée dans une langue étrangère. C’est aussi ce paysage qui construit la mortalité infantile.                 Coumba Kane           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Israël, d’une terre à un Etat  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/26/les-methodes-employees-par-le-phytotherapeute-l-imam-le-pasteur-ne-constituent-pas-une-medecine_6151734_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les m\u00e9thodes employ\u00e9es par le phytoth\u00e9rapeute, l\u2019imam, le pasteur ne constituent pas une m\u00e9decine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-26T10:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-26T17:22:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Le Monde Afrique"],"keywords":["Mauritanie","Le Monde Afrique","International","Niger","Sahel","Sant\u00e9 maternelle et infantile","D\u00e9veloppement Afrique ","Mali"],"description":"L\u2019anthropologue Yannick Jaffr\u00e9 pointe le danger que repr\u00e9sentent les m\u00e9decines dites traditionnelles pour la survie des m\u00e8res et des enfants.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/547/0/5000/2500/1342/671/60/0/71c8986_1669222580139-maternitei-th-freteur-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/26/19-15">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le Saint-Siège voit avec méfiance et crainte les demandes formulées par les catholiques en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           L’Eglise allemande réclame des réformes à Rome      Le Saint-Siège voit avec méfiance et crainte les demandes formulées par les catholiques en Allemagne.          Par Sarah Belouezzane et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François lors d’une audience avec les évêques de la République fédérale d’Allemagne, en visite ad limina apostolorum au Vatican en Italie, le 17 novembre 2022.  VATICAN MEDIA/IPA/SIPA               Il est des querelles qui, à cause de leurs protagonistes, revêtent une symbolique toute particulière. A même de convoquer des fantômes du passé que personne n’a envie de voir revenir. Il en va ainsi de la confrontation en cours entre l’épiscopat allemand et le Saint-Siège, laquelle rappelle à tous que c’est de Wittemberg, au XVIe siècle, qu’est parti, avec la Réforme, le dernier séisme qui a fracturé l’Eglise.          Rien de tel pour l’instant, mais les tensions actuelles font craindre le pire à certains. A l’origine de la tempête, l’engagement par l’épiscopat allemand d’un « chemin synodal » en 2019, sous la pression des laïcs ulcérés par des révélations sur les violences sexuelles dans plusieurs diocèses. Il s’agissait d’entamer une grande discussion sur les changements à apporter à l’Eglise catholique pour que cela ne se reproduise pas. Au cœur des réflexions, quatre thèmes jugés particulièrement audacieux dans l’institution : l’exercice du pouvoir dans l’Eglise, le mode de vie sacerdotal, le rôle des femmes et la morale sexuelle.          Cette démarche, dont les conclusions doivent être remises à Rome en mars 2023, les évêques allemands sont venus en discuter avec le Saint-Siège du 14 au 18 novembre. A l’issue de leurs échanges, un communiqué signé par les deux parties évoquait « les préoccupations que suscite le chemin synodal » à Rome et « le risque d’une réforme de l’Eglise » plutôt que de « réformes dans l’Eglise », selon l’expression du cardinal Pietro Parolin, le secrétaire d’Etat et numéro deux du Saint-Siège.          Demande de « moratoire » rejetée          Les cardinaux Luis Ladaria et Marc Ouellet, responsables respectivement des dicastères (départements de la curie romaine) pour la doctrine de la foi et pour les évêques, ont eux aussi exprimé leur opposition à la démarche allemande durant la rencontre. Les deux prélats ont « parlé franchement et clairement des préoccupations et des réserves concernant la méthodologie, les contenus et les propositions du chemin synodal ». Le cardinal Ouellet est allé jusqu’à demander un « moratoire » de la réflexion allemande. La requête a été rejetée, mais elle montre la tension qui existe aujourd’hui entre Rome et l’un de ses plus gros contributeurs financiers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Eglise catholique allemande recadrée par le Saint-Siège                 Les évêques allemands sont donc repartis de Rome avec des sentiments mêlés. « Je rentre à la maison avec un réel soulagement parce que nous nous sommes dit les choses. Mais je rentre aussi avec une certaine inquiétude car je suis incapable d’évaluer dans quelle direction va le dialogue synodal engagé », a déclaré le président de l’épiscopat allemand, Georg Bätzing, le 19 novembre, lors d’une conférence de presse au Vatican. De retour dans leur diocèse, plusieurs des soixante et un évêques allemands qui étaient à Rome avec lui se sont également exprimés. Si tous ont salué la qualité et la cordialité de leurs échanges avec les membres de la curie romaine ainsi qu’avec le pape, qu’ils ont rencontré pendant deux heures, certains ont reconnu que ce séjour romain leur avait surtout fait prendre la mesure du fossé qui s’est creusé entre l’Eglise d’Allemagne et le Vatican.        Il vous reste 60.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/l-eglise-allemande-reclame-des-reformes-a-rome_6151733_3210.html"},"headline":"L\u2019Eglise allemande r\u00e9clame des r\u00e9formes \u00e0 Rome","dateCreated":"2022-11-26T10:00:07+01:00","datePublished":"2022-11-26T10:00:07+01:00","dateModified":"2022-11-26T10:00:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Religions","Vatican","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Allemagne"],"description":"Le Saint-Si\u00e8ge voit avec m\u00e9fiance et crainte les demandes formul\u00e9es par les catholiques en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/591/0/7087/3543/1342/671/60/0/45676dd_1669394373354-sipa-01094560-000002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-16">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les jeunes plaignants reprochent au royaume scandinave de mettre leur avenir en jeu, en ne faisant pas assez d’efforts pour réduire les émissions de gaz à effet de serre
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Climat       Suède           Climat : 636 jeunes Suédois déposent plainte contre l’Etat      Les jeunes plaignants reprochent au royaume scandinave de mettre leur avenir en jeu, en ne faisant pas assez d’efforts pour réduire les émissions de gaz à effet de serre          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 09h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ils sont 636, âgés de 7 à 26 ans. Vendredi 25 novembre, ces jeunes Suédois, dont la militante Greta Thunberg, ont déposé une plainte au tribunal de Stockholm pour « violation de la Convention européenne des droits de l’homme » contre l’Etat, qu’ils accusent de ne pas faire assez pour le climat. Inédite par son ampleur, cette action en justice intervient alors que le nouveau gouvernement suédois, composé de la droite et de l’extrême droite, a encore baissé le niveau des ambitions du pays nordique, en faisant la part belle aux énergies fossiles dans son projet de loi de finance présenté le 8 novembre.          Etudiant en sciences politiques, originaire de Stockholm, Anton Foley, 20 ans, est un des porte-parole de l’association Aurora, à l’origine de la plainte. Il explique : « L’Etat a l’obligation légale de protéger nos droits humains, conformément à la Convention européenne, ce qui signifie qu’il a le devoir de mener une politique climatique permettant à la Suède de prendre sa part, à un niveau équitable, dans les efforts menés globalement pour limiter le réchauffement climatique à 1,5 degré. » Or, poursuit-il, « il y a un fossé énorme entre ce qui est nécessaire et ce qui est fait, ou même annoncé. Et ce fossé, nous estimons qu’il est illégal ».          Anton Foley vient du mouvement Fridays for Future, créé par Greta Thunberg. Il n’est pas le seul au sein du comité Aurora, créé début 2021 dans le but de traduire l’Etat suédois en justice, et qui regroupe aujourd’hui une trentaine de jeunes : « Nous sommes des activistes climatiques. Certains d’entre nous étudient le droit. Nous avons aussi reçu l’aide de juristes expérimentés et de chercheurs », précise Anton Foley.          « Droit à la vie »          Le 10 mai, ce comité a envoyé une lettre au gouvernement, encore dirigé par les sociaux-démocrates. Les jeunes annonçaient qu’à moins d’un virage drastique dans la politique climatique, ils n’hésiteraient pas à recourir à la justice. Car, rappelaient-ils, non seulement les objectifs de réduction des émissions de gaz a effet de serre fixés par la Suède étaient « trop bas » et se basaient sur des calculs « trompeurs », mais le pays ne se donnait pas les moyens de les atteindre.                            Lire aussi   Fridays for Future : les jeunes de nouveau appelés à faire la grève pour le climat dans le monde                 Dans un courrier de cinq pages, daté du 1er juin, Annika Strandhäll, alors ministre du climat et de l’environnement, assurait qu’elle « partageait leur inquiétude ». Mais elle assurait que son gouvernement faisait déjà beaucoup, permettant au royaume de viser la neutralité carbone dès 2045, « ce qui est en moyenne cinq ans plus tôt que les autres pays à hauts revenus », indiquait-elle.        Il vous reste 48.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/11/26/climat-636-jeunes-suedois-deposent-plainte-contre-l-etat_6151727_1652612.html"},"headline":"Climat\u00a0: 636 jeunes Su\u00e9dois d\u00e9posent plainte contre l\u2019Etat","dateCreated":"2022-11-26T09:41:42+01:00","datePublished":"2022-11-26T09:41:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Les jeunes plaignants reprochent au royaume scandinave de mettre leur avenir en jeu, en ne faisant pas assez d\u2019efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/0/0/8092/4046/1342/671/60/0/7b25991_1669394245826-375329.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-17">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ « Le malaise anglais » (6/6). Démission forcée de Boris Johnson, chaos initié par Liz Truss, frasques ministérielles diverses… Dans le sillage du Brexit et après une année sens dessus dessous, le divorce est consommé entre les citoyens et la classe politique britannique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                             BENJAMIN STATHAM POUR « LE MONDE »                        International       Royaume-Uni         Entre les Anglais et la politique, un mur de défiance : « Le gouvernement ne sait même pas qu’on existe »   Par Béatrice Gurrey (Middlesbrough, Angleterre, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Le malaise anglais » (6/6). Démission forcée de Boris Johnson, chaos initié par Liz Truss, frasques ministérielles diverses… Dans le sillage du Brexit et après une année sens dessus dessous, le divorce est consommé entre les citoyens et la classe politique britannique.                Ils s’appellent tous les deux Andy. C’est à peu près tout ce qu’ils ont en commun. Andy Preston, 56 ans, a été élu haut la main maire de Middlesbrough (Yorkshire du Nord) sous l’étiquette « indépendant », en 2019. Cette année-là, une vague conservatrice a porté Boris Johnson au pouvoir, et Andy McDonald, 64 ans, député travailliste, bien que réélu pour la troisième fois dans sa circonscription de Middlesbrough, a vu son score plonger. Il y a tout de même un point sur lequel les deux Andy s’accordent : cela va être « très très dur » de remonter la pente de la défiance installée entre les Britanniques et leurs politiciens.          A Middlesbrough (142 700 habitants), voter travailliste a longtemps été aussi naturel que d’embaucher chez British Steel ou Imperial Chemical Industries (ICI), deux poids lourds de l’industrie anglaise. L’un, tantôt nationalisé, tantôt privatisé, a fini absorbé par le groupe indien Tata Steel en 2006 ; l’autre est un lointain ancêtre d’AstraZeneca.          Mais il y a belle lurette qu’ils ne fournissent plus aucun emploi à « Ironopolis », la « ville de l’acier », autrefois brique essentielle du red wall, le « mur rouge » des cités industrielles anglaises. Ces bastions du Labour ont viré plus ou moins au bleu, couleur des conservateurs, et se sont révélés, en 2016, des fervents supporteurs du Brexit. Ici, près des deux tiers des habitants ont voté « leave », peut-être persuadés de retrouver ainsi leur lustre d’antan.                           
<article-nb="2022/11/26/19-18">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Ian Easton, un chercheur américain du Project 2049 Institute, a analysé des documents internes de l’Armée populaire de libération (APL) détaillant les opérations préparées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Taïwan           Taïwan : comment l’armée chinoise planifie l’invasion      Ian Easton, un chercheur américain du Project 2049 Institute, a analysé des documents internes de l’Armée populaire de libération (APL) détaillant les opérations préparées.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 05h55, mis à jour à 08h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des visiteurs devant un écran géant affichant une carte des endroits autour de Taïwan où l’Armée populaire de libération chinoise (APL) a effectué des exercices militaires en août, lors d’une exposition intitulée « Aller de l’avant dans la nouvelle ère », à Pékin, en Chine, le 12 octobre 2022.  FLORENCE LO / REUTERS               Un plan obsède l’Armée populaire de libération (APL) en Chine, sur lequel elle s’entraîne quotidiennement : « La campagne interarmées d’attaque de l’île », destinée à prendre Taïwan. Ce plan « hautement centralisé est mis à jour régulièrement », laissant penser que l’invasion envisagée par le Parti communiste chinois (PCC) est « inévitable », affirme Ian Easton. Cet expert américain du Project 2049 Institute, en Virginie, a analysé des centaines de documents internes de l’APL et partagé leur contenu dans un livre, The Chinese Invasion Threat : Taiwan’s Defense and American Strategy in Asia (« la menace d’invasion chinoise : la défense de Taïwan et la stratégie américaine en Asie », Eastbridge Books, 2019, non traduit).          Entre 1949 et 1950, Mao Zedong avait demandé à ses généraux de se préparer au pire, à savoir une intervention militaire américaine auprès de Taïwan. Aujourd’hui, Pékin s’attend à ce que les « ennemis séparatistes » taïwanais lui opposent une résistance redoutable. « Les officiers de l’APL sont prévenus que seule une campagne militaire massive et magistrale leur permettra de prendre Taïwan. L’opération sera extrêmement difficile. Un combat prolongé et sanglant est attendu », souligne Ian Easton. Dans la presse de la médecine militaire chinoise, on lit : « Les unités vont être exposées à d’horribles scènes de carnage, de bombardements assourdissants et de combats féroces. »          Un plan minuté          L’APL prévoit d’engager entre 300 000 et 1 million de soldats. Le plan comprend trois grandes phases s’étendant sur deux semaines, tout au plus, avant la prise de Taipei.          La phase 1 – blocus et bombardements – sera précédée de cyberattaques ciblant l’Internet et les communications gouvernementales taïwanaises. Des unités de guerre électronique, basées en Chine, s’attaqueront aux satellites américains positionnés au-dessus du Pacifique. Le blocus sera total : naval, aérien, spatial. Et les missiles de la Force des fusées, l’une des cinq branches de l’APL, devront d’emblée obtenir ce que Moscou a raté en Ukraine : la maîtrise du ciel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace chinoise, Taïwan sur le qui-vive                 L’APL prévoit des « frappes initiales », suivies de « frappes sur les points clés » (ministères, quartiers généraux militaires, réseaux électriques etc.), de « frappes continues » sur l’ensemble du territoire et de « frappes finales » censées annihiler la capacité de combattre des Taïwanais. Toutes les infrastructures devront être détruites, même les aéroports, « pour terroriser l’île jusqu’à la soumission ». Cette première phase doit être réalisée très vite pour ne pas laisser le temps aux Etats-Unis et à d’autres pays d’entrer en guerre.        Il vous reste 50.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/taiwan-comment-l-armee-chinoise-planifie-l-invasion_6151704_3210.html"},"headline":"Ta\u00efwan\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e chinoise planifie l\u2019invasion","dateCreated":"2022-11-26T05:55:11+01:00","datePublished":"2022-11-26T05:55:11+01:00","dateModified":"2022-11-26T08:07:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Ta\u00efwan","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Ian Easton, un chercheur am\u00e9ricain du Project 2049 Institute, a analys\u00e9 des documents internes de l\u2019Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration (APL) d\u00e9taillant les op\u00e9rations pr\u00e9par\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/239/0/4616/2308/1342/671/60/0/8b3c6d5_1669381884668-2022-10-12t060508z-972548070-rc2dzw9gcpxe-rtrmadp-3-china-congress-exhibition.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/26/19-19">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Aux abords de cette ville du Donbass, que les forces russes tentent de conquérir depuis plus de quatre mois, le centre de commandement de la 58ᵉ brigade ukrainienne coordonne ses opérations grâce au renseignement aérien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                             
« Eyes » (otchi en ukrainien, yeux en français ), une unité de renseignement aérien, utilise des drones pour observer et envoyer des coordonnées de localisation des forces russes, en appui de l’armée ukrainienne, sur le front Est du Donbas, dans le secteur de Bakhmut.


<article-nb="2022/11/26/19-20">
<filnamedate="20221126"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221126"><AAMMJJHH="2022112619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le commandement des sapeurs-pompiers de la capitale britannique a reconnu les agissements révélés au terme d’une enquête indépendante et entend désormais pratiquer la « tolérance zéro ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Économie  Article réservé aux abonnés La bulle des transports maritimes se dégonfle                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Quand l’ancien PDG Bob Iger reprend le manche de Disney »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le DSA impose aux plates-formes d’identifier les maux et d’inventer des remèdes, sous l’œil de la Commission européenne »   Francis Donnat associé au cabinet d’avocats Baker McKenzie Paris                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Pixels  Article réservé aux abonnés Comment « RRR », film indien « généreux et débridé », a conquis le monde                   Culture  Article réservé aux abonnés L’écrivain et poète Christian Bobin est mort                   Culture « House of Gucci », sur Canal+ Cinéma : derrière le glamour et le luxe, une tragédie shakespearienne                   Culture  Article réservé aux abonnés Beyoncé réussit son entrée à Normale-Sup                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Chèvreloup, le tour du monde en 2 500 espèces d’arbres                   Le Monde passe à table Kombucha aux feuilles d’olivier et de citron : la recette de Laura Colagreco                   Le Monde passe à table Laura Colagreco : « Nous avons la chance d’avoir un restaurant avec des racines, ancré dans la terre »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Johann Zarca, romancier : « Après deux overdoses, je suis retourné consommer en sortant de l’hôpital, j’ai compris à ce moment-là que je sombrais dans la folie »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni           Racisme, misogynie et harcèlement… Des pratiques humiliantes au sein de la brigade des pompiers de Londres mises au jour par un rapport      Le commandement des sapeurs-pompiers de la capitale britannique a reconnu les agissements révélés au terme d’une enquête indépendante et entend désormais pratiquer la « tolérance zéro ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h20, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des membres de la brigade des pompiers sur le pont de Westminster, à Londres, en mars 2017.  JUSTIN TALLIS / AFP                 Le suicide, en 2021, d’un pompier de 21 ans qui se disait harcelé par des collègues en raison de ses origines caribéennes avait enclenché une prise de conscience. A la suite de ce drame, la brigade des pompiers de Londres (LFB) avait commandé une enquête indépendante sur les comportements au sein de ses services. Le rapport, qui doit être rendu public prochainement, met à mal la LFB en révélant des pratiques dégradantes que son commandement a reconnues, vendredi 25 novembre.            « Le rapport contient des récits de comportements choquants et d’expériences douloureuses au cours de nombreuses années », en particulier envers les femmes, les personnes issues de minorités ethniques et les personnes LGBTQ +, a réagi la LFB dans un communiqué.                 Etablie notamment à partir de plus de deux mille témoignages de membres anciens et actuels de la brigade, l’enquête révèle une « misogynie et un racisme institutionnels », a souligné sur Twitter l’ancien procureur Nazir Afzal, responsable de cette enquête.            De l’urine dans un casque, un nœud coulant…            Parmi les extraits cités par des médias britanniques figurent les exemples d’une femme dont le casque avait été rempli d’urine, une autre dont les collègues masculins moquaient le poids en imitant le bruit d’un camion qui recule, un pompier de confession musulmane à qui certains collègues mettaient du bacon et de la saucisse dans les poches, ou encore un pompier noir ayant retrouvé une corde avec un nœud coulant sur son casier.                             Lire aussi :  Au Royaume-Uni, des milliers d’élèves dénoncent « la culture du viol » dans les établissements scolaires                   « Il n’y a pas de place pour la discrimination, le harcèlement et l’intimidation dans la brigade et, à partir d’aujourd’hui, il sera parfaitement clair pour les agents quels comportements sont inacceptables et quelles seront les conséquences », a déclaré le chef de la LFB, Andy Roe, qui veut « reconstruire la confiance parmi ses agents et avec les communautés [que la brigade est] censé[e] servir ».                Conformément à la vingtaine de recommandations du rapport, il entend mettre en place une « tolérance zéro » avec des sanctions immédiates, une meilleure prise en compte des témoignages d’éventuels mauvais comportements, l’obligation pour les agents de porter des caméras sur eux lorsqu’ils se déplacent chez les gens, et des formations pour sensibiliser les responsables de la brigade sur ces sujets.            « Moment décisif »            Cette enquête doit être un « moment décisif » pour les pompiers de Londres, a réagi vendredi soir le maire de la capitale britannique, Sadiq Khan, dans un communiqué, en qualifiant d’« odieux » les faits rapportés. Il fait part de « son soutien total » au chef de la LFB pour mettre en place les changements promis dans ses rangs.            La brigade des pompiers et de secours de Londres est la plus importante du pays, avec cinq mille sapeurs-pompiers, dont moins de cinq cents sont des femmes et à peine plus de cinq cents sont issus de minorités ethniques, selon le rapport.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Angleterre minée par « la marchandisation de la prise en charge » des personnes âgées dépendantes                   Le mois dernier, un autre rapport dénonçait un racisme « institutionnel » dans le système judiciaire, se traduisant dans les décisions rendues et dans l’absence de diversité au sein des professions de justice. Cette enquête visant la LFB rappelle également le scandale qui avait éclaboussé la police de Londres lors de la publication, en 1999, d’un rapport qui avait aussi pointé un racisme institutionnel en son sein.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Israël, d’une terre à un Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/26/la-brigade-des-pompiers-de-londres-dans-la-tourmente-apres-un-rapport-denoncant-racisme-misogynie-et-harcelement_6151696_3210.html"},"headline":"Racisme, misogynie et harc\u00e8lement\u2026 Des pratiques humiliantes au sein de la brigade des pompiers de Londres mises au jour par un rapport","dateCreated":"2022-11-26T04:20:00+01:00","datePublished":"2022-11-26T04:20:00+01:00","dateModified":"2022-11-26T10:18:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Europe"],"description":"Le commandement des sapeurs-pompiers de la capitale britannique a reconnu les agissements r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au terme d\u2019une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et entend d\u00e9sormais pratiquer la \u00ab\u00a0tol\u00e9rance z\u00e9ro\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/63/0/5185/2592/1342/671/60/0/7f1d3c5_1669431954826-000-n32vd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  
