<FILE-date="2022/03/20/19">

<article-nb="2022/03/20/19-1">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ A Marioupol, assiégée depuis trois semaines, les civils sont pris au piège des combats et des bombes. Mykolaïv, au sud, a subi samedi d’intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Dix millions d’Ukrainiens ont quitté leur foyer, selon l’ONU                    Le contexte       Live  animé par Patxi Berhouet         L’armée russe combat toujours, depuis vendredi, à l’intérieur de Marioupol, où au moins 300 000 habitants sont assiégés depuis trois semaines. Des combats de rue se déroulent à proximité du centre-ville alors que cinquante à cent bombes sont larguées quotidiennement sur les quartiers résidentiels, de même que des centaines d’obus et de roquettes. Non loin, une des plus importantes usines métallurgiques d’Europe, Azovstal, a été détruite samedi, occasionnant d’« énormes pertes économiques » pour l’Ukraine, a affirmé une députée ukrainienne.Le maire de Marioupol accuse la Russie de déplacer de force des habitants sur son propre territoire. L’épouse du président de l’Ukraine, Olena Zelenska, a appelé à l’aide le Conseil œcuménique des Eglises pour que se constituent de « véritables couloirs humanitaires ». Enfin, un groupe de dix-neuf enfants, pour la plupart orphelins, sont bloqués dans un sanatorium de Marioupol, dans des conditions très précaires.Les raids aériens se sont succédé à un rythme soutenu sur Mykolaïv, ville du sud du pays où des dizaines de soldats ont été tués dans une frappe contre une caserne de l’armée, selon le gouverneur de la région. Surnommée le « bouclier » d’Odessa (le grand port stratégique situé à 130 kilomètres plus à l’ouest), la ville résiste et repousse les assauts des troupes russes, selon les autorités ukrainiennes.Les bombardements n’ont pas davantage cessé à Kiev, la capitale, et à Kharkiv, grande ville russophone du Nord-Est, où au moins cinq cents personnes sont mortes depuis le début de la guerre, selon des chiffres officiels ukrainiens. Un homme et un enfant de 9 ans ont péri dans un bombardement, ont fait savoir les autorités locales samedi.Samedi, le ministère de la défense russe a annoncé avoir utilisé la veille des missiles hypersoniques Kinjal pour détruire un entrepôt souterrain d’armements dans l’ouest de l’Ukraine. La Russie n’avait, jusqu’à présent, jamais fait état de l’emploi de ce missile balistique lors des deux conflits où elle est belligérante : l’Ukraine et la Syrie. Ce type de missile, très manœuvrable, défie, selon Moscou, tous les systèmes de défense antiaérienne.La guerre en Ukraine a contraint plus de 3,3 millions d’Ukrainiens – 90 % de femmes et d’enfants – à quitter le pays, selon l’Organisation des Nations unies. Près de 6,5 millions de personnes seraient déplacées à l’intérieur du pays.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Le live du 19 mars est à retrouver ici         Vos questions. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes         Reportage. A Marioupol, après les bombes, les chars         Factuel. Des missiles hypersoniques utilisés par la Russie pour la première fois         Témoignages. A la Cité internationale de Paris, les étudiants ukrainiens veulent se sentir utiles         Factuel. L’Ouzbékistan se démarque de la Russie         Décryptages. Laboratoires américains en Ukraine : aux origines d’une théorie du complot         Factuel. Le géant suisse Nestlé attaqué sur le maintien de sa présence en Russie                          Dix millions d’Ukrainiens ont quitté leur foyer, selon l’ONU                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-20T17:26:33+00:00","coverageEndTime":"2022-03-21T05:26:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","description":"A Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis trois semaines, les civils sont pris au pi\u00e8ge des combats et des bombes. Mykola\u00efv, au sud, a subi samedi d\u2019intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Patxi Berhouet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : manifestations à Kherson contre les occupants russes ; situation catastrophique pour les civils à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis trois semaines, les civils sont pris au pi\u00e8ge des combats et des bombes. Mykola\u00efv, au sud, a subi samedi d\u2019intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/0/0/3500/2478/1342/696/3/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Patxi Berhouet"
,"startDate":"2022-03-20T17:26:33+00:00"
,"endDate":"2022-03-21T05:26:33+00:00"
  La raspoutitsa (p\u00e9riode de d\u00e9gel) a-telle commenc\u00e9e cette ann\u00e9e en Ukraine? Combien de semaines dure habituellement cette p\u00e9riode qui risque de stoper le d\u00e9placement des blind\u00e9s russes?    Qu\u00e9ribus         Bonjour Qu\u00e9ribus,          Cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions, le ph\u00e9nom\u00e8ne devrait se manifester \u00e0 partir de la mi-mars. Ce terme russe \u00ab\u00a0raspoutitsa\u00a0\u00bb qui signifie \u00ab\u00a0le temps des mauvaises routes\u00a0\u00bb, est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie o\u00f9 le radoucissement des temp\u00e9ratures et la fonte des neiges au printemps, tout comme les fortes pluies de l\u2019automne, se traduisent par plusieurs semaines de gadoue, deux fois par an.          Pour les troupes russes \u00ab\u00a0la situation va empirer \u00e0 mesure que le temps se r\u00e9chauffe et que les pluies commencent\u00a0\u00bb, affirme l\u2019analyste militaire ukrainien Mykola Beleskov, \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Elles vont se retrouver clou\u00e9es au sol.\u00a0\u00bb La raspoutitsa, \u00ab\u00a0rendant les sols boueux, canalise les op\u00e9rations sur le bitume des routes et des rues\u00a0\u00bb, relevait la semaine derni\u00e8re l\u2019historien militaire Michel Goya dans la revue Le Grand Continent. Une configuration qui contraint les forces d\u2019invasion \u00e0 progresser en colonnes sur les axes routiers, plus expos\u00e9es aux probl\u00e8mes logistiques ou aux attaques.          Le facteur climatique est un des principaux atouts de l\u2019Ukraine face \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 militaire russe, approuve Jason Lyall, sp\u00e9cialiste de la violence politique dans les guerres civiles et conventionnelles et enseignant \u00e0 l\u2019universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Dartmouth. \u00ab\u00a0Les quatre cavaliers de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0: le Javelin, le Stinger, la raspoutitsa et TikTok\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-il sur Twitter, en r\u00e9f\u00e9rence aux lance-missiles antichars Javelin, aux missiles antia\u00e9riens Stinger et au r\u00e9seau social largement utilis\u00e9 pour rendre compte de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T17:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#292087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T17:30:23+00:00","articleBody":"                   La situation \u00e0 Marioupol le 20 mars 2022.            A Marioupol, o\u00f9 les soldats russes sont entr\u00e9s samedi, les combats se poursuivent et la situation reste dramatique pour les civils. Les forces russes ont coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s des Marioupolitains \u00e0 la mer d\u2019Azov. Selon AP, une unit\u00e9 des forces sp\u00e9ciales de la garde nationale ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que quatre navires de la marine russe avaient bombard\u00e9 le port de la mer d\u2019Azov dimanche.          Les bombardements ont \u00e9galement endommag\u00e9 l\u2019usine sid\u00e9rurgique et m\u00e9tallurgique Azovstal. \u00ab\u00a0Une des plus grandes usines m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe est d\u00e9truite. Les pertes \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont immenses\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Lesia Vasylenko, qui a publi\u00e9 sur son compte Twitter une vid\u00e9o montrant d\u2019\u00e9paisses colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9levant d\u2019un complexe industriel. Marioupol est une cit\u00e9 portuaire et industrielle d\u2019importance cruciale pour les exportations d\u2019acier produits dans l\u2019est du pays.                    Un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 samedi qu\u2019il ny aurait pas d\u2019aide militaire imm\u00e9diate pour la ville assi\u00e9g\u00e9e, expliquant que les forces arm\u00e9es les plus proches luttaient d\u00e9j\u00e0 contre les forces russes \u00e0 au moins 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0.          La situation humanitaire \u00e0 Marioupol, comme dans plusieurs autres villes assi\u00e9g\u00e9es, est dramatique. Des familles ont racont\u00e9 les cadavres gisant plusieurs jours dans les rues, la faim, la soif et le froid mordant des nuits pass\u00e9es dans des caves avec des temp\u00e9ratures inf\u00e9rieures \u00e0 z\u00e9ro. Dimanche, un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe a touch\u00e9 l\u2019\u00e9cole d\u2019art de la ville o\u00f9 400 personnes \u2013 femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Nous savons que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et que des gens pacifiques sont toujours sous les d\u00e9combres. Le bilan concernant le nombre de victimes est en train d\u2019\u00eatre clarifi\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la municipalit\u00e9 sur Telegram. Ces affirmations ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.          Infliger \u00ab\u00a0une chose pareille \u00e0 une ville pacifique (...), c\u2019est un acte de terreur dont on se souviendra m\u00eame au si\u00e8cle prochain\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u00e9non\u00e7ant un nouveau \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine a aussi accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 mercredi un th\u00e9\u00e2tre de la ville o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des centaines d\u2019habitants dans un abri souterain. Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas fait le point sur les recherches men\u00e9es dans ce th\u00e9\u00e2tre depuis vendredi, date \u00e0 laquelle elles ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 130 personnes avaient \u00e9t\u00e9 secourues et que 1 300 autres \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9es par les d\u00e9combres.          Les inqui\u00e9tudes se portent \u00e9galement depuis plusieurs jours sur un groupe de 19 enfants, pour la plupart orphelins, bloqu\u00e9s dans un sanatorium de Marioupol. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dimanche vers une des deux capitales des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 leurs proches \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Ag\u00e9s de quatre \u00e0 17 ans, ils ont v\u00e9cu pendant environ deux semaines dans les sous-sols gel\u00e9s de ce sanatorium, des missiles russes \u00e9tant tomb\u00e9s non loin de l\u2019\u00e9tablissement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/259b6c4_1647796975333-plan-marioupol-entre-russe-20-mars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, des combats autour de complexes industriels et une situation toujours dramatique pour les ci...","dateModified":"2022-03-20T17:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#292226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T17:17:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 dimanche \u00e0 Isra\u00ebl de \u00ab\u00a0faire un choix\u00a0\u00bb en soutenant concr\u00e8tement l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie, lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s de la Knesset, le Parlement isra\u00e9lien. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a fait son choix il y a 80\u00a0ans et nous avons des Justes qui ont cach\u00e9 des juifs, il est temps pour Isra\u00ebl de faire son choix (\u2026) l\u2019indiff\u00e9rence tue, les calculs tuent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, jouant sur ses propres racines juives, dans une allocution en ukrainien traduite en h\u00e9breu.                    Dressant des comparaisons entre l\u2019offensive russe et la \u00ab\u00a0solution finale\u00a0\u00bb du r\u00e9gime nazi, M.\u00a0Zelensky a remis en question la r\u00e9ticence de l\u2019Etat h\u00e9breu \u00e0 vendre son syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne \u00ab\u00a0D\u00f4me de fer\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine.           Tout le monde sait que vos syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissile sont les meilleurs (\u2026) et que vous pouvez certainement aider notre peuple, sauver la vie des Ukrainiens, des Juifs ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.           Dans sa qu\u00eate d\u2019\u00e9quilibre entre l\u2019Occident et la Russie, l\u2019Etat h\u00e9breu n\u2019a pas rejoint le train des sanctions occidentales \u00e0 l\u2019encontre de la Russie et d\u2019oligarques jug\u00e9s proches du pr\u00e9sident Poutine. Certains d\u2019entre eux ont aussi la nationalit\u00e9 isra\u00e9lienne, \u00e0 l\u2019instar de Roman Abramovitch, propri\u00e9taire du club anglais de football de Chelsea. Isra\u00ebl s\u2019est engag\u00e9 lundi 14\u00a0mars \u00e0 ne pas permettre \u00e0 Moscou et aux oligarques vis\u00e9s de \u00ab\u00a0contourner\u00a0\u00bb les sanctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky au Parlement isra\u00e9lien\u00a0: \u00ab\u00a0Vous pouvez sauver la vie des Ukrainiens, des Juifs ukr...","dateModified":"2022-03-20T17:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T17:13:11+00:00","articleBody":"         Un homme est assis devant une maison d\u00e9truite apr\u00e8s des bombardements dans le village de Krasylivka, \u00e0 l'est de Kiev, le 20 mars 2022, alors que les forces russes tentent d'encercler la capitale ukrainienne. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des personnes nettoient les d\u00e9bris des maisons d\u00e9truites apr\u00e8s des bombardements dans le village de Krasylivka, le 20\u00a0mars\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Une femme \u00e2g\u00e9e se tient devant une maison d\u00e9truite apr\u00e8s des bombardements dans le village de Krasylivka, le 20\u00a0mars\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/369f538_1647789447083-307250.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krasylivka, \u00e0 l\u2019est de Kiev","dateModified":"2022-03-20T17:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#292037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:55:45+00:00","articleBody":"     Oleksandr Tkachenko, le ministre de la culture ukrainien, a pr\u00e9sent\u00e9 le portail Po\u00e9sie du libre, qui invite la population \u00e0 prendre la plume. \u00ab\u00a0Ici, chaque Ukrainien peut partager ses po\u00e8mes inspir\u00e9s de la terrible guerre d\u00e9clench\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022.\u00a0\u00bb                    Le site propose d\u00e9j\u00e0 des dizaines de textes \u00e0 lire et pr\u00e9voit d\u2019en faire un livre. \u00ab\u00a0Plus tard, avec vous, nous publierons un recueil imprim\u00e9 de po\u00e8mes\u00a0\u00bb, peut-on lire sur la page d\u2019accueil\u00a0:           Chaque po\u00e8me, chaque ligne, chaque mot fait d\u00e9j\u00e0 partie de l\u2019histoire ukrainienne. Apr\u00e8s notre victoire, les g\u00e9n\u00e9rations futures doivent se souvenir de ce que nous avons travers\u00e9 et \u00eatre inspir\u00e9es par le courage et la lutte h\u00e9ro\u00efque. Rejoignez le patrimoine culturel et ajoutez vos \u0153uvres, car nous savons avec certitude que les guerres sont finies et que la po\u00e9sie ne l\u2019est pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un portail pour partager des po\u00e8mes sur la guerre","dateModified":"2022-03-20T17:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:43:46+00:00","articleBody":"         Des secouristes transportent le corps d\u2019une victime tu\u00e9e lors d\u2019un bombardement, \u00e0 Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, le 17\u00a0mars\u00a02022. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS           Dans le nord du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, la ville de Tchernihiv est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire absolue\u00a0\u00bb, selon le maire de la ville, Vladislav Atroshenko.          \u00ab\u00a0Les tirs d\u2019artillerie indiscrimin\u00e9s dans les quartiers r\u00e9sidentiels se poursuivent, des dizaines de civils sont tu\u00e9s, des enfants et des femmes, a-t-il racont\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, pas de chauffage ni d\u2019eau, l\u2019infrastructure de la ville est compl\u00e8tement d\u00e9truite. \u00bb Dans un h\u00f4pital bombard\u00e9, \u00ab\u00a0les patients op\u00e9r\u00e9s gisent dans les couloirs par une temp\u00e9rature de 10\u00a0degr\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/975ecbd_ogi025-ukraine-crisis-chernihiv-0317-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, le maire parle d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire absolue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-20T17:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:31:05+00:00","articleBody":"     Le journaliste Oleh Baturin, qui avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 12\u00a0mars \u00e0 Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, dimanche. Il raconte ses huit jours de captivit\u00e9 sur le compte Facebook de sa s\u0153ur\u00a0:           J\u2019ai perdu beaucoup de poids. Tr\u00e8s sale. Fatigu\u00e9. Le 12\u00a0mars, \u00e0 17\u00a0heures, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la gare routi\u00e8re de Kakhovka. Ils m\u2019ont battu. Ils m\u2019ont humili\u00e9. Ils m\u2019ont menac\u00e9. Ils ont dit qu\u2019ils allaient me tuer. Presque huit jours. Cent quatre-vingt-sept heures de captivit\u00e9. Pratiquement pas de nourriture. Quelques jours presque sans eau. Pas de savon, pas de v\u00eatements de rechange. Ne pas comprendre o\u00f9 je suis. Mais ils savaient clairement pourquoi [ils faisaient \u00e7a]. Ils voulaient me casser, me pi\u00e9tiner. Montrez ce qui arrivera \u00e0 chaque journaliste\u00a0: vous serez \u00e9cras\u00e9s. Vous serez tu\u00e9s. Pendant pr\u00e8s de huit jours, je suis rest\u00e9 assis, la t\u00eate basse ou couverte. Ils avaient peur que je voie leur visage. Mais je n\u2019ai pas peur de montrer le mien, petite s\u0153ur.\u00a0\u00bb           Les enl\u00e8vements se multiplient depuis plusieurs jours dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par les Russes, qui tentent d\u2019imposer leur pouvoir par la force face \u00e0 la r\u00e9sistance de la population.                    Lire aussi :  Dans les villes ukrainiennes occup\u00e9es, Moscou tente de l\u00e9gitimer sa\u00a0pr\u00e9sence par la\u00a0force                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils m\u2019ont battu. Ils m\u2019ont humili\u00e9.\u00a0\u00bb Le t\u00e9moignage d\u2019un journaliste enlev\u00e9","dateModified":"2022-03-20T17:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:22:22+00:00","articleBody":"     Des rassemblements contre l\u2019occupation russe semblent se tenir dans plusieurs villes de la r\u00e9gion de Kherson, comme le montrent plusieurs vid\u00e9os diffus\u00e9es par des m\u00e9dias ukrainiens. Certaines images montrent des v\u00e9hicules militaires russes reculer face aux protestations des habitants. Comme ici \u00e0 Kherson, premi\u00e8re grande ville du pays tomb\u00e9e sous le contr\u00f4le des Russes au d\u00e9but de mars\u00a0:                    Egalement \u00e0 Enerhodar, o\u00f9 les manifestants demandent aux troupes russes la lib\u00e9ration de leur maire, enlev\u00e9 la veille.                    A Berdiansk, situ\u00e9e sur la c\u00f4te \u00e0 l\u2019ouest de Marioupol, o\u00f9 certains manifestants auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par les forces russes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestations dans plusieurs villes d\u2019Ukraine occup\u00e9es par les Russes","dateModified":"2022-03-20T17:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:13:48+00:00","articleBody":"     Le syst\u00e8me am\u00e9ricain de missiles antia\u00e9riens Patriot est en cours d\u2019acheminement vers la Slovaquie, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre de la d\u00e9fense, Jaroslav Nad, sur Facebook. Vendredi, les Pays-Bas ont annonc\u00e9 qu\u2019ils d\u00e9ploieraient une batterie Patriot sur la base militaire de Sliac, dans le centre de la Slovaquie, et l\u2019Allemagne a confirm\u00e9 qu\u2019elle en enverrait deux autres dans le pays. \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me Patriot ne remplace pas l\u2019ancien syst\u00e8me russe S-300, mais il constitue un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire dans la d\u00e9fense de l\u2019espace a\u00e9rien de la R\u00e9publique slovaque\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Nad.          \u00ab\u00a0En raison de son \u00e2ge, de son \u00e9tat technique, de ses capacit\u00e9s insuffisantes et aussi de sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (ce qui est absolument inacceptable pour toute coop\u00e9ration militaire apr\u00e8s une agression non provoqu\u00e9e en Ukraine), nous essaierons de le remplacer \u00e0 l\u2019avenir par un autre syst\u00e8me qui serait pleinement compatible avec nos alli\u00e9s et assurerait une meilleure d\u00e9fense de la R\u00e9publique slovaque\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense.          Ce d\u00e9ploiement pourrait ouvrir la voie \u00e0 la livraison, par Bratislava, du syst\u00e8me S-300 \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette semaine, la Slovaquie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle pourrait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine son propre syst\u00e8me antimissile de fabrication russe, mais seulement \u00e0 condition de recevoir un substitut \u2013 en l\u2019occurrence, le syst\u00e8me Patriot \u2013, pour \u00e9viter d\u2019affaiblir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019OTAN.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a promis d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 se procurer des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de plus longue port\u00e9e\u00a0\u00bb que les lance-missiles Stinger, port\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9paule. Les syst\u00e8mes russes S-300, dont disposent certains anciens pays communistes, dont la Slovaquie ou la Bulgarie, seraient une arme id\u00e9ale, d\u2019autant plus que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en est familiaris\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: interpell\u00e9 par Volodymyr Zelensky, Joe Biden accentue le soutien militaire \u00e0 Kiev         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien am\u00e9ricain en cours de d\u00e9ploiement en Slovaquie","dateModified":"2022-03-20T17:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:55:11+00:00","articleBody":"         Un expert en engins explosifs se tient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du crat\u00e8re form\u00e9 \u00e0 la suite du bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 20\u00a0mars\u00a02022. THOMAS PETER \/ REUTERS           Un obus a explos\u00e9, dimanche, dans la cour situ\u00e9e juste devant un immeuble d\u2019habitation dans le nord-ouest de Kiev. Selon le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          Le b\u00e2timent de dix \u00e9tages, situ\u00e9 dans le quartier de Sviatiochine, est tr\u00e8s endommag\u00e9, ont constat\u00e9 sur place des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP), selon lesquels on peut voir les traces d\u2019un incendie qui s\u2019y est d\u00e9clar\u00e9, tandis que toutes les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es. Les carcasses de deux voitures calcin\u00e9es gisaient dans la cour recouverte de d\u00e9bris.          \u00ab\u00a0C\u2019est une chance\u00a0\u00bb qu\u2019il n\u2019y ait pas eu plus de victimes, a estim\u00e9 Svitlana Vodolaga, la porte-parole des services d\u2019urgence ukrainiens, ajoutant que six personnes avaient \u00e9t\u00e9 extraites vivantes de l\u2019immeuble. Un jardin d\u2019enfants a \u00e9galement subi des d\u00e9g\u00e2ts dans l\u2019explosion, mais personne n\u2019y \u00e9tait alors pr\u00e9sent.          De cet endroit, situ\u00e9 \u00e0 seulement quelques kilom\u00e8tres de la ville de banlieue d\u2019Irpin, par o\u00f9 passe la ligne de front, on pouvait entendre au loin le vacarme des tirs d\u2019artillerie et de roquettes. Dans le m\u00eame temps, Oleksiy Arestovych, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, assurait pourtant dans son briefing de la mi-journ\u00e9e sur la situation militaire en Ukraine que le front \u00e9tait pour le moment \u00ab\u00a0pratiquement fig\u00e9\u00a0\u00bb. Dans la matin\u00e9e, il n\u2019y a \u00ab\u00a0pratiquement pas eu de tirs de missiles sur les villes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019aviation russe est quasi inactive\u00a0\u00bb, il y a juste des \u00ab\u00a0actions tactiques\u00a0\u00bb des bellig\u00e9rants, a-t-il relev\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: suivez sur une carte l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/18dfd46_ppptpe08-ukraine-crisis-0320-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, un obus explose devant un immeuble et blesse cinq personnes","dateModified":"2022-03-20T17:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:53:25+00:00","articleBody":"    Sans \u00eatre abonn\u00e9 au Monde, puis-je poser une question? Des pays (de l\u2019Otan) soutiennent l\u2019Ukraine et lui fournissent du mat\u00e9riel militaire , sans \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme prenant part au conflit? \u00c0 partir de quand Moscou pourrait les consid\u00e9rer comme \u00e9tant des bellig\u00e9rants? Merci     Vincent          Bonjour Vincent,          Oui, tout le monde peut poser une question\u00a0! Comme il est expliqu\u00e9 dans l\u2019article ci-dessous, sur la question des livraisons d\u2019armes, le droit international est assez clair. Un pays n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme bellig\u00e9rant tant qu\u2019il s\u2019en tient \u00e0 l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipements ou au financement\u00a0; m\u00eame chose pour la formation ou l\u2019entra\u00eenement de groupes arm\u00e9s. En revanche, d\u00e8s lors qu\u2019un pays coordonne ces forces, m\u00eame \u00e0 distance, ou planifie des op\u00e9rations de combat, il devient une \u00ab\u00a0partie\u00a0\u00bb au conflit, selon la formule juridique consacr\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ni neutres ni cobellig\u00e9rants, l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T16:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:44:36+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nComment peut-on expliquer que le pr\u00e9sident de l\u2019AS Monaco, Dimitri Rybolovlev, maganat russe, a l\u2019inverse de Roman Abramovitch, ne soit pas inqui\u00e9t\u00e9 et continue d\u2019occuper le plus normalement du monde ses fonctions de pr\u00e9sident et dirigeant d\u2019un club de ligue 1 ?\r\nMerci    Miloudc         Bonjour,          Le milliardaire russe Dmitri Rybolovlev, actionnaire principal de l\u2019AS Monaco et dont la fortune est estim\u00e9e \u00e0 plus de 6\u00a0milliards d\u2019euros, n\u2019est pas concern\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes. Cela fait plus de dix ans qu\u2019il a quitt\u00e9 la Russie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contraint de vendre ses parts du groupe Uralkali, entreprise russe sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production et la vente de potasse, \u00e0 des proches de Vladimir Poutine \u2013\u00a0au contraire de Roman Abramovitch, propri\u00e9taire de Chelsea, qui est rest\u00e9 plus proche du Kremlin. \u00ab\u00a0Rybolovlev aurait d\u00e9cid\u00e9 de faire des affaires \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment parce qu\u2019il n\u2019\u00e9tait plus trop en odeur de saintet\u00e9 en Russie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Lukas Aubin, docteur et chercheur en g\u00e9opolitique, sp\u00e9cialiste de la Russie, \u00e0 nos confr\u00e8res de Franceinfo. Dmitri Rybolovlev a annonc\u00e9, le 9\u00a0mars, avoir \u00ab\u00a0r\u00e9alis\u00e9 des dons \u00e0 la Croix-Rouge mon\u00e9gasque afin de venir en aide aux populations civiles qui souffrent du conflit arm\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T15:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:31:47+00:00","articleBody":"    La Turquie aurait affirm\u00e9 que la Russie et l\u2019Ukraine serait proche d\u2019un accord? Avez vous des informations \u00e0 ce sujet? Merci, courage pour la suite du live, on ne peut que souhaiter que ce soit bient\u00f4t termin\u00e9\u2026     Magda         Bonjour,Vous \u00eates bien inform\u00e9e, Magda. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevlut Cavusoglu, a d\u00e9clar\u00e9 il y a peu que les parties \u00e9taient \u00ab\u00a0proches d\u2019un accord\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, ce n\u2019est pas une chose facile que de parvenir \u00e0 s\u2019entendre pendant que la guerre continue, que des civils sont tu\u00e9s, mais nous voudrions dire que la dynamique progresse\u00a0\u00bb, a-t-il temp\u00e9r\u00e9, dans des commentaires diffus\u00e9s en direct par l\u2019agence officielle turque Anadolu.          La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), multiplie les efforts de m\u00e9diation entre Moscou et Kiev. Ankara a refus\u00e9 de s\u2019aligner sur les sanctions occidentales visant la Russie. La Turquie est parvenue \u00e0 maintenir des contacts avec les deux pays et a accueilli la semaine derni\u00e8re, \u00e0 Antalya, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et ukrainien, Dmytro Kuleba, pour une premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Dans un entretien au quotidien Hurriyet, M.\u00a0Cavusoglu a d\u00e9clar\u00e9 que les deux parties n\u00e9gociaient sur six points\u00a0:         la neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0;          le d\u00e9sarmement et les garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0;          le \u00ab\u00a0processus de ce que la Russie appelle \u201cd\u00e9nazification\u201d\u00a0\u00bb\u00a0;          le retrait des obstacles \u00e0 l\u2019utilisation de la langue russe en Ukraine\u00a0;          le statut de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste du Donbass\u00a0;          le statut de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T15:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:13:31+00:00","articleBody":"         Des manifestants, dont certains arborent un drapeau ukrainien, scandent \u00ab\u00a0Rentrez chez vous\u00a0\u00bb tandis que des v\u00e9hicules militaires russes font marche arri\u00e8re sur la route, lors d\u2019un rassemblement \u00e0 Kherson, en Ukraine, le 20\u00a0mars\u00a02022. Capture d'\u00e9cran tir\u00e9e d'une vid\u00e9o obtenue par Reuters. HANDOUT \/ VIA REUTERS               Un manifestant l\u00e8ve le poing tandis que d'autres se dirigent vers des v\u00e9hicules militaires russes lors d'un rassemblement \u00e0 Kherson, en Ukraine, le 20\u00a0mars\u00a02022. Capture d'\u00e9cran tir\u00e9e d'une vid\u00e9o obtenue par Reuters. HANDOUT \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/53e2d88_1647788991891-534401.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de Kherson manifeste contre les occupants russes","dateModified":"2022-03-20T15:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:50:05+00:00","articleBody":"     Yachts, appartements, comptes bancaires\u2026 La France a immobilis\u00e9 pr\u00e8s de 850\u00a0millions d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019oligarques russes sur son territoire en raison de la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, au \u00ab\u00a0Grand Jury RTL-Le Figaro-LCI\u00a0\u00bb.           Nous avons immobilis\u00e9 (\u2026) 150\u00a0millions d\u2019euros de comptes de particuliers, de lignes de cr\u00e9dit en France, dans des \u00e9tablissements fran\u00e7ais. (\u2026) Nous avons immobilis\u00e9 pour 539\u00a0millions d\u2019euros de biens immobiliers sur le territoire fran\u00e7ais, correspondant \u00e0 une trentaine de propri\u00e9t\u00e9s ou d\u2019appartements, et nous avons immobilis\u00e9 deux yachts pour 150\u00a0millions d\u2019euros.           En pratique, une immobilisation des biens revient \u00e0 ce que leurs propri\u00e9taires ne puissent \u00ab\u00a0plus en avoir l\u2019usage, les revendre ou les mon\u00e9tiser\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Le Maire. \u00ab\u00a0En revanche, ils ne sont pas saisis, au sens o\u00f9 l\u2019Etat en deviendrait propri\u00e9taire et pourrait ensuite les revendre. Pour qu\u2019il y ait une saisie, il faut qu\u2019il y ait une infraction p\u00e9nale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit cent cinquante millions d\u2019euros d\u2019avoirs russes immobilis\u00e9s en France","dateModified":"2022-03-20T15:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:45:20+00:00","articleBody":"    bonjour \u00e0 vous et merci pour vos reponses. Mme Merkel est absente de r\u00e9action. savez vous pourquoi?    lorenz06         Bonjour,          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a condamn\u00e9 la \u00ab\u00a0guerre d\u2019agression\u00a0\u00bb men\u00e9e par Vladimir Poutine\u00a0: le 25\u00a0f\u00e9vrier, elle a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une profonde rupture dans l\u2019histoire de l\u2019Europe apr\u00e8s la fin de la guerre froide\u00a0\u00bb.          Au pouvoir pendant seize ans (entre 2005 et 2021), Mme Merkel est critiqu\u00e9e en Allemagne pour la proximit\u00e9 qu\u2019elle a entretenue avec M.\u00a0Poutine pendant son mandat. Sa strat\u00e9gie de parier sur des contrats commerciaux pour d\u00e9mocratiser et amadouer les r\u00e9gimes autoritaires \u2013\u00a0comme la Russie ou la Chine\u00a0\u2013 a constitu\u00e9 \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, selon le quotidien allemand Die Welt. Lorsqu\u2019elle \u00e9tait en fonctions, la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est pass\u00e9e de 36\u00a0% de ses importations totales de gaz en\u00a02014 \u00e0 55\u00a0% actuellement (une voie toutefois ouverte par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Gerhard Schr\u00f6der).          Annegret Kramp-Karrenbauer, ancienne ministre de la d\u00e9fense et proche de Mme\u00a0Merkel, a \u00e9galement reconnu \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec historique\u00a0\u00bb de son pays \u00e0 renforcer son arm\u00e9e au fil des ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:36:43+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 toute l'\u00e9quipe. Je re-tente ma question, en sachant pertinemment bien que vous en recevez des centaines (milliers ?)\u2026 Les pourparlers entre Russes et Ukrainiens se poursuivent ils toujours en \"parall\u00e8le\" ou sont ils suspendus pour le moment ? Est ce que des avanc\u00e9es, m\u00eames minimes, sont \u00e0 noter depuis le dernier compte rendu ? Merci beaucoup pour votre travail remarquable et votre patience. Prenez soin de vous :)    Arno         Bonjour Arno,                    Ce dimanche 20\u00a0mars, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renouvel\u00e9 son offre de n\u00e9gociation avec Vladimir Poutine, affirmant que m\u00eame une \u00ab\u00a0chance de r\u00e9ussite de 1\u00a0%\u00a0\u00bb d\u2019un r\u00e8glement diplomatique du conflit doit \u00eatre saisie. \u00ab\u00a0Je suis pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec lui\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M.\u00a0Zelensky \u00e0 CNN. \u00ab\u00a0Mais si ces tentatives \u00e9chouent, cela signifierait qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale.\u00a0\u00bb          Kiev et Moscou ont fait \u00e9tat la semaine derni\u00e8re de progr\u00e8s dans les discussions visant \u00e0 trouver une solution diplomatique garantissant la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, tout en la laissant hors de l\u2019OTAN, bien que chaque partie ait accus\u00e9 l\u2019autre de ralentir les n\u00e9gociations.          Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, a dit que Moscou s\u2019attendait \u00e0 ce que son \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb en Ukraine se termine par la signature d\u2019un accord global sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 qui inclurait le statut neutre de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Interfax.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:22:15+00:00","articleBody":"         Olga Nikitina, au centre, embrasse sa s\u0153ur apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l'ouest de l\u2019Ukraine, le 20\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP               Des Ukrainiens fuyant Marioupol et Zaporijia arrivent \u00e0 Lviv, le 20\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP               Une m\u00e8re embrasse son fils arriv\u00e9 \u00e0 la gare de Lviv, le 20\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/5b7e9a1_1647785964907-177304.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e \u00e0 Lviv de r\u00e9fugi\u00e9s de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol","dateModified":"2022-03-20T14:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:11:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAllez je retente ma question (vous ne me poursuivrez pas pour harc\u00e8lement hein ? ^^).\r\nLa fermeture de la bourse de Moscou a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e de semaine en semaine et, \u00e0 ce jour, jusqu\u2019\u00e0 demain officiellement. Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une telle fermeture ? Le b\u00e9otien que je suis \u00e0 l\u2019impression que Moscou se contente de casser le thermom\u00e8tre\u2026    Bxleader4ever         Bonjour,          La Bourse de Moscou a ferm\u00e9 la plupart de ses activit\u00e9s le 25\u00a0f\u00e9vrier et ne doit pas rouvrir avant, au moins, le 21\u00a0mars. Elle va sans doute s\u2019effondrer lorsqu\u2019elle rouvrira. Cela aura peu d\u2019effet sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, car c\u2019est une petite Bourse, o\u00f9 sont cot\u00e9es uniquement des entreprises russes (Gazprom, Rosneft, Sberbank\u2026), et peu de connexions sont \u00e9tablies avec la finance occidentale. Les risques de \u00ab\u00a0contagion\u00a0\u00bb financi\u00e8re seront donc limit\u00e9s.          Les cons\u00e9quences paraissent d\u2019ailleurs secondaires, au regard du plongeon vertigineux que va subir l\u2019\u00e9conomie russe en raison des sanctions et du retrait des entreprises occidentales, ou, surtout, de la chute du pouvoir d\u2019achat des Russes engendr\u00e9e par l\u2019effondrement du rouble et de l\u2019envol\u00e9e de l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:05:46+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nEst-ce qu'il est exact de consid\u00e9rer que l'arm\u00e9e Ukrainienne refuse la confrontation frontale qui lui serait d\u00e9favorable, au profit d'une sorte de gu\u00e9rilla, principalement urbaine...\r\n\r\nEt que donc malheureusement, ce conflit risque de durer tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, avec des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et humain absolument consid\u00e9rables, comme en Syrie.    JT         Bonjour,          Effectivement, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, beaucoup moins \u00e9quip\u00e9e que l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9vite les confrontations directes pour davantage viser les lignes logistiques (approvisionnement en essence, notamment) et frapper \u00e0 distance les v\u00e9hicules. Cette technique est assimilable \u00e0 une technique de gu\u00e9rilla, en mieux organis\u00e9e et avec plus de moyens. Lors d\u2019un r\u00e9cent tchat sur Lemonde.fr, l\u2019historien et ancien militaire Michel Goya r\u00e9pondait\u00a0:           L\u2019aide occidentale est tr\u00e8s importante, surtout pour la consolidation d\u2019une gu\u00e9rilla qui peut tenir tr\u00e8s longtemps les bastions urbains et harceler les forces russes sur la longue dur\u00e9e. (\u2026) La menace principale pour la Russie est l\u2019existence d\u2019une gu\u00e9rilla permanente. (\u2026)  A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.           C\u2019est pourquoi il sera tr\u00e8s difficile, pour Vladimir Poutine, de sortir vainqueur, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, de cette guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:05:29+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podolyak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019\u00e9tonne dans un tweet publi\u00e9 ce dimanche 20\u00a0mars du nombre de g\u00e9n\u00e9raux et officiers russes tu\u00e9s au combat. Il affirme que six g\u00e9n\u00e9raux et des douzaines de colonels ou officiers sont morts. Il en conclut que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0n\u2019est pas du tout pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          L\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya estime sur Twitter que ces morts de g\u00e9n\u00e9raux \u2013 \u00ab\u00a0une proportion tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb, si elles sont confirm\u00e9es \u2013 restent \u00ab\u00a0difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter\u00a0\u00bb. Il formule plusieurs hypoth\u00e8ses\u00a0: \u00ab\u00a0Probl\u00e8me de commandement imposant une pr\u00e9sence des g\u00e9n\u00e9raux au plus pr\u00e8s de la ligne de contact (pas une habitude russe)\u00a0? Efficacit\u00e9 du ciblage ukrainien\u00a0?\u00a0\u00bb          Les services de renseignement am\u00e9ricains estiment que les pertes humaines r\u00e9elles de l\u2019arm\u00e9e russe avoisinent 7\u00a0000\u00a0soldats, selon le New York Times.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six g\u00e9n\u00e9raux russes tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, selon un conseiller de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-20T14:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:00:03+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve de v\u00e9hicules en feu \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un immeuble r\u00e9sidentiel qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne, \u00e0 Kiev, le 20\u00a0mars 2022. STATE EMERGENCY SERVICE \/ REUTERS               Des sauveteurs interviennent dans un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne, \u00e0 Kiev, le 20\u00a0mars 2022. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/621a8c3_1647784462123-534153.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes sur un quartier r\u00e9sidentiel de Kiev","dateModified":"2022-03-20T14:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T13:30:32+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, merci et bravo pour votre travail. \r\nVoici ma question  : \r\nL'Ouest de l'Ukraine dont la ville de Lviv \u00e9tant \u00e0 pr\u00e9sent clairement menac\u00e9s, voire attaqu\u00e9s, est ce que les ambassades (dont la France) qui s'y \u00e9taient repli\u00e9es envisagent de quitter cette ville et le pays ? Avez-vous des information \u00e0 ce sujet ? Merci.     Gabygaby         Bonjour Gabygaby,          Etienne de Poncins, l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi 19\u00a0mars au micro de BFM-TV que l\u2019ambassade poursuivait sa mission avec une \u00e9quipe \u00ab\u00a0r\u00e9duite, mais tr\u00e8s motiv\u00e9e\u00a0\u00bb. Il a d\u00e9taill\u00e9 ses trois principales missions actuelles en Ukraine. La premi\u00e8re, qui s\u2019ach\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 de \u00ab\u00a0participer et contribuer\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des Fran\u00e7ais pr\u00e9sents en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a01\u00a0400\u00a0Fran\u00e7ais ont pu quitter le pays depuis le moment o\u00f9 nous avons recommand\u00e9\u00a0de le faire, le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Etienne de Poncins. \u00ab\u00a0Maintenant, la deuxi\u00e8me phase s\u2019ouvre, c\u2019est-\u00e0-dire recevoir l\u2019aide humanitaire, massive, qui est en train d\u2019arriver en Ukraine.\u00a0\u00bb La troisi\u00e8me, la mission traditionnelle d\u2019une ambassade, reste \u00ab\u00a0le contact politique avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui se poursuit avec les autres ambassades pr\u00e9sentes \u00e0 Lviv. Il y en a une vingtaine\u00a0\u00bb.                    L\u2019ambassade de France travaille \u00e0 Lviv depuis le mercredi 2\u00a0mars, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Kiev du fait de l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Dans ces moments d\u2019\u00e9preuves et de douleurs pour la nation ukrainienne, nous continuons \u00e0 nous tenir r\u00e9solument \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit Etienne de Poncins sur Twitter, ce jour-l\u00e0.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T13:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:46:05+00:00","articleBody":"     Dix millions de personnes ont d\u00e9sormais fui leur foyer en Ukraine en raison de la guerre \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrice\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine est si d\u00e9vastatrice que dix millions de personnes ont fui, soit en restant dans le pays, soit en se r\u00e9fugiant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter M.\u00a0Grandi.          Les Nations unies estiment que, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, 3,39\u00a0millions de personnes ont fui le pays, et que 6,48\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 contraintes de se d\u00e9placer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays (\u00e0 la date du 16\u00a0mars). Environ 90\u00a0% des personnes qui ont fui sont des femmes et des enfants. Les hommes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans peuvent \u00eatre appel\u00e9s sous les drapeaux et ne peuvent pas partir.          L\u2019Unicef, l\u2019agence des Nations unies pour l\u2019enfance, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que plus de 1,5\u00a0million d\u2019enfants font partie de ceux qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et a pr\u00e9venu que les risques de traite et d\u2019exploitation des \u00eatres humains auxquels ils sont confront\u00e9s sont \u00ab\u00a0r\u00e9els et croissants\u00a0\u00bb.              Une famille ukrainienne de Mykola\u00efv install\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une tente apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Pologne, au poste-fronti\u00e8re de Medyka, en Pologne, le 20\u00a0mars 2022. FABRIZIO BENSCH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/db04f6a_380253498-533876.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur foyer, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-20T13:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:45:58+00:00","articleBody":"    Bonjour the world ! Avez vous des sources fiables sur la vision de l\u2019opinion publique russe sur ce conflit ? Plutot pour ? Plut\u00f4t contre ? Les mesures \u00e9conomiques ont elles un impact qui pourraient retourner la rue contre Poutine ? Allez une r\u00e9ponse svp !!! Bonne journ\u00e9e     Riderseb          Bonjour Riderseb,          Il semble difficile de savoir ce que pensent vraiment les Russes sur cette guerre. \u00ab\u00a0Des sondages men\u00e9s imm\u00e9diatement avant et apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l'Ukraine rapportent que la majorit\u00e9 des Russes ordinaires expriment leur soutien \u00e0 la guerre et au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, \u00e9crivent deux chercheuses sur un blog de la London School of Economics.          Par ailleurs, les instituts de sondage russes, etls VCIOM ou FOM, sont contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat. Enfin, une nouvelle loi russe pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires russes.                              Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:41:06+00:00","articleBody":"         Protestation contre la guerre de la Russie en Ukraine, dans le centre de Madrid, en Espagne, le dimanche 20 mars 2022. MANU FERNANDEZ \/ AP               Des Ukrainiens tiennent un rassemblement de soutien \u00e0 l'Ukraine \u00e0 Los Angeles, le samedi 19 mars 2022. DAMIAN DOVARGANES \/ AP               Rassemblement contre l'invasion de l'Ukraine par la Russie, pr\u00e8s de l'ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, dimanche 20\u00a0mars 2022. AHN YOUNG-JOON \/ AP               Des membres de la communaut\u00e9 ukrainienne participent \u00e0 une manifestation contre l'invasion russe en Ukraine au parc Urraca \u00e0 Panama City, le 19 mars 2022. LUIS ACOSTA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/9b94275_56f9fdbee81c4c3ebf59b77dc302a52e-56f9fdbee81c4c3ebf59b77dc302a52e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblements \u00e0 travers le monde","dateModified":"2022-03-20T13:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:26:51+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour votre travail !\r\nD\u00e9sol\u00e9 de voir que certains soient si insistants dans leurs questions... vous en recevez tellement, c'est \u00e9vident que vous ne pouvez pas r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde.\r\nBonne journ\u00e9e !    Mo         Bonjour Mo,          A 13 h 25 nous avons 501\u00a0questions et il y a environ 2 600 lecteurs sur le live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:24:31+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nMerci de votre live et de r\u00e9pondre avec gentillesse \u00e0 des questions d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9es. \r\nMissiles hypersoniques : j\u2019ai lu quelque part que si Russie et Chine en poss\u00e9daient d\u2019op\u00e9rationnels, les \u00c9tats Unis en \u00e9taient encore aux essais. Est-ce exact ?    Colomb         Bonjour Colomb,          En effet, les Etats-Unis ont pris du retard dans ce domaine. En novembre\u00a02021, l\u2019Agence am\u00e9ricaine de d\u00e9fense antimissile (MDA) a attribu\u00e9 des contrats d\u2019environ 20\u00a0millions de dollars chacun \u00e0 Raytheon, Lockheed Martin et Northrop Grumman pour le d\u00e9veloppement de prototypes d\u2019un missile hypersonique destin\u00e9 \u00e0 intercepter et d\u00e9truire le projectile hypersonique d\u2019un adversaire dans la phase de glissement de sa trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:16:36+00:00","articleBody":"         \u00ab\u00a0C\u2019est un massacre insens\u00e9, chaque jour se r\u00e9p\u00e8tent les massacres et les atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit le pape Fran\u00e7ois, dimanche. ANDREW MEDICHINI \/ AP           Le pape Fran\u00e7ois qui a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour qu\u2019elle mette fin \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La violente agression contre l\u2019Ukraine ne faiblit malheureusement pas\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant 30\u00a0000 personnes r\u00e9unies sur la place Saint-Pierre. \u00ab\u00a0C\u2019est un massacre insens\u00e9, chaque jour se r\u00e9p\u00e8tent les massacres et les atrocit\u00e9s, a dit le souverain pontife. Rien ne peut justifier cela.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J\u2019implore tous les membres de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 s\u2019engager sinc\u00e8rement pour mettre fin \u00e0 cette guerre r\u00e9pugnante\u00a0\u00bb, a-t-il dit sous les acclamations de la foule de fid\u00e8les. \u00ab\u00a0Cette semaine encore, des missiles et des nombres ont touch\u00e9 des civils, des personnes \u00e2g\u00e9es, des enfants et des femmes enceintes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/8bcfcf5_efad16edd24f47e59c896384957b6ef7-efad16edd24f47e59c896384957b6ef7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe pape Fran\u00e7ois d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0meurtres et atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commis en Ukraine","dateModified":"2022-03-20T12:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:13:11+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe vais retenter ma question, c'est la quatri\u00e8me fois, je pense que c'est une bonne question.\r\nVous donnez des cartes, mais sur ces cartes on ne voit pas les positions de l'arm\u00e9e ukrainienne.\r\nQuelles sont les positions ukrainiennes ? Sont-elles bonnes, sont-elles mauvaises ?\r\n\r\nD'avance merci.\r\n    Voudrait Savoir         Bonjour Voudrait Savoir,          Ce n\u2019est pas une guerre de position, il n\u2019y a pas de batailles rang\u00e9es comme lors de la seconde guerre mondiale. Les vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux montrent que les forces ukrainiennes sont tr\u00e8s mobiles.          Mais il est possible de suivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine sur diff\u00e9rentes cartes, diff\u00e9rentes sources\u00a0:                    Lire aussi :  Jour apr\u00e8s jour, la guerre en Ukraine en cartes                       Ou ici sur l\u2019American Enterprise Institute\u2019s Critical Threats Project.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T11:40:32+00:00","articleBody":"         Les joueurs de l'\u00e9quipe de France s\u2019alignent devant une banderole de solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine avant le match du tournoi de rugby des Six Nations entre la France et l'Angleterre au Stade de France \u00e0 Saint-Denis, en banlieue parisienne, le 19 mars 2022. FRANCK FIFE \/ AFP               L'Italien Gianmarco Tamberi porte le drapeau de l'Ukraine sur son bras avec un message de soutien \u00e0 l'Ukraine lors du saut en hauteur masculin dans le cadre de Championnats du monde d'athl\u00e9tisme en salle \u00e0 Belgrade, en Serbie, le 20 mars. ALEKSANDRA SZMIGIEL \/ REUTERS               L'Ukrainienne Yana Hladiychuk lors de la finale du saut \u00e0 la perche f\u00e9minin avec le message \u00ab\u00a0Stop War\u00a0\u00bb sur le visage en soutien \u00e0 l'Ukraine. Aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme en salle \u00e0 Belgrade, Serbie, le 19 mars. ALEKSANDRA SZMIGIEL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/12c0917_1647775609434-302344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sportifs t\u00e9moignent leur solidarit\u00e9 envers l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-20T11:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T11:12:50+00:00","articleBody":"              A-t-on des informations sur les avions roumains et am\u00e9ricains qui se sont \u00e9cras\u00e9s lors d'exercices depuis le d\u00e9but de la guerre ? Les causes sont-elles identifi\u00e9es ?    Parano         Bonjour Parano,          Pour le crash de l\u2019appareil am\u00e9ricain, vendredi, ce sont les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques qui semblent en cause, pas la guerre en Ukraine. Les quatre membres de l\u2019\u00e9quipage ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Les conditions m\u00e9t\u00e9o sont aussi \u00e9voqu\u00e9es pour expliquer la mort de huit militaires roumains dans les accidents d\u2019un avion de chasse disparu des \u00e9crans radar et d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re parti \u00e0 sa recherche.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T10:34:54+00:00","articleBody":"    bonjour \u00e0 tous,je re-essaie ma question \r\npeut on avoir une id\u00e9e du co\u00fbt quotidien de cette guerre pour la Russie?\r\n(qui engrange 700 millions de $ chaque jour avec la vente d'hydrocarbures)\r\nmerci    Arno        Bonjour.Pour la ni\u00e8me fois combien co\u00fbte cette guerre \u00e0 la russie.et le cas \u00e9ch\u00e9ant pourquoi il n'y a pas de r\u00e9ponse    T\u00eatue        En terme de d\u00e9pense d\u2019armement russe, combien co\u00fbte quotidiennement cette guerre ? Quel est le poids de cette d\u00e9pense dans l\u2019\u00e9conomie russe ?    Charles31         Bonjour Arno, T\u00eatue, Charles31,          Pour une fois, on va se contenter de dire \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb.          Personne n\u2019a vraiment d\u2019id\u00e9e de ce que co\u00fbte cette guerre par jour \u00e0 la Russie et ce n\u2019est pas faute de chercher. Tout au plus, on peut vous sugg\u00e9rer cette \u00e9tude dont on ne sait quelle est sa cr\u00e9dibilit\u00e9, cet article du New Statesman ou celui-ci de Bloomber.          Pour r\u00e9sumer, le plus sage serait d\u2019attendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T10:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T10:16:57+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe est accus\u00e9e d\u2019avoir bombard\u00e9 une \u00e9cole d\u2019art servant de refuge \u00e0 plusieurs centaines de personnes \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Hier [samedi], les occupants russes ont largu\u00e9 des bombes sur l\u2019\u00e9cole d\u2019art G12 situ\u00e9e sur la rive gauche de Marioupol, o\u00f9 400 habitants de Marioupol \u2013 des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la municipalit\u00e9 de cette cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les forces de Moscou. \u00ab\u00a0Nous savons que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et que des gens pacifiques sont toujours sous les d\u00e9combres. Le bilan concernant le nombre de victimes est en train d\u2019\u00eatre clarifi\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. Ces d\u00e9clarations ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.               Marioupol, grande ville du sud-est de l\u2019Ukraine, est la cible depuis plusieurs semaines de violents bombardements des forces russes et de leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses. Jeudi, l\u2019Ukraine avait accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir bombard\u00e9 un th\u00e9\u00e2tre de la ville o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des centaines d\u2019habitants, sans tenir compte du mot \u00ab\u00a0Enfants\u00a0\u00bb inscrit en russe au sol en lettres g\u00e9antes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du b\u00e2timent. Aucun bilan n\u2019est encore disponible. Selon Kiev, plus de 2\u00a0100 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Une \u00e9cole servant de refuge bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-20T10:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:54:08+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s attendent le bus avant de poursuivre leur voyage apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re ukraino-polonaise \u00e0 Medyka, dans le sud-est de la Pologne, le 19 mars 2022. Plus de 3,3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9sormais fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, ont fait savoir les Nations unies le 19 mars 2022, tandis que pr\u00e8s de 6,5\u00a0millions de personnes seraient d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/1e258b0_1647763643809-302026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3,3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le 24 f\u00e9vrier","dateModified":"2022-03-20T10:07:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:47:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez-vous la position de chaque candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur la guerre en Ukraine? Merci     isa         Bonjour Isa,          Nous vous proposons un peu de lecture\u00a0:               L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des propositions des candidats est \u00e0 retrouver dans notre comparateur ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:38:37+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nMerci pour votre live.\r\nIl y a quelques jours poutine a rassembl\u00e9 86 000 personnes dans un stade.\r\nSauf erreur de ma part je n\u2019ai pas  vu passer aucune information sur votre journal.,,\r\nPour quoi?\r\nMerci de votre r\u00e9ponse     Joseph C         Bonjour Joseph C,          C\u2019\u00e9tait dans le live du 18 mars, avec ces deux entr\u00e9es \u00e0 14 h 53\u00a0puis \u00e0 15 h 26.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:12:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nEst ce que l\u2019utilisation de missiles hypersoniques par la Russie \u00e0 \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ? \nEst ce que les d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s par se type de missiles est diff\u00e9rent des d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s par des missiles conventionnels ?    Romuald          Bonjour Romuald,          C\u2019est difficile \u00e0 dire.          Le porte-parole des forces a\u00e9riennes ukrainiennes a d\u00e9clar\u00e9 samedi \u00e0 Ukra\u00efnska Pravda qu\u2019il n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que le missile \u00e9tait bien un Kinjal hypersonique. Certains experts doutent de la r\u00e9alit\u00e9 du tir d\u2019hier et de son utilit\u00e9, aujourd\u2019hui, contre un d\u00e9p\u00f4t de carburant\u00a0:          Le site The War Zone explique\u00a0\u00a0 :\u00ab\u00a0Nous nous posons des questions sur la pr\u00e9tendue premi\u00e8re utilisation par la Russie de son missile hypersonique Kinzhal en Ukraine\u00a0\u00bb. Puis, \u00ab\u00a0Nous avions vu juste. Ce \u201cd\u00e9p\u00f4t de munitions\u201d en Ukraine occidentale \u00e9tait en fait une ferme dans l\u2019extr\u00eame Est de l\u2019Ukraine. La cible a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite il y a au moins une semaine. La zone enti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e. Nous avons des images satellites pour le prouver.\u00a0\u00bb                    Michael Horowitz estime pour sa part\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a tr\u00e8s peu de logique militaire \u00e0 l\u2019utilisation de tels missiles contre un d\u00e9p\u00f4t de carburant (!) , \u00e0 moins que la Russie ne soit \u00e0 court d\u2019autres missiles. Il y a cependant une logique \u00e0 envoyer un message de dissuasion aux partenaires de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:50:26+00:00","articleBody":"         Une habitante manie un AK-47 lors d\u2019une initiation au maniement des armes au Mus\u00e9e d\u2019art contemporain de Loutsk, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 17 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une habitante apprend les gestes de premier secours lors d\u2019un cours au Mus\u00e9e d\u2019art contemporain de Loutsk, le 17 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des b\u00e9n\u00e9voles fabriquent des mitaines pour les soldats dans un entrep\u00f4t en p\u00e9riph\u00e9rie de Loutsk, le 17 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/5877e3d_1647764804979-18032022-l2520423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Loutsk, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, la population se pr\u00e9pare  ","dateModified":"2022-03-20T08:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:46:36+00:00","articleBody":"     Ces vid\u00e9os, produites par des soutiens de l\u2019Ukraine, visent \u00e0 pousser les Europ\u00e9ens \u00e0 intervenir plus directement dans le conflit sous peine de voir in fine la guerre arriver chez eux et d\u2019appeler \u00e0 installer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne (\u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb) au-dessus de l\u2019Ukraine, demande \u00e9cart\u00e9e par l\u2019OTAN.                              Lire aussi :  Le r\u00e9alisateur des images virales d\u2019un bombardement \u00e0 Paris revendique \u00ab\u00a0un film d\u2019anticipation, pas de propagande\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la vid\u00e9o fabriqu\u00e9e de bombardements sur Paris, celle de bombardements sur Berlin","dateModified":"2022-03-20T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:26:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, sait-on o\u00f9 en est l'acheminement du mat\u00e9riel am\u00e9ricain promis par Biden ? D\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 ou toujours pas ? S'il n'arrive pas trop tard, est-ce que les soldats Ukrainiens sauront s'en servir ?    IlFautEnFinirAvecPoutine         Bonjour, IlFautEnFinirAvecPoutine          Pour savoir ce qui est livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine, il faut suivre les avions militaires qui arrivent en Pologne sur FlightRadar\u00a0: par exemples ces vols RCH466 et RCH3279, en ce moment. Il y a aussi des avions cargos civils.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:07:00+00:00","articleBody":"         Des habitants marchent pr\u00e8s de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, le 18\u00a0mars 2022. STRINGER \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/4bf6e17_k005-ukrainie-crisis-mariupol-0319-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol ","dateModified":"2022-03-20T08:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T07:52:46+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 dimanche, pour le deuxi\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, avoir utilis\u00e9 des missiles hypersoniques en Ukraine, cette fois pour d\u00e9truire une r\u00e9serve de carburant de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud du pays.          \u00ab\u00a0Une importante r\u00e9serve de carburant a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par des missiles de croisi\u00e8re Kalibr tir\u00e9s depuis la mer Caspienne, ainsi que par des missiles balistiques hypersoniques tir\u00e9s par le syst\u00e8me a\u00e9ronautique Kinjal depuis l\u2019espace a\u00e9rien de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9, sans pr\u00e9ciser la date de ce tir.          Vous pouvez (re)lire notre article publi\u00e9 hier\u00a0:                    Lire aussi :  En Ukraine, des missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie pour la premi\u00e8re fois, selon Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir employ\u00e9 des missiles hypersoniques en Ukraine","dateModified":"2022-03-20T08:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T07:45:08+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 une \u00e9cole d\u2019art o\u00f9 s\u2019\u00e9taient abrit\u00e9es 400\u00a0personnes \u00e0 Marioupol, dans le sud-est du pays, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le conseil municipal de la ville portuaire. Aucun bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, mais le conseil municipal de Marioupol affirme que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et qu\u2019il y a des victimes sous les d\u00e9combres. Il est impossible, pour l\u2019heure, de v\u00e9rifier ces informations.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Un b\u00e2timent dans lequel s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es 400\u00a0personnes bombard\u00e9 \u00e0 Marioupol, selon les autor...","dateModified":"2022-03-20T08:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T07:13:44+00:00","articleBody":"    bonjour, savez-vous exactement comment les r\u00e9fugi\u00e9-e-s ukrainien-ne-s sont reparti-e-s \u00e0 l'heure actuelle parmi les pays europ\u00e9ens ? Merci    luisa         Bonjour luisa,          Oui, plus de 3,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9sormais fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, ont fait savoir samedi les Nations unies, tandis que pr\u00e8s de 6,5\u00a0millions de personnes seraient d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.          Le HCR, l\u2019agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 que 3\u00a0328\u00a0692\u00a0Ukrainiens (chiffre de vendredi \u00e0 midi) ont quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. En outre 58\u00a0030 autres ont rejoint les chemins de l\u2019exode depuis son pr\u00e9c\u00e9dent bilan de vendredi.          Pologne\u00a0: 2\u00a0010\u00a0693 r\u00e9fugi\u00e9sRoumanie\u00a0: 518\u00a0269 r\u00e9fugi\u00e9sR\u00e9publique de Moldavie\u00a0: 359\u00a0056 r\u00e9fugi\u00e9sHongrie\u00a0: 299\u00a0273 r\u00e9fugi\u00e9sSlovaquie\u00a0: 240\u00a0009 r\u00e9fugi\u00e9sRussie\u00a0: 184\u00a0563 r\u00e9fugi\u00e9sBi\u00e9lorussie\u00a0: 2\u00a0548 r\u00e9fugi\u00e9s                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:58:14+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nOn entend parler de \u201ctranch\u00e9es\u201d creus\u00e9es par les deux arm\u00e9es, cela signifie que la guerre en Ukraine est tr\u00e8s officiellement partie pour durer?    Last         Bonjour Last,          Il semble que la guerre soit l\u00e0 pour durer et que les Russes comme les Ukrainiens commencent \u00e0 creuser des tranch\u00e9es. Des vid\u00e9os commencent \u00e0 circuler sur les r\u00e9seaux sociaux.                    Les observateurs du conflit rel\u00e8vent que l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019avance plus. Dans son \u00e9valuation quotidienne de l\u2019invasion, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que la Russie a encercl\u00e9 les villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine mais peine \u00e0 les capturer. Il est probable que la Russie continuera d\u2019utiliser sa puissance de feu dans ses assauts contre les zones urbaines afin de limiter ses propres pertes, d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rables. Cela se fera au prix de nouvelles victimes civiles.                    De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Institute for the Study of War estime que \u00ab\u00a0les conditions sont r\u00e9unies pour que la guerre dans la majeure partie de l\u2019Ukraine se transforme en une impasse qui pourrait durer des semaines ou des mois. Plus l\u2019impasse se prolonge, plus elle pourrait \u00eatre meurtri\u00e8re\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:42:47+00:00","articleBody":"              Il avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par les russes l'engagement de 30 000 volontaires syriens en soutien \u00e0 l'agression de l'Ukraine. Mais comment vont-ils s'y rendre ? Par voie terrestre, la Turquie devrait les bloquer, mais par le Bosphore? La Turquie a-t-elle bloqu\u00e9 cet acc\u00e8s ?    Wilbur, bien s\u00fbr          Bonjour Wilibur, bien s\u00fbr,          Ce sont encore des sp\u00e9culations. La Russie a \u00e9tabli des listes de 40\u00a0000 combattants de l\u2019arm\u00e9e syrienne et de milices alli\u00e9es, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, a affirm\u00e9 mardi l\u2019Observatoire syrien des droits de l\u2019homme (OSDH). Des mercenaires syriens ont d\u00e9j\u00e0 combattu en Libye et dans l\u2019enclave caucasienne du Haut-Karabakh.          Certains combattants syriens se disent pr\u00eats \u00e0 se d\u00e9ployer en Ukraine pour la Russie mais n\u2019ont pas encore re\u00e7u d\u2019instructions pour y aller, explique l\u2019agence Reuters, qui a pu contacter certains de ces mercenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:32:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes annoncent qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9placer 71 enfants d\u2019un orphelinat de Soumy vers une zone plus s\u00fbre. Ces enfants \u00e9taient abrit\u00e9s dans un bunker ces derni\u00e8res semaines. \u00ab\u00a0A la premi\u00e8re occasion d\u2019\u00e9vacuer par le couloir humanitaire, nous avons sorti les enfants de l\u2019orphelinat sp\u00e9cialis\u00e9 dans la zone de combat\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook Dmytro Zhyvytskyy, le gouverneur de la r\u00e9gion.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des orphelins \u00e9vacu\u00e9s de Soumy","dateModified":"2022-03-20T06:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:26:23+00:00","articleBody":"                         Les membres survivants des Clash, le groupe de rock britannique, ont donn\u00e9 leur autorisation pour l\u2019enregistrement d\u2019une nouvelle version de leur titre London Calling par un groupe punk ukrainien appel\u00e9 Beton, rapportent le Guardian et l\u2019agence Reuters. Les paroles du morceau intitul\u00e9 Kyiv Calling appellent le monde \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe. Tous les profits tir\u00e9s de ce morceau iront au Free Ukraine Resistance Movement.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une reprise de \u00ab\u00a0London Calling\u00a0\u00bb pour soutenir la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-03-20T06:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:08:03+00:00","articleBody":"          Dans un point de presse sur les \u00e9vacuations de samedi, la vice-premier ministre, Iryna Verechtchouk, a expliqu\u00e9 samedi que les troupes russes avaient emp\u00each\u00e9 14\u00a0camions transportant de l\u2019aide humanitaire d\u2019atteindre leur destination dans le sud de l\u2019Ukraine.          Au total, huit des dix corridors humanitaires annonc\u00e9s, ont fonctionn\u00e9 samedi et ont permis d\u2019\u00e9vacuer 6\u00a0623 personnes de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, ainsi que de Louhansk et des zones autour de Kiev, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Dimanche, le quotidien en langue anglaise The Kyiv Independent annonce que \u00ab\u00a0les troupes russes ont arr\u00eat\u00e9 un convoi d\u2019autobus destin\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer les r\u00e9sidents de Marioupol. Selon le conseil municipal de Berdiansk, le convoi se dirigeait vers Berdiansk depuis Zaporijia pour r\u00e9cup\u00e9rer les r\u00e9sidents de Marioupol en fuite, mais il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les forces d\u2019occupation russes pr\u00e8s du village d\u2019Azovske, \u00e0 trois kilom\u00e8tres de Berdiansk.\u00a0\u00bb                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les couloirs d\u2019\u00e9vacuation mis en place samedi","dateModified":"2022-03-20T06:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:45:49+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e ukrainienne Lesia Vasylenko a publi\u00e9 sur Twitter une vid\u00e9o de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, en flammes \u00e0 la suite d\u2019un bombardement qui l\u2019a fortement endommag\u00e9e samedi. \u00ab\u00a0Une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques d\u2019Europe est d\u00e9truite. Les pertes \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont immenses\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Azovstal, une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques d\u2019Europe endommag\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-20T08:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:44:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Australie a annonc\u00e9 dimanche, dans un communiqu\u00e9 du gouvernement, un embargo sur ses exportations vers la Russie de minerai d\u2019aluminium, un mat\u00e9riau strat\u00e9gique pour l\u2019industrie de l\u2019armement. La Russie est d\u00e9pendante \u00e0 hauteur de 20\u00a0% de l\u2019Australie pour ses besoins en aluminium, selon Canberra.          Cette annonce fait suite \u00e0 la d\u00e9cision de Canberra de sanctionner l\u2019oligarque russe Oleg Deripaska, fondateur du g\u00e9ant de l\u2019aluminium Rusal qui d\u00e9tient une participation au sein de la soci\u00e9t\u00e9 australienne Queensland Alumina Limited. Le premier ministre australien, Scott Morrison, a affirm\u00e9 que son gouvernement avait pris 476 sanctions contre des personnes et des institutions russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 que l\u2019Australie ferait don de 70\u00a0000\u00a0tonnes de charbon thermique \u00e0 l\u2019Ukraine, pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande de Kiev. \u00ab\u00a0Nous comprenons que cela peut permettre d\u2019alimenter jusqu\u2019\u00e0 un million de foyers\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          En outre, l\u2019Australie octroiera \u00e0 l\u2019Ukraine 30\u00a0millions de dollars australiens (20\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019aide humanitaire et 21\u00a0millions d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire, en fournissant notamment des munitions et des gilets pare-balles. Ces derni\u00e8res semaines, le gouvernement a approuv\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 visas \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, selon M. Morrison. Ils pourront d\u00e9sormais obtenir un visa humanitaire de trois ans, leur permettant de travailler, d\u2019\u00e9tudier et d\u2019acc\u00e9der au syst\u00e8me de sant\u00e9 du pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Australie interdit ses exportations d\u2019aluminium vers la Russie","dateModified":"2022-03-20T06:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:43:26+00:00","articleBody":"     Un groupe de dix-neuf enfants, pour la plupart orphelins, sont bloqu\u00e9s dans un sanatorium de Marioupol, ont affirm\u00e9 samedi leurs proches et des t\u00e9moins \u00e0 l\u2019AFP. Les enfants et adolescents, \u00e2g\u00e9s de 4\u00a0\u00e0\u00a017\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans cette clinique pour mineurs sp\u00e9cialis\u00e9e dans le traitement des maladies pulmonaires, avant le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ils sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0en grand danger\u00a0\u00bb, leurs tuteurs n\u2019ayant pas pu les r\u00e9cup\u00e9rer en raison des combats dans cette ville bombard\u00e9e avec ses habitants depuis plusieurs semaines, a racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un t\u00e9moin, Oleksi Volochtchouk. Lui-m\u00eame s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9 dans le sanatorium, avant d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville assi\u00e9g\u00e9e qui souffre d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et o\u00f9 toutes les communications sont pratiquement coup\u00e9es. Evacu\u00e9 \u00e0 Zaporijia vendredi, M.\u00a0Volochtchouk affirme que les enfants vivent dans des sous-sols gel\u00e9s et ne se sont pas lav\u00e9s depuis plus de deux semaines, des missiles russes \u00e9tant tomb\u00e9s non loin de la clinique ces derniers jours. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de chauffage, il fait froid. L\u2019une des fillettes, \u00e2g\u00e9e d\u2019environ 8\u00a0ans, m\u2019a montr\u00e9 une plaie sur son visage caus\u00e9e par le froid\u00a0\u00bb, a-t-il racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP. Selon lui, un pneumologue \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb, un cuisinier et deux infirmi\u00e8res s\u2019occupent des enfants, alors que la police locale leur apporte de la nourriture, celle-ci \u00e9tant cuisin\u00e9e dehors sur un feu pr\u00e8s du b\u00e2timent du sanatorium. Mais les vivres pourraient rapidement manquer, s\u2019inqui\u00e8te-t-il.          A Gen\u00e8ve, la fondation caritative Stop TB se dit \u00ab\u00a0terriblement inqui\u00e8te\u00a0\u00bb pour ces enfants. La fondation qui lutte contre la tuberculose voudrait que les enfants soient accueillis dans d\u2019autres pays, mais \u00ab\u00a0le plus grand probl\u00e8me est de les sortir de l\u00e0\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019AFP sa directrice ex\u00e9cutive Lucicia Ditiu, se disant \u00ab\u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des orphelins\u2026 les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, souffle-t-elle. Avec une pens\u00e9e pour les quatre adultes bloqu\u00e9s avec eux, elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ose pas imaginer ce que \u00e7a peut \u00eatre d\u2019\u00eatre bloqu\u00e9 avec 19 enfants dans une cave sans eau ni nourriture\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, l\u2019inqui\u00e9tude pour des orphelins bloqu\u00e9s dans un sanatorium","dateModified":"2022-03-20T06:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:42:52+00:00","articleBody":"     Olena Zelenska, la femme du pr\u00e9sident ukrainien, a appel\u00e9 le Conseil \u0153cum\u00e9nique des Eglises, une organisation repr\u00e9sentant 580\u00a0millions de chr\u00e9tiens \u00e0 travers le monde, \u00e0 contribuer \u00e0 am\u00e9liorer l\u2019\u00e9vacuation des civils. Dans une lettre rendue publique samedi sur son compte Instagram, elle exhorte \u00ab\u00a0le conseil, avec sa colossale autorit\u00e9, \u00e0 s\u2019engager comme m\u00e9diateur dans la cr\u00e9ation de v\u00e9ritables couloirs humanitaires\u00a0\u00bb.          La lettre est t\u00e9l\u00e9chargeable en int\u00e9gralit\u00e9 sur le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine demande de \u00ab\u00a0v\u00e9ritables couloirs humanitaires\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-20T08:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:41:59+00:00","articleBody":"     La nouvelle, qui n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e ind\u00e9pendamment, \u00e9mane du compte Telegram de la mairie de Marioupol. Le communiqu\u00e9, rep\u00e9r\u00e9 par le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent, fait savoir que\u00a0:           Au cours de la semaine derni\u00e8re, plusieurs milliers d\u2019habitants de Mariupol ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s vers la Russie.\u00a0Les occupants ont d\u00e9plac\u00e9 ill\u00e9galement des personnes du quartier de la rive gauche et des abris dans un club de sport, o\u00f9 plus d\u2019un millier de personnes (principalement des femmes et des enfants) se prot\u00e9geaient des bombardements incessants. Des combats ont eu lieu dans ces zones. Pour sauver la vie des habitants de Marioupol, les forces arm\u00e9es ukrainiennes se sont retir\u00e9es des endroits surpeupl\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par l\u2019agresseur.            On sait que les habitants captur\u00e9s de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans des camps de filtration, o\u00f9 les occupants ont v\u00e9rifi\u00e9 les t\u00e9l\u00e9phones et les documents des gens. Apr\u00e8s l\u2019inspection, certains habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 redirig\u00e9s vers des villes recul\u00e9es de Russie, le sort des autres reste inconnu.           Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, ajoute\u00a0:           Ce que font les occupants aujourd\u2019hui est familier \u00e0 l\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration, qui a vu les \u00e9v\u00e9nements horribles de la seconde guerre mondiale, lorsque les nazis ont captur\u00e9 des gens de force. Il est difficile d\u2019imaginer qu\u2019au XXIe si\u00e8cle, des personnes seront expuls\u00e9es de force vers un autre pays. Non seulement les troupes russes d\u00e9truisent notre paisible Marioupol, mais elles sont all\u00e9es encore plus loin et ont commenc\u00e9 \u00e0 expulser les habitants. Tous les crimes de guerre russes doivent \u00eatre s\u00e9v\u00e8rement punis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Marioupol accuse des soldats russes de d\u00e9placer de force des habitants en Russie","dateModified":"2022-03-20T08:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:41:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier et de la nuit ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-20T06:27:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/0/0/3500/2478/1342/696/3/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/20/19-2">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Près de 1 800 « déplacés » ukrainiens sont déjà arrivés dans les Alpes-Maritimes. La ville de Nice et les bénévoles s’affairent pour fournir repas, vêtements et logements, mais ils se disent débordés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       ELEONORA STRANO / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »          « On avait une belle vie, vous comprenez ? » : à Nice, des réfugiés ukrainiens aux destins brisés face à leur nouvelle réalité   Par Lucie Soullier (Nice, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 04h51, mis à jour à 15h25   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePrès de 1 800 « déplacés » ukrainiens sont déjà arrivés dans les Alpes-Maritimes. La ville de Nice et les bénévoles s’affairent pour fournir repas, vêtements et logements, mais ils se disent débordés.         Des Pom’Potes. Une conserve de légumes. Une soupe en poudre. Alina Ostaschenko a les yeux dans le flou pendant que son mari attrape l’aide alimentaire délivrée par la métropole de Nice, dans l’atrium de l’ancien hôpital Saint-Roch. Sa tablette serrée tout contre elle, la trentenaire a du mal à dire d’où elle vient sans que son regard clair ne s’embue. Alors elle va montrer pour que l’on comprenne bien.          Elle fait défiler les photos de Kharkiv, cette ville de l’est de l’Ukraine qu’elle a abandonnée aux bombardements russes le 8 mars. Sa ville. Vous voyez cette brasserie bleue qui fait l’angle ? Elle y prenait son petit déjeuner tous les matins. Des ruines s’affichent sur son téléphone. Ici, la rue Pouchkine, « si belle », qui avait survécu à la seconde guerre mondiale. En ruines. Là, elle a bu son dernier café avant de quitter amis, famille, pays. Des ruines, encore, partout. Après une nuit passée dans un parking, elle a fini par s’enfuir avec sa fille, Ouliana. Elle aura 6 ans dans un, deux, trois, quatre, cinq doigts. Soit un peu moins d’une semaine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’espère que cette fois, on restera… » : Lily et Artem, deux jeunes Ukrainiens accueillis par une Niçoise                 A Kharkiv, Ouliana allait dans une école Montessori, faisait du tennis. Alina, elle, avait réalisé son rêve en créant sa marque de vêtements. « On avait une belle vie, vous comprenez ? » Elle continue à dérouler les anecdotes, comme autant d’illustrations d’une vie bien accomplie. Comme si la guerre ne pouvait pas frapper là. « Je sais ce qu’il se passe là-bas. Mais je n’arrive pas encore à comprendre que c’est réel. » Elle s’arrête net, sidérée. Des tresses s’agitent et un « mama » la ramène aussi sec à Nice, sa nouvelle réalité. Où peut-elle apprendre le français, vite ? « Je commence à comprendre que je n’ai plus de passé. »          « A un moment, ça va craquer »          De l’autre côté de l’atrium, d’autres réfugiés aux destins brisés font défiler des vêtements sur des portants. Fouillent dans des cartons de doudous. Essayent des chaussures rangées par taille sur des tréteaux. Au centre, quelques tables offrent le couvert midi et soir, entre les palmiers et le petit plan d’eau délaissé, sous une verrière hors du temps. Tout est étrangement silencieux. Ici doit s’installer le nouvel hôtel des polices de Nice d’ici à trois ou quatre ans. Les travaux n’ayant pas encore commencé dans cette aile, la ville y a installé, mercredi 16 mars, un lieu d’accueil de jour réservé aux Ukrainiens fuyant la guerre. Ou plutôt un nouveau lieu. Face à l’afflux de réfugiés, il a fallu agrandir, développer, multiplier tant les équipes que les espaces.        Il vous reste 75.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/20/a-nice-les-destins-brises-des-refugies-ukrainiens-et-leur-nouvelle-realite_6118305_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On avait une belle vie, vous comprenez\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Nice, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens aux destins bris\u00e9s face \u00e0 leur nouvelle r\u00e9alit\u00e9","dateCreated":"2022-03-20T04:51:18+01:00","datePublished":"2022-03-20T04:51:18+01:00","dateModified":"2022-03-20T15:25:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pr\u00e8s de 1 800 \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9s\u00a0\u00bb ukrainiens sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s dans les Alpes-Maritimes. La ville de Nice et les b\u00e9n\u00e9voles s\u2019affairent pour fournir repas, v\u00eatements et logements, mais ils se disent d\u00e9bord\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"Nice, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/1884314_1647617192781-nice-refugies-ukrainiens-032022-57.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-3">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Jusqu’à la veille de l’invasion russe, le 24 février, les capitales européennes sont restées très méfiantes vis-à-vis des alertes lancées par Washington. Paris et Berlin, en particulier, ont voulu croire aux vertus de la politique de la main tendue. Récit d’une guerre impensable.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Guerre en Ukraine : face à Poutine, un déni européen   Par Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante), Allan Kaval, Philippe Ricard, Faustine Vincent, Elise Vincent et Thomas Wieder (Berlin, correspondant)  Publié le 18 mars 2022 à 17h30, mis à jour à 09h04   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteJusqu’à la veille de l’invasion russe, le 24 février, les capitales européennes sont restées très méfiantes vis-à-vis des alertes lancées par Washington. Paris et Berlin, en particulier, ont voulu croire aux vertus de la politique de la main tendue. Récit d’une guerre impensable.         La scène se déroule dans le salon feutré d’une ambassade européenne, au cœur de la capitale ukrainienne, trois semaines avant le début de l’offensive russe. Dehors, les rues de Kiev sont tranquilles, les cafés ouverts et les magasins achalandés. Dans ce calme apparent, les habitants vivent au rythme des déclarations contradictoires. Alors que quelque 130 000 soldats russes sont massés aux frontières de l’Ukraine, le président Volodymyr Zelensky répète qu’il n’y a pas lieu de paniquer, cependant que les Etats-Unis s’alarment d’une invasion qu’ils jugent « imminente ». En ce 2 février, le diplomate européen a réuni une poignée de journalistes pour un « off », selon l’expression consacrée. Il souhaite faire le point sur la crise entre Kiev et Moscou, qui dénonce l’« hystérie » occidentale et dément toute intention belliqueuse.                             Des civils ukrainiens participent à un entraînement militaire dans un quartier de Kiev, le 5 février 2022.  GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »               Dans l’ambassade, un conseiller diplomatique évoque son coiffeur ukrainien, qui lui a coupé les cheveux la veille et balayait d’une boutade toute perspective de menaces. « Les gens ne sont pas inquiets », en conclut-il. Le diplomate, lui, avoue sa perplexité. « On entend bien qu’il y a des renforcements militaires, dit-il, mais il n’y a pas de nervosité particulière. On est surpris par le discours alarmiste des Anglo-Saxons. Nous sommes plutôt sur la ligne ukrainienne. »                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : manifestations à Kherson contre les occupants russes ; situation catastrophique pour les civils à Marioupol                 L’évacuation des familles du personnel diplomatique américain, ordonnée par Washington, le 23 janvier, et imitée dès le lendemain par Londres, a été jugée « excessive » et « prématurée » par Kiev, mais aussi par une partie de l’Europe. L’insistance des Etats-Unis a même fini par alimenter la suspicion : Washington aurait-il son propre agenda dans cette crise ? « C’est la question qu’on se pose, reconnaît le diplomate. On a peur des prophéties autoréalisatrices qui pourraient précipiter l’Ukraine sur la mauvaise pente. » Pourtant, s’étonne-t-il, « les Américains ont l’air sincère ! Ils tiennent le même discours en public et en privé ». Une invasion russe doit-elle être envisagée sérieusement ? En ce début février, dans le camp occidental, personne – hormis les Britanniques, qui se sont tardivement inscrits dans le sillage américain – ne veut imaginer le scénario du pire. Cette guerre est impensable, impensée.          Trois semaines plus tard, les blindés russes franchissent les frontières de l’Ukraine sur trois fronts, tandis que de premiers missiles s’abattent sur des cibles militaires et civiles, y compris à Kiev. Les sombres prédictions de Washington sont bel est bien en train de se réaliser. Dans les chancelleries ouest-européennes, c’est l’incrédulité qui domine. Jusqu’au bout, leurs experts et diplomates ont écarté l’éventualité d’une offensive militaire russe d’envergure. Et voilà que le jeudi 24 février, avant l’aube, la guerre est de retour en Europe.        Il vous reste 90.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/18/guerre-en-ukraine-face-a-poutine-un-deni-europeen_6118162_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: face \u00e0 Poutine, un d\u00e9ni europ\u00e9en","dateCreated":"2022-03-18T17:30:03+01:00","datePublished":"2022-03-18T17:30:03+01:00","dateModified":"2022-03-20T09:04:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Allemagne","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Jusqu\u2019\u00e0 la veille de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les capitales europ\u00e9ennes sont rest\u00e9es tr\u00e8s m\u00e9fiantes vis-\u00e0-vis des alertes lanc\u00e9es par Washington. Paris et Berlin, en particulier, ont voulu croire aux vertus de la politique de la main tendue. R\u00e9cit d\u2019une guerre impensable.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/356/0/5328/2664/1342/696/60/0/a041d46_5670586-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-4">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Tachkent reconnaît « la souveraineté et l’indépendance » ukrainiennes. Une décision qui démontre l’ambivalence de certains pays de l’ex-Asie centrale soviétique à l’égard de leur ancien suzerain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Ouzbékistan             Guerre en Ukraine : l’Ouzbékistan se démarque de la Russie      Tachkent reconnaît « la souveraineté et l’indépendance » ukrainiennes. Une décision qui démontre l’ambivalence de certains pays de l’ex-Asie centrale soviétique à l’égard de leur ancien suzerain.          Par Bruno Philip         Publié hier à 10h22, mis à jour hier à 22h59    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ministre ouzbek des affaires étrangères, Abdulaziz Komilov, lors d’une réunion au Département d’Etat, à Washington, le 9 mars 2022.  REUTERS               L’Ouzbékistan, ancienne république soviétique très dépendante de la Russie au plan économique, ose prendre ses distances avec Moscou à propos de la guerre en Ukraine. Ce pas de côté, qui fait suite à une réaction similaire du Kazakhstan début mars, est significatif de l’ambivalence de cette région d’Asie centrale naguère incluse dans la défunte URSS.          « L’Ouzbékistan reconnaît l’indépendance de l’Ukraine, sa souveraineté et son intégrité territoriale », a déclaré, jeudi 17 mars, le ministre ouzbek des affaires étrangères, Abdulaziz Komilov. Tout en demandant que soit trouvée au plus tôt « une solution négociée » au conflit, le chef de la diplomatie ouzbèke a également précisé que Tachkent ne « reconnaît pas les républiques [séparatistes ukrainiennes] de Louhansk et de Donetsk », dont Vladimir Poutine avait entériné l’indépendance à l’aube du déclenchement de la guerre en Ukraine, le 24 février.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ouzbékistan, un scrutin présidentiel joué d’avance                 « En ces temps difficiles, a poursuivi le ministre ouzbek, nous allons fournir de l’aide humanitaire à l’Ukraine. » Surtout, a-t-il pris soin d’assurer, l’armée de l’Ouzbékistan ne sera impliquée « dans aucun conflit à l’étranger », rejetant implicitement les demandes récemment formulées par Moscou d’envoi de soldats des Républiques d’Asie centrale à la rescousse des forces russes en Ukraine.          « Position d’équidistance »          Au lendemain du début de la guerre, le Kazakhstan s’était, lui aussi, démarqué de la Russie en affirmant, par la voix de son ministre des affaires étrangères, Moukhtar Tileuberdi, qu’il « n’était pas question [pour son pays] de reconnaître Donetsk et Louhansk ». Le pays a également fait la sourde oreille aux demandes d’aide militaire en provenance du Kremlin. Ce proche allié de la Russie s’est, depuis le début, abstenu de tout soutien rhétorique en faveur de l’« opération militaire spéciale » décidée par Vladimir Poutine en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ouzbékistan, l’ouverture à petits pas                 Ces prises de distance illustrent les traditionnelles complexités de l’équation diplomatico-économique entre Moscou et ses anciens vassaux d’Asie centrale. Depuis le démantèlement de l’Union soviétique, Tachkent, notamment, a toujours tenu à « maintenir une position d’équidistance entre les blocs », rappelle Stéphane Dudoignon, spécialiste de l’Asie centrale et chercheur au CNRS.          L’Ouzbékistan et d’autres pays de la région peuvent, à juste titre, s’inquiéter de la montée en puissance militaire et stratégique d’un « grand frère » à l’influence pesante. « On entre dans une période, détaille M. Dudoignon, où un succès militaire en Ukraine pourrait accroître encore le poids de la Russie dans la région et permettre à Moscou d’accentuer ses pressions. »        Il vous reste 37.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/19/guerre-en-ukraine-l-ouzbekistan-se-demarque-de-la-russie_6118232_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Ouzb\u00e9kistan se d\u00e9marque de la Russie","dateCreated":"2022-03-19T10:22:58+01:00","datePublished":"2022-03-19T10:22:58+01:00","dateModified":"2022-03-19T22:59:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ouzb\u00e9kistan"],"keywords":["Russie","Asie-Pacifique","Ouzb\u00e9kistan","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Tachkent reconna\u00eet \u00ab\u00a0la souverainet\u00e9 et l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb ukrainiennes. Une d\u00e9cision qui d\u00e9montre l\u2019ambivalence de certains pays de l\u2019ex-Asie centrale sovi\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de leur ancien suzerain.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/5a165ff_fw1-ukraine-crisis-uzbekistan-russia-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ouzb\u00e9kistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ouzbekistan/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-5">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’Eglise orthodoxe russe soutient l’agression lancée par Poutine, présentée comme un combat métaphysique contre le mal et la dépravation morale occidentale. Dans une tribune au « Monde » la philosophe Veronica Cibotaru questionne cette dérive
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Eglise orthodoxe russe : « La guerre en Ukraine ne serait rien d’autre qu’un combat métaphysique contre une force du mal »   Tribune        Veronica Cibotaru  Chercheuse en philosophie        L’Eglise orthodoxe russe soutient l’agression lancée par Poutine, présentée comme un combat métaphysique contre le mal et la dépravation morale occidentale. Dans une tribune au « Monde » la philosophe Veronica Cibotaru questionne cette dérive   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. De nombreuses personnes ont été surprises par le sermon du patriarche Kirill du patriarcat de Moscou datant du 6 mars dans lequel l’on peut lire, entre les lignes, une justification de la guerre en Ukraine : elle ne serait rien d’autre qu’un combat métaphysique, non pas contre un peuple ou un Etat, mais contre une puissance de nature morale, une force du mal. Ce mal résiderait dans la liberté illusoire caractéristique des sociétés occidentales, incarnée par les Gay Prides.          Toutefois, cette déclaration n’est surprenante que si l’on méconnaît l’idéologie anti-occidentale que les hiérarques de l’Eglise russe tâchent de propager depuis de nombreuses années en Russie, dans son espace canonique mais aussi dans le monde occidental. Pour cela l’Eglise russe dispose d’importants moyens médiatiques, tels que de nombreux réseaux sociaux et des émissions de télévision qui sont retransmises sur YouTube, et souvent aussi traduites.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’Ukraine catalyse une crise au sein du monde orthodoxe entre Moscou et Constantinople »                 Ainsi, le patriarche Kirill n’a fait que reprendre dans son sermon du 6 mars cette dénonciation du monde occidental que l’on retrouve depuis plusieurs années par exemple dans les émissions hebdomadaires « L’Eglise et le monde » du métropolite Hilarion de Volokolamsk, président du département des relations extérieures du patriarcat de Moscou.          Une dimension défensive, et par là même guerrière          A titre d’exemple, dans son émission du 19 février, quelques jours avant le début de la guerre, le métropolite Hilarion a affirmé que les Russes devaient être protégés de la propagande des « valeurs » occidentales, la notion de valeur ayant été mise entre parenthèses. Ces « valeurs » résideraient dans un libéralisme sexuel immoral car allant contre l’ordre divin. Témoignent de cette dépravation sexuelle la propagande du mode de vie des personnes transsexuelles, homosexuelles et les Gay Prides.          Il est assez curieux que les hiérarques de l’Eglise russe aient une approche somme toute si réductrice de la question de la moralité, axée de façon presque obsessionnelle sur la sexualité, et notamment sur les formes de sexualité considérées comme étant déviantes. Ce qui ressort en tout cas de leur discours, ce n’est pas uniquement une dénonciation de ces « pseudo-valeurs », mais une véritable posture défensive : l’Eglise russe se doit de défendre la Russie ainsi que son espace canonique de cette destruction de l’ordre moral.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, l’amertume des orthodoxes                 Si l’on a beaucoup critiqué depuis le début de la guerre en Ukraine l’idéologie impérialiste propre à l’Eglise orthodoxe russe contemporaine dite « idéologie du monde russe », l’on n’a pas assez insisté, à mon sens, sur la dimension défensive, et par là même aussi guerrière, de cette idéologie. Cette dimension est particulièrement dangereuse si l’on prend en compte les rapports étroits qui unissent l’Eglise russe et le pouvoir russe actuel.        Il vous reste 27.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/20/eglise-orthodoxe-russe-une-ideologie-qui-est-en-partie-responsable-de-la-guerre-qui-sevit-actuellement-en-ukraine_6118318_3232.html"},"headline":"Eglise orthodoxe russe\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne serait rien d\u2019autre qu\u2019un combat m\u00e9taphysique contre une force du mal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T07:00:23+01:00","datePublished":"2022-03-20T07:00:23+01:00","dateModified":"2022-03-20T15:35:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","Russie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019Eglise orthodoxe russe soutient l\u2019agression lanc\u00e9e par Poutine, pr\u00e9sent\u00e9e comme un combat m\u00e9taphysique contre le mal et la d\u00e9pravation morale occidentale. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la philosophe Veronica Cibotaru questionne cette d\u00e9rive","author":[{"@type":"Person","name":"Veronica Cibotaru","description":"Chercheuse en philosophie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/122/0/6240/3120/1342/696/60/0/9516248_770358598-000-32437e6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-6">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février 2022, visualisez l’évolution de la situation sur une carte actualisée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Guerre en Ukraine : suivez sur une carte l’évolution de l’invasion russe au jour le jour   Par Pierre Breteau  Publié le 02 mars 2022 à 16h28 - Mis à jour le 17 mars 2022 à 17h43        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDepuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février 2022, visualisez l’évolution de la situation sur une carte actualisée.         Après des semaines de tensions orchestrées par le président russe, Vladimir Poutine, Moscou a lancé le 24 février la plus grande offensive militaire sur le continent européen depuis la seconde guerre mondiale, au prétexte de vouloir « dénazifier » l’Ukraine et la « décommuniser », tout en voulant protéger les Russophones d’Ukraine d’un « génocide » dont il ne fournit aucune preuve.          La carte ci-dessous permet de voir, jour après jour, l’évolution des territoires contrôlés par les Russes en Ukraine depuis le 24 février. Elle est basée sur les observations de l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale américaine ainsi que celles de l’Institut australien de politique stratégique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI). Enfin, elle est mise à jour autant que possible, plusieurs fois par semaine.                        
.ukraine,
.contenant_glissiere {
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    position: relative;
}


/*#centralesnucleaires,
.legende.nuke {
    display: none;
}
*/

.dec_rouge,
.meta__publisher.dec_rouge {
    color: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.contenant_glissiere {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: row
}

.contenant_glissiere .glissiere {
    width: calc(100% - 60px);
}

.contenant_glissiere .lecturepause {
    align-self: center;
    width: 60px;
    text-align: center;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg {
    cursor: pointer;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: white;
    stroke: #181A1E;
    stroke-width: 6px;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: white;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .pause {
    pointer-events: none;
    visibility: hidden;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .lecture {
    pointer-events: none;
}

.dec_source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #9a9a9a;
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 1.1rem;
}

.ukraine .contenantlegende {
    position: absolute;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    bottom: 1rem;
    left: 1rem;
    background-color: rgba(245, 245, 245, .7);
}

.ukraine .legende span {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende .rectangle {
    height: 10px;
    width: 10px;
    margin-bottom: -.1rem;
    display: inline-block;
    border: 1px solid white;
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
}

.ukraine .legende .rectangle.noir {
    background-color: black;
}

.ukraine .legende .rectangle.rouge {
    /*    margin-left: .25rem;*/
    background-color: #be1514;
}

.ukraine .legende svg {
    height: 1.5rem;
    width: 1.5rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende svg path,
#centralesnucleaires path {
    fill: rgba(0, 0, 0, .4);
}

.ukraine .legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient( -45deg, #F4E5E5, #F4E5E5 2px, rgba(175, 22, 15, .3) 1px, rgba(175, 22, 15, .3) 4px);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 3px 3px;
    background-size: 6px 6px;
    /*border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .8);*/
}

.ukraine .legende span.terr_occup {
    /* border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .6);*/
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 2px 2px;
    background-size: 4px 4px;
}

.ukraine .lignefleche {
    fill: none;
    stroke: #be1514;
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mouvements polygon {
    fill: #be1514;
}

.ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    background: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .occupe {
    stroke: rgba(175, 22, 15, .8);
    stroke-width: 0;
}

.ukraine .separatistes {
    stroke-dasharray: 12, 8;
    fill: transparent;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .75);
    stroke-width: 6px;
}

.ukraine .etat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    font-size: 90px;
    letter-spacing: 30px;
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .etat.large {
    letter-spacing: 150px;
    font-size: 140px;
}

.ukraine .etat.petit {
    letter-spacing: 10px;
    font-size: 50px;
}

.ukraine .frontieres {
    stroke: #9a9a9a;
    stroke-width: 4px;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .frontieres {
    fill: none;
}

.ukraine .cls-6 {
    stroke-linecap: round;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6,
.ukraine .frontieres {
    stroke-linejoin: round;
}

.ukraine .mer,
.ukraine .cls-6 {
    fill: #e7eef3;
}

.ukraine .pays {
    /*fill: #f5f5f5;*/
    fill: #f6f5f2;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6 {
    stroke: #a5bed3;
    stroke-width: 2px;
}

.ukraine .carre_ville {
    stroke: #fff;
    stroke-miterlimit: 10;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.ukraine .capitale {
    font-size: 80px;
    letter-spacing: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
}

.ukraine .capitale.blanc,
.ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 8px;
}

.ukraine .texte_ville {
    font-size: 60px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
}

.ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.ukraine .texte_ville.fin {
    text-anchor: end;
}

.ukraine .texte_ville.milieu {
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .nom_mer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80px;
    font-style: italic;
    letter-spacing: 20px;
    fill: #a5bed3;
    text-anchor: middle;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto 1rem auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.ukraine .echelle {
    fill: transparent;
    stroke: black;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .texte_echelle {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    fill: black;
    font-weight: 500;
    font-size: 50px;
}


/* la glissière */

#glissou .ticks .domain {
    display: none;
}

#glissou .ticks text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#glissou svg line.track-color {
    stroke: rgba(190, 21, 20, 1);
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-inset {
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-overlay {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 40px;
    stroke-opacity: 0;
    cursor: col-resize;
}

#glissou svg .handle {
    fill: white;
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 1.5px;
    cursor: grab!important;
}

#glissou svg .handle:active {
    cursor: grabbed;
}

#glissou svg line.track-overlay,
#glissou svg line.track,
#glissou svg line.track-inset,
#glissou svg line.track-color {
    stroke-linecap: round;
}


/* mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .ukraine .contenantlegende {
        display: block;
        position: relative;
        font-size: 1.3rem;
        margin-left: 1rem;
        margin-bottom: .2rem;
        bottom: initial;
        left: initial;
        background-color: transparent;
    }
    .ukraine .texte_ville {
        font-size: 90px;
    }
    .ukraine .capitale {
        font-size: 110px;
    }
    .ukraine .etat {
        font-size: 110px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .ukraine .etat.large {
        letter-spacing: 130px;
        font-size: 160px;
    }
    .ukraine .nom_mer {
        font-size: 100px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .dec_source {
        margin-left: 1rem;
    }
    span.desktop {
        display: none;
    }
    .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
        stroke-width: 4px;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .ukraine .contenantlegende {
    background-color: rgba(24, 26, 30, .7);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville {
    fill: #fff;
    stroke: #000;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale.blanc,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: #000;
    stroke: #000;
    stroke-width: 10px;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .pays {
    fill: #494949;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
}

[data-color-mode="dark"] .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #glissou svg .handle {
    stroke: white;
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .separatistes {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .mer,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    fill: #1b2b36;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-5,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    stroke: #0e161c;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .frontieres {
    stroke: #696969;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    background: rgba(175, 22, 15, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .lignefleche {
    fill: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 6;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine #mouvements polygon {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .occupe {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%);
    background-color: transparent;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: #181A1E;
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende svg path,
[data-color-mode="dark"] #centralesnucleaires path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .6);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle {
    border: 1px solid black;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle.noir {
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
    background-color: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .echelle {
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_echelle {
    fill: white;
}


Déplacez la glissière pour naviguer dans la chronologie du conflit ou utilisez les flèches du clavier.






            



            






























































            



                c-3.3,4.4-7.2,8-10.5,12.5S292,50,288.4,56.8c2.6,2.3,6.6,2.8,6.9,8.5s-4.3,7,0.6,11.3c2.7,2.4,9,2.8,12.1,2.6
    c3.1-0.2,9.4-3.9,5.5,2.4c2.6,0.2,5.7-0.4,8.1,0c0.9-2,1.6-1.9,2.1,0.2c0.3,0.6,1,0.9,1.7,0.7c1.3-0.9,1.9-0.3,1.7,1.9
    c-0.2,2.2,1,1.2,1.7,0.8l2.5-1.1c0,1.5,0.7,2.3,1.7,2.2c-1.3,4.6,2,4.5,4.1,4.8c2.1,0.3,1.1,1,2.3,0.7c1.2-0.3,1.7-2.8,2.8-3.1
    s2,1.5,3.6,2c0.8,0.3,1.7,0.5,2.5,0.6c0.6,0,5.5-2.9,5.1,1.1c-2-0.1-3.9,0.2-3.3,3.8c0.6,3.6,2.5,2.1,4.4,3.5c0.5,1.1,1.1,2.1,1.8,3
    c1.1,1,2.9,0.9,3.6,1.8s1.2,4.5,2.8,5.2c-0.7-0.2,2.8-1.5,2.8-1.5c3.8-1,6.7,0.5,10.3,3.5c-4.1,5.5,1.2,4.2,3.7,6.3s2.3,3.6,2.8,7.5
    s0.2,10,1.5,12.8s4.4,4,6,5.4c-1.4,2.7-3.3,3.9-5.2,5.4c1.7,4.2-0.4,2.5-1.9,3.9s-3,3-5.5,3.3c2.4,1.5,2.4,2,3.2,5.8
    c-2.1,0.4-1.1,2.3-2.5,3.3c-1.4,1-2.5,0.3-3.8,1.1c1.4,1.6,0.9,1.8,1.5,3c0.6,1.2,2.1,2.3,3.5,3.3c-2.2,2.8-2.5,2.5-0.9,6.6
    l-4.8-0.3c1.4,5.1,2.1,7.9-1.6,10.4c2.2-0.1,2.4,0.7,0.6,2.4c4,0.5,8.4,7.5,5.6,13.6c-1.1,2.5-4.1,2.7-5.9,4.2s-3.2,3.5-6,4.3
    s-2.9-0.3-4.9,1.8c-2,2.1-3.7,3.7-3.3,6.5s2.1,3.2,2.9,1.5c0.4,1.1,2.6,5.3,0.8,6c2.3,1.7,0.9,2.6-0.3,5.4c5.2,3.5-1.4,7.2-2,11.6
    c-0.1,1.1,1.6,1.2,1.6,2.2s-0.9,2.2-0.8,3.4c0.4,6.9,0.5,9.2,3.5,14.4c2.1,3.6,2.1,4.3,2.2,8.2c0.1,3.9-1.5,2,0,4.8s2.9,0.6,3.7,0.8
    c0.8,0.2,3.4,0.4,4.1,1.3s1.2,7,2.1,7.9l3.6,1.7l2.8,0.4c1.1,0.2,2.2,0.8,3.2,0.2c1-0.6,0.6-0.8,0.7-1.5c0-0.6-0.1-1.2-0.3-1.7
    c-0.1-0.9-0.4-1.8-0.7-2.7c-1.1-1.9-2.4-3.8-3.8-5.5c-0.7-1-2.6-2.3-2.8-3.6c-0.2-1.3,0.8-2,1.7-2.8c0.9-0.8,0.7-1,1.1-1.4
    c0.4-0.4,1-0.4,1.3-0.7c0.7-0.7,1.2-1.5,1.3-2.5c0.2-2.8-1.6-3.4-3-4.2c-0.7-0.5-1.4-0.9-2.2-1.1c-1.1-0.2-0.8,0.7-1.6-0.8
    c-0.8-1.5-0.3-1.9-0.7-2.9c-0.5-0.7-1-1.2-1.7-1.7c-1.3-1-3.7-1.9-1.4-3.3c2.3-1.4,3.6-1.5,5.3-3.3c1.7-1.8,3.8-0.4,5.6-2.1
    c1.8-1.7,1.5-2.6,2.1-3c0.6-0.4,2.6,0.4,3.7,0.7c1.1,0.3,4.5-0.4,6.6-1.5c2.1-1.1,2.2-1.4,3.5-1.4s1.2,0.3,1.9,0.1
    c0.7-0.2,3.2-2.5,4.7-2.4c1.5,0.1,1.3,0.6,1.6,1.7c0.3,1.1,0,1.3-0.2,2.7c-0.2,1-0.2,2.1,0,3.1c0.4,0.9,1.5,0.9,2.4,0.7
    c0.9-0.2,3.1-1.3,4.6-1.5c1.5-0.2,3.1,1.3,4.7,1.2c1.6-0.1,2.3-0.7,3.5-0.6c1.2,0.1,3.9,1.6,5.7,2.2l3.2,1.3
    c-1.4,1.8-2.9,3.4-4.3,4.9c-1.4,1.5-2.6,2.1-2.6,4.6s3.4,0.9,4.9,0.5c1.5-0.4,3.9,0.1,5.8,0.2c1.9,0.1,1.6-0.2,2.4,0.2
    c0.8,0.4,1.7,1.7,2.6,2.2c0.9,0.5,3.1,0.9,4.5,1.5c1.4,0.6,3,0.9,5-0.6c0.9-0.5,1.7-1.2,2.3-2.1c0.4-0.9,1-1.8,1.8-2.5
    c2.2-1.5,4.6-2.7,7-3.8c2.5-1.3,4.1-3.3,6.1-6c1.3-1.7,2.3-3.6,3.2-5.6c0.6-1.3,1.2-2.6,1.9-3.8c0.8-1,2.3-1.2,3.4-1.8l14.7-7.4
    c4.7-2.4,9.7-4.1,13.9-8.3c1.3-1.2,2.5-2.5,3.7-3.8l1.7-1.9c0.9-1,1.4-0.9,1.2-2.4c-0.2-1.5-1.8-3.1-2.2-4.8
    c-0.4-1.7-0.2-3.5-0.8-5.4s-1.5-3.4-0.9-5.8c0.6-1.7,1.5-3.3,2.6-4.8c0.9-1.3,2-2,2.9-3.1c0.9-1.1,1.6-2.9,3.2-3.8
    c-1.2-2.1-1.8-3.2,0-4.6c1.8-1.4,1.1-0.5,1.7-0.9l2.3-1.7c2.2-1.9,4.9-3,7.8-3.1c6.3-0.1,12.6,0.5,18.8-0.9c2.7-0.6,5-0.3,7.7-0.4
    c1.3-0.1,2.7-0.2,4-0.5c1.6-0.2,2.2-1.1,3.6-1.9c4.6-2.5,9.8-2,14.5-1.3c1.2,0,2.3,0.5,3.1,1.3c1.1,0.9,1.6,0.8,2.9,0.6
    c1.3-0.2,4.9-1.3,6.8-0.4c1.9,0.9,3.5,3,5.4,3.8s3.9-0.1,5.9-1.6s3-1.1,4.1-2.9s2-3.9,4.4-4.1c2.4-0.2,2.6-0.6,3.4,0.1
    s0.7,3.4,1.4,4.2s5.5-2,7.1-2.5s4.7-2.2,6.6-2.1c1.9,0.1,0.6-0.2,1.4,0.8s0.9,1.7,1.4,2.6s0.9,1.5,2.1,1.7c2,0.3,4,0,5.8-0.7
    c1.1-0.7,2.2-1.4,3.2-2.3c0.8-0.6,1.7-1.8,2.4-2.3s2.8-0.5,4.1-1s3.1-2.1,4.6-3.2c2.6-2,5.3-3.9,8.1-5.5c1.4-1,3.1-1.5,4.8-1.5
    c1.3,0.3,2.7,0.4,4.1,0.3c1.8-0.2,3.6-0.2,5.3-1.2s2.5-2.1,4.2-2.5c1.7-0.4,5-1.9,7.7-0.4s2.1,1.9,3.6,1.4s2.1-1.5,3.3-1.9
    c1.2-0.4,2.6,0.1,4.1,1.2c1.5,1.1,1.4,0.5,2.3,0.8c0.9,0.3,1.1,1.1,1.7,1.5c0.6,0.4,1.2,0.3,1.9,0.6s1.1,1.1,1.8,1.6
    s1.3,0.6,1.9,1.2c0.6,0.6,0.5,1.3,1.2,1.7s1.3-0.2,1.9,0.1c0.6,0.3,0.4,1,0.9,1.3c0.5,0.3,2,0.7,3.1,0.5c1.1-0.2,2,0.9,3.6,1.7
    c1.6,0.8,3.5-0.3,5.3,0.3c1.8,0.6,1.6,1.3,2.7,1.5c1.7,0.1,3.3,0.2,5,0.1c2.3,0,4.8,0.8,7.2,0.3s1.3-2.8,3-2.6
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.7,0.6c0.5,0.4,1,1.6,1.6,1.7s1.9-1.9,2.4-3c1.2-2.8,1.4-2.2,3.7-1.5s5.9,2.2,8.8,3.3c2.9,1.1,5.6,1,8.5,1.3
    c7.1,0.7,14,2,21.1,0.6c1.4-0.3,2.8-0.8,4.2-1.2s3.1,0.2,4.6,0.5c-0.9-2.7-1.8-5.5-2.8-8.1c2.1,0.3,2.8,0.9,4.3,1.1
    c1.5,0.2,4.1-0.3,6.1,0.7s-1.4,2-0.2,4.8s4.3,0.5,5.5,0.5c1-0.1,2.1-0.1,3.1,0.1c0.8,0.3,1.5,1.1,2.3,1.2c1.9,0.3,3.8,0.5,5.7,0.4
    c1.8,0.1,3.4,1.6,5.2,1.2c1.8-0.4,3.5-2.5,4.9-0.7c0-1.8,0.9-1.1,1.7-1.4s0.5-0.7,0.6-0.8l1.3-0.2c1.5-0.3,3.2-1.5,4.8-1.6
    c1.6-0.1,3.9,0.9,5.6,1.4s2.2,0.1,2.7,0.7c0.5,0.6,0.5,1.9,1,2.7c1.8,3,7.2-0.6,9.4,1.9c0.7,0.8,0.8,2.6,1.5,3.3s1.7,0.5,2.4,0.9
    c0.7,0.4,2.3,2.2,3.4,3.8c1.1,1.6,1.1,2.5,2.2,2.6s1.5-1.3,2.1,0c0.1,0.9,0,1.8-0.1,2.7c1.7-0.4,3.5-0.8,4.8-0.3s1.5,1.1,2.2,1.4
    c0.8,0.1,1.6,0.2,2.4,0.2h4.6c-0.6-0.8-1.3-1.3-1.1-2.7c3.1,0,6.9-0.9,9.9,0.1l1.1,0.6c0.7,0.3,1.1,0,2.1,0.1c1,0.1,2.2,1.9,3.4,2.1
    s3.4-0.9,5-1c1.5,0,2.9,0.1,4.4,0.3c1.2,0.1,2.9,0.6,4.1,0s2.9-2.8,4.1-4l0.3,11c0,1-0.1,2.2,0.3,2.5s3.4-0.1,4.2-0.2
    s1.5-0.3,2.1,0.5s1.1,4.1,2,5.5c0.9,1.4,0.6,0.9,2,0.6l3.7-0.8c0,0.9-0.3,3.5,0.1,4s3.4,0,4-0.1c2.1,0,4.1,0.2,6.3,0.4
    c2.2,0.2,5.4,1.7,6.3-1.6c0.4-1.6-0.6-1.7,0.4-2.7s2.9-1.3,3.9-1.6s2.5,0.1,2.9-0.7s-0.3-3.1,1.9-2.4c2.2,0.7,1.8,1.3,2.8,1.5
    c1,0.2,2.9-0.1,4.3-0.1c4.1,0,9.2-1.2,12.6,2.3c1.4,1.4,1.6,1.9,3.3,1.4s2.3-0.9,3.8,0.3s2.3,1.6,2.9,2.7s1.1,3.9,1.6,5.3
    c-0.8-0.7-1.7,1.1-1.4,2.3c0.3,1.2,2.1,1,2.5,1.3c0.4,0.3,2.4,2.1,4.4,2.1c-1.5,2.4,2.5,3.7,3.4,3.2s1.4-2,2.1-2.5
    c0.6-0.3,1.3-0.5,2-0.5c1.8-0.2,3.2-0.8,4.7,0.4c1.5,1.2,3,3.9,4.7,4.7s3.8-0.4,5.5-0.2c1.7,0.2,3.1,1.2,4.6,1.9s3.2,2.2,4.4,1.8
    c1.2-0.4,3.7-3.7,5.1-5.1c1.4-1.4,3.6-4.4,6.3-4.4h34.1c0.9,0,2.8-0.6,3.7,0c0.9,0.6,0.6,0.6,0.6,2.5l0.3,12.5
    c0.1,5.4,0.4,10.9,0.3,16.3c2.4-0.3,5.2-1.3,7.6-0.9c2.4,0.4,5.5,2.8,5.1,5.6s-1.4,2.6-2.1,3.6s-3,3.2-3.3,4.7s0.8,2.9,1.3,3.9
    s1.6,1.6,3.2,1.4c-0.1-0.4-0.2-0.7-0.3-1.1h11.2c1.2,0,2.9,0.5,4,0.1c1.1-0.4,2-2.7,3.3-2.7s3.8,2.4,5.7,2.9c1.3,0.1,2.6,0.1,3.9,0
    c0.5,0,2.5,0.5,3-0.1s0-1.6,0.3-2.2c0.3-0.6,4.1-1.6,5.3-2c-0.1,1-0.1,2,0,3c0.8,0.5,1.7,0.9,2.6,1c1.3-0.2,2.8-3.3,3.9-1
    c-0.7,1.2-2.2,2.9-1.2,4.8c1,1.9,2.3,1.3,3.2,1.6c2.7,0.9,3.9-2.6,5.6-5.6c-0.6,0-2.3,0.8-2.7,0.3s-0.4-2.5-0.5-3.3
    c-0.2-1.1-0.3-2.3-0.3-3.4c0.5-0.9,1.2-1.6,2-2.2c1.4,0.1,2.8,4.9,4.2,4s0.8-2.1,1.2-2.8s0.5-1.2,1.7-0.3c1.2,0.9,4.1,2.7,6.2,4.1
    s4.5,4.2,6.4,4.4c1.2-0.1,2.4-0.6,3.4-1.4c0.4-0.3,1-1.4,1.4-1.7s1.7,0.5,2.4,0.8c1,0.4,2,0.7,3.1,0.7c0.9,0,1.7-0.2,2.2,0.3
    s0.8,1.7,0.9,1.7s2.9-0.3,4-0.1s1.9,0,2.4,0.4c0.5,0.4,1.2,2.8,1.3,3.1c0.3,2-1,8.4-2.1,9.7c-1.1,1.3-2.8,1.7-4.1,2.8l-2.7,2.4
    c-1.4,1.2-1.4,1.4-1.2,3.9s0.3,2.3-0.2,3s-1.9,0.4-2.5,0.5c1.4,1.8,3,3.5,4.8,4.9c1.4,1.2,3.1,1.1,4.8,2.1s4.3,6,7.8,6.2
    s2-1.8,2.7-4.7s2.1-3.3,3.1-5.1c1-1.8,2.1-4.3,3-6.1s0.3-1.3,0.8-1.7c0.5-0.4,2.1-0.2,2.8-0.2s3.9-0.2,5.6-1.9s0.8-3.1-0.8-3.3
    c0.4-1.4-0.2-0.4-0.4-1.2s0.2-0.8,0.2-1c-0.3-0.8-0.6-1.5-1-2.2l-0.7-1.5c-0.2-0.5-0.4-1-0.6-1.5c0.1-1,0.2-1.9,0.4-2.9
    c0.2-1.8-0.1-2.5,0.5-4s1.3-1.3,1.3-2c0-0.7-2.7-2.4-3.7-3.3c2.2-1.3,4.3-3.2,6.8-3.7s3,1.3,4.7,1.9c1.7,0.6,2.8,1.8,4.8,1.9
    c2,0.1,3,1.1,3.8,3.3c0.8,2.2,0.3,6.1-0.5,8.3c1.6,0.4,3.8,0.4,5.1-0.8c1.3-1.2,1.4-2.6,2.4-3.4c0.9-0.7,2.1-0.9,3.2-0.5
    c-0.4,1.4-1,2.8-2,3.9c-0.8,1-1.5,2-2.1,3.1c-0.4,0.7-3,3.1-2.8,3.6s2,0.3,2.5,0.3c4.2-0.7,8.4-1.8,12.6-1.9c1.7,0,3.4-1.3,5.1-0.6
    c-0.1-0.3,0-0.5-0.1-0.8c1.7,3.1,4.4-3.2,6.1-3.3c1.7-0.1,1.1,1.5,1.8,1.7c0.7,0.2,1.8-0.6,2.5-0.8s1.7-1.1,2.7-1.8s1.5-0.5,2-2.7
    c0.1-1.2,0.6-2.3,1.5-3.2c0.2-0.3,0.5-1.2,0.7-1.3c0.2-0.1,1.4,0.4,2.1,0.5c0.7,0.1,1.8,0,2.9-1.6c1.1-1.6,1.5-2.1,2.3-3.2
    s1-2.4,1.1-4.6c0.1-2.2,4-4.5,5.9-5.7s2.5-1.4,3.8-2.2c1.1-0.7,2.1-1.5,2.9-2.4c1-1,2.1-1,3.1-1.5s2.1-2,3-0.4
    c0.9,1.6-0.4,3.1-0.8,4.6s-0.6,5.2-1.2,7.6c-0.6,2.4-1.8,4.3-0.4,5.5c1.4,1.2,3.3-1.4,4.5-1c1.2,0.4,2,2.1,2.8,3
    c1.5,1.4,2.7,3,3.8,4.7l1.2,1.6c0.2,0.2,0.6,0.4,0.7,0.7c0.1,0.3,0.3,0.9,0.5,1.1s2,1.2,2.8,2.2s1.4,3,2,4.5c0.6,1,0.8,2.1,0.6,3.2
    c-0.3,0.8-0.5,1.6-0.6,2.5c0.3,3,7.4-1.7,8.7-2.6c2.6-1.8,5.1-3.8,7.3-6.1c2.4-2.3,5.1-5.7,7.8-5.8c2.7-0.1,3.2,0.5,4.8,0.5
    s3.2-0.4,4,0.2s0.6,1.6,0.9,2.1s1,0.5,1.9,0.5s4-0.7,4.5,0c0.5,0.7-0.2,1.9,0,2.3s1,0.5,1.7,0.5h9.6c0.9,0,2.2-0.4,3.1,0
    s0.5,0.7,1.3,1.3s2.9-1,4.3,0.3c-0.5,0.9-1.6,0.3-2.4,0.4c-1.1,0.2-2.1,0.7-3,1.4c0.8,3,2.9-1.3,3.6,0.9l-1.5,1.4
    c1.2,1.6,2,3.4,2.3,5.4c0.2,0.9,0.4,1.9,0.4,2.8c0,0.1-0.5,0.2-0.6,0.4s0.2,0.8,0.2,1.2c0.1,0.6,0.2,1.1,0.4,1.7
    c1.1,4.5,2.5,8.9,3.7,13.4c0.4,1.8,0.9,3.5,1.4,5.3c0.5,1.8,1.6,3.2,3.4,2.9c1.3-0.4,2.5-1.2,3.5-2.2c0.6-0.6,0.5-0.2,0.9-1
    c0.4-0.8-0.2-1.5,0.6-2.5l1.6-0.8c0.9-0.1,0.5-0.6,0.8,0.6c0.3,1.2-0.3,1.5-0.2,2.4c0.1,0.9,0.1,1.4,0.1,2.1c0,0.7-0.2,1.6-0.2,2.3
    c0,0.8,0.1,1.5,0.5,2.2c0,0.1,0.7,1.4,0.6,1.5c-0.1,0.1,1.4,0.1,1.8,0.9s-0.4,1.9,0.5,2.4s1.2-1.1,1.5-1.5c1.6-2.3,1.4-4.3,2.3-7.2
    c0.1-0.4-0.1-0.8,0.1-1c0.2-0.2,0.8-0.2,1-0.5c0.2-0.3,0.5-0.2,0.3-1.6s-0.5-2-0.6-3.1c-0.1-1.1-0.2-0.6-0.2-0.9
    c0-0.3,0.2-1.6,0.3-1.3c-0.5-1.5-2.3-1.5-2.6-3.2c-0.3-1.7,1.8-4.5,2.5-5.7s1.7-4,2.7-5.9c0.5-1.1,1.1-2.1,1.8-3.1
    c0.8-0.8,1.4-1.8,1.7-2.9c0.6-2.1,2.1-4.2,3.7-4.5c1.6-0.3,1,0.2,1.6,0.2s0.9-0.4,1.7-0.9s1.9-0.9,2.8-1.4c0.5-0.2,1-0.4,1.5-0.6
    c0.5-0.4,0.7-1.3,1-1.6s1.3-0.1,1.8-0.7c0.5-0.6,0.8-1.9,2-2.5c1.5-0.8,3.3-1,5-0.7c1.5,0.2,2.4,0.6,4,0.3l4.3-1
    c2.7-0.6,1.6,1,2.5,3.6c0.9,2.6,2.4,1.9,3.9,1.7s5.5-2.5,7.6-4.9c2.1-2.4,1.8-3.2,3-4.5c1.1-1.4,2.1-2.8,2.9-4.4
    c0.6-1.2,1.7-2.1,3-2.5c1-0.3,2.9,0.5,3.6-0.4s0.3-1.8,0.4-2.5c0.1-0.7,0.2-1.3,1.3-2.3s1.7-2.4,2.8-2.8c1.1-0.4,1.9,0.6,3,1.1
    s1.8,0.1,3.2-0.2s2.5,1.5,2.6-0.1c0.7,0,2.3,1,2.7,0.7c1.3,1.6-1,1.7-1.6,3.1s-0.1,1.4-0.4,2s-1.1,0.2-1.4,1.5
    c1.8,0.8,3.6,1.4,5.5,1.8c-0.5,2.3-2.8,2.9-0.4,4.6c2.4,1.7,3.7,1.4,4.4,2.8c0.3,1,0.3,2.2,0,3.2c-0.4,1.6-0.4,0.6-0.1,1.9
    c0.3,1.3,2.2,2.8,1.8,3.7c1.9,0.7,5.3-2,7,0s0.9,3.3,1.1,4.6c0.2,1.3,0.3,2.6,0.4,4.3s0,2.1-1.2,4c-0.6,2-1.1,4.2-1.2,6.3
    c-0.1,2,0.4,4,1.3,5.8c0.6,0.9,1.7,0.8,2.2,1.6s0.1,1.6,0.4,3.1c0.5,3.4,1.8,2.3,3.4,2.3s2.7,0.9,4,1.5c-0.8,3.2,0.5,3.7,1.1,6.2
    s-0.1,2.8,0.5,4.2c0.6,1.4,0.8,1.4,1.1,2c0.5,1,0.9,2,1.2,3c0.1,1.7-1,1.6-1.3,2.7c-0.3,1.1,0.9,2.7,0.6,4.7c1.3,0.1,2.1-2,3.5-2
    s2.2,0.6,3.2-0.1s3.1-4,5-5.3c1.9-1.3,6.5-3.7,9.5-2.9s6.8,3.5,10.2,4.5c1.8,0.6,3.1,0.7,4.2-1.7c1.1-2.4,0.6-2,1-3s0.9-2.7,2.4-2.6
    c-0.8-1.4,0.1-1.7,0.2-3s-0.8-1.8-1.1-3.4c-0.3-1.6,2.7-3.8,3.3-5.9c0.6-2.1,0-2.4,0.5-3.7s1.5-1,2.8,0.1c1.3,1.1,3.6,4.2,5.3,4.6
    c1.7,0.4,5-1.9,5.7-3.4s-0.6-4.7,0.3-5.8c0.9-1.1,2,0.2,2.6-0.2s0.9-1.8,1.5-2.6c0.6-0.8,1.2-0.7,2,0.1s0.2,1,1.1,1s1.2-1.1,1.8-1.4
    c0.6-0.3,0.6-0.5,1.3-0.3s1.4,1.4,2,0.7s0.1-1.7,0.4-2.2s0.8-0.5,1.2-0.7c1.1-0.6,2.4-1,3.6-1.3c0.9-0.3,3.1-0.7,2.4-2.5
    c1.7-0.5,4-0.4,5.5-1.6c0.4,1.5,2.3,6.3,0.4,6.5c0.5,1,1.6,3.5,1.2,4.6c-0.4,1.1-2.8,0.9-3.4,1c0.4,1.7,1,3,1.3,4.8
    c0.1,0.8,0.2,1.6,0.5,2.3c0.2,0.4,0.5,0.5,0.7,0.9c0.1,0.4,0.1,0.7,0,1.1c0.9,1.7,3.3,2.2,4.7,2.8l2.3,0.9c0.6,0.2,2.1,1.3,2.7,1.3
    s-0.5-3.4,0.9-4.5c0.9-0.4,1.9-0.5,2.9-0.3c0.4,0.3,0.4,1.8,0.7,2.2c0.3,0.4,0,0.5,1.1,0.4c1.1-0.1,3.2-2.4,4.6-1.8
    c1.4,0.6,0.7,1.6,1.4,2.2c0.7,0.6,1.8,0,2.6,0.3c0.8,0.3,2,1.6,2.6,0.9s-0.3-2,0-3.3s1.4-1.6,1.7-2.4c0.3-0.8,0.4-1.8,1-2.5
    c-0.6-0.1-1.1-0.6-1.3-1.2c0.7-0.1,0.8-0.8,1.2-1.2c0.5-0.5,1.1-1,1.8-1.2c1.2-0.5,2.4-0.9,3.7-1.2c1.6-0.3,3,0.4,4.6,1.2
    s1.3,0.6,1.5,1.1s0,1.8,0.4,2.3s3.1,0.7,3.7-0.3s0.1-3.4,2-3.2s1.7,1.6,3.4,0.3s1.8-1.5,3-1.3c-0.2-0.8,0.2-1.7,1-2.1
    c-1.2-2.1-0.5-2,0.9-2s2-0.3,3.2,0.2c1.3,0.7,2.7,1.1,4.1,1.2c2.4,0.2,4.7,0.8,6.9,1.6c2,0.7,3.7,2.1,5.7,1.1c-0.6-1.4-1-3-1.3-4.5
    c1.4-0.6,2-0.7,3.1,0.7c0.9,1.2,2.1,2.3,3.4,3.1c1.9,1.1,2,1.2,2.4-1.5s0.4-3,1.3-3.9c0.9-0.9,4.8,1.9,6.6,3.7s4.2,2.6,6.7,3.5
    s4.2,3.4,6.3,5.2s3.1,1.8,4.6,3.4c0.8,0.9,1.6,1.9,2.3,2.9c0.7,1,1.5,1.5,2.2,2.5c0.7,1.1,1.5,2.1,2.3,3.1c0.9,0.9,2.5,1,3.1,2
    s1,4.7,1.4,6.1c0.4,1.4,1.2,4,1.1,5.8s-1.3,2.3-2.6,3.1l-4.1,2.8c1,1.4,2.3,2.6,3.8,3.5c1.3,0.9,2.5,2.1,3.5,3.4l7,7.5
    c1.1,1.1,2.4,1.9,3.8,2.4c1.6,0.5,2.7-0.4,4.3-0.6c1.6-0.2,4.1-0.3,4.4,0.5c0.3,0.8-0.6,1.7-0.5,2.3c0.1,0.6,1.2,0.9,1.3,1.8
    c0.1,0.9-2.2,2.1-2.3,3.6s2.9,1.3,3.8,1s2.8-0.5,4.2-0.9c1.4-0.4,2.4,0.1,4.3,1.2c1.9,1.1,4.1,3.2,5.9,3.4s2.1-0.7,3.1-1.1
    c1-0.4,1.4-1.2,2.3-2c0.8-0.5,1.8-1,2.7-1.3c1.4-0.8,3.1,0.1,4.5-0.9c0.9-0.7,1.4-1.8,1.4-3c0.2-1.9-0.2-1.9,0.8-3.5
    c-0.9-1.3-1.9,1.3-3.1,1.1s-1.3,0-1.3-0.8s1-0.1,1.2-0.1s2.4-0.4,1.1-1.6s-3.7,1.4-3.8-1.1s4.1-4.2,4.7-4.8c1.3-1.1,2.8-1.7,4.5-1.8
    c1.5-0.2,3.1-0.9,2-3.6s-2.5-1.7-2.7-3.6c-0.5-3.9,5.5-3.3,2.8-7.5c-1.1-1.7-2.5-3-3.5-5.2c-0.3-1-0.7-2-1.2-2.9
    c-0.5-0.6-1.2-0.6-1.4-1.5c-0.2-0.9,0.7-3.1-1.2-3.3s-2.3,1.9-3.8,1.5s-1.8-3-2.3-5.1c-0.5-2.1-0.1-3.7,1.7-4.8
    c1.1-0.6,2.4-0.8,3.7-0.6c0.9,0.1,2.4,0.1,2.6-1.7s-5.7-2.1-6.7-4.7c-1-2.6-0.1-3.9-0.7-5.6s-3.4-2.3-3.3-4.5s6.6-8.6,1.8-10.8
    c-1.9-0.9-3.1,2.7-4.8,2.9c-1.7,0.2-1.6-2.4-2.4-3.9s-2.8-2.3-1.9-4.5s5.2-0.5,5-2.5s-2.2-1.5-2.8-1.5s-2.2-0.4-3.8-1.9
    s-3.3-2-1.6-3.8s2-0.1,3.1-0.3s0.9-0.6,1.2-0.6s1,0.9,1.6,1.3c0.6,0.4,2.7,0.4,2.8-1.3c0.1-1.7-2.1-2.2-2.8-2.4s-1.3,0.1-1.6-0.5
    c-0.3-0.6,0.4-1.3-0.1-2s-4.2,1-4.9-1.8c-0.7-2.8,1.3-4,2.3-4.5s2.1-1.5,2.9-4c-1.1-0.7-3.8-0.8-3.5-3.4c0-1.3,1.1-2.3,2.4-2.2
    c0.1,0,0.2,0,0.3,0c2.1,0.4,3.1,4.4,5.6,4.3c0.5,0,1-0.2,1.4-0.5c1-1,0.2-1.5,0.7-2.5s1.7,0,1.4-2.3c-0.3-1-0.8-2-1.4-2.8
    c-0.9-1.6-2.3-3.1-1.2-5.1s3.5-1.6,5-1.3c1.5,0.3,3.9,1.5,5.6,0.4s0.9-3.3,1.3-5.9c0.4-2.6,7.2-6.5,4.5-9.9c-1.3-1.7-7.1,3.2-7-0.5
    c0.1-2.2,2.7-1.7,3.5-2.9s0.4-2.8,2.2-3.1c1.8-0.3,3.7,1.1,5.2-1c1.5-2.1,0.1-4.4-0.8-6.7c-0.9-2.3,0.5-3.1,2.1-3.4
    c1.6-0.3,3.2-0.6,4-3.8s0.8-6.7,2.2-8.9s1.8-1.1,2.6-2.1s1-2.2,1.5-3.3c0.5-1,1.1-1.8,1.9-2.6c0.7-0.9,1.5-2.4,2.2-3.1
    s3.5,0.3,4.8,0.6c1.3,0.3,4.4,2.1,6.1,0.2c1.7-1.9,1.4-2.9,2.3-4s1.8-1.1,1.7-2.4c-0.1-1.3-2.6-4.1-3.1-5.7
    c-0.5-1.6,0.1-2.4,1.6-3.5s1.8-0.5,3.2,0.2c1.4,0.7,2.4,2.1,3.6,0.8c1.2-1.3-0.3-1.5-1.3-1.5s-2.3-1.6-0.5-2.2s0.9,0.5,1.9-0.8
    c1-1.3,1.1-2.3,2.2-2c1.1,0.3,1.2,1.5,2.2,1.6s2.6-0.3,2.9-1.2c0.3-0.9-1.9-2.5-0.8-4.2c1.1-1.7,3.8,1.8,4.7-0.5
    c0.9-2.3-1.5-1.7-2.3-2.1s-0.5-3.5,1.1-3.2s1.3,3.9,3.6,3.8c1.2-0.1,2.2-1.1,2.1-2.3c0-0.6-0.3-1.2-0.8-1.6c-1-1-3,0.4-3.3-1.8
    c0.6,0.1,1.5,0.3,2-0.5c0.5-0.8,0.1-0.9-0.6-1.6s-1.2-0.3-1.1-1.2c0.1-0.9,1.6,0,1.9,0c2.4,0,0.5-1.1,0.1-2.2
    c-0.4-1.1,1.8-0.8,2.6-0.7c0.8,0.1-2.4-1.2-2.5-2s1.9-0.7,2.2-1.1c1.8-2.3-4.3-2-2.1-5.2c0.9-1.3,1.6-0.2,2.1,0.9
    c0.5,1.1-0.1,1.5,1.1,1.9c1.2,0.4,1.3,0.3,1.4-1c0.2-2.8-3.8-2.8-3-5.6c0.8-2.8,1.9-0.1,2.6-0.2c0.7-0.1,1.4-2.7,0.8-4.5
    c0.4-0.1,0.9,0,1.3,0.1c0.1-0.6,0.4-0.9,0.9-0.6c0.5,0.3-0.1,0.9,0.4,2.1s4.5,1.5,5.3,1.6c2.7,0.4,6-1.7,8.7-2.1
    c1.6,0,3.2-0.3,4.8-0.8c1.4-0.8,3.1-1.1,4.7-0.9c1.9,0.2,2.9,0.7,4.7-0.2c1.6-1,3.3-1.8,5.1-2.5c1.9-0.7,1.6,0.3,2.4,2.3
    s1,2.5,2,2.2l-0.3,0.5c3,3.8,7.7,2.2,11.9,3.8c-0.3,1.8-1.4,3,0.3,4l-0.5,0.2c1.1,2.3,3.2,1.9,4.7,3.1c-0.5,0.4-0.6,1-0.2,1.5
    c0,0.1,0.1,0.1,0.1,0.2l-0.4,0.5c0.6,0.9,1.2,0.5,1.9,1.1s0.7,1.8,1.2,2.3s1.6,1,2.2,1.8c0.6,0.8,1,1.6,1.5,2.2
    c0.5,0.6,3.5,4.3,5.2,4.3c-0.7-5.8-6.5-7.5-8.9-11.1l0.6-0.4c-1-1.8,3.2-2.5,4.1-2.7c0.9-0.2,3.3-0.3,4.5-1.7
    c1.2-1.4,1.9-3.7,2.7-5.3c0.8-1.6,2.4-3.5-0.1-4.5c0.9-0.5,1.6-1.4,2-2.4c0.2-0.8-0.1-1.8,0.3-2.6c0.4-0.8,3.2-1.4,4.4-1.7l3.5-1
    c1.2-0.4,1.5-1.1,2.5-1.7s1.9-0.2,2-0.6c0.1-0.4-1.6-3.2-2-3.7s1.6,0.2,2.4-0.2c1-0.6,1.9-1.5,2.6-2.5c1.5,0.4,3.2,1,4.7,0.6
    c1.5-0.4,1.3-0.7,2.2-0.4s2.3,0.3,2.6,0.5c0.3,0.4,0.5,0.8,0.6,1.2c0.1,0.2,0.1,0.8,0.2,1.1s0.4,0.5,0.6,0.8c0.4,0.7,0.8,1.4,1.4,2
    c1.2,1.2,2.9,1.9,4.7,1.8c1.2-0.2,2.3-0.6,3.4-1.1c1.3-0.8,2.7-1.1,4.2-1c1.4,0.1,2.3,0.8,3.6,1.1c1.3,0.3,2.7-0.1,4,0.2
    c1.4,0.3,2.8,0.7,4.2,1.2c0.7,0.3,1.3,0,1.8,0.1c0.5,0.1,1.2,1.1,1.9,1.1s2.1-0.9,3.2-0.9s2.8,0.2,4.2,0.3c1.4,0.1,1.9-0.6,2.9-0.7
    c1-0.1,1.5,0.5,2.2,0.6c1.4,0.3,2.7,0.7,4,1.2c1,0.5,2.1,0.9,3.3,1.1c1,0.2,0.8,0.2,1.5,1.4s0.9,1.8,2,1.7c1.1-0.1,3.3-1.8,5-2.2
    c1.7-0.4,2.4-1.6,3.8-2.1c3.8-1.4,5.6,4.7,9.5,3.8c2.3-0.6,4.1-3.4,6.6-3.6s4.4,1,6.5,1.6c3.6,1.1,6.7,3.1,9.1,6
    c0.5,0.5,1,0.8,1.2,1.4c2.5-1.6,5.1,2.4,2.2,4.7l-1.9,1.6c-0.4,0.3,0,0.6-0.5,0.8c-0.5,0.2-0.9-0.2-1.2-0.3
    c-0.3-0.1-1.1-0.3-1.9,0.3c-0.8,0.6-1.2,0.6-0.3,1.6s1.7,1,0.1,1.5s-2.9-0.8-1.9,1s2.4-0.3,2.9-0.5s1.8-1.2,2.9-1.1
    c1.1,0.1,1.4,0.5,2.5-0.1c1.1-0.6,1.3-1.2,2.2-1.3c1.2-0.1,2.5,0.1,3.7,0.4c2.1,0.1,4.2,0.4,6.2,0.9c1,0.3,1.9,0.7,2.8,1.1
    c1.1,0.4,1.7,1.4,2.7,2c1.5,0.8,3.2,1.2,4.9,1.4h2.9c1.2,0.1,1.5,0.6,1.9-0.8s-0.2-1.4,0.6-2.2s2-0.3,2.7-0.3c0.8-0.1,1.7-0.1,2.5,0
    c0.6,0.1,0.9,0.8,1.5,0.5s-0.4-3.1,0.4-2.6h-0.2c0.8,0.3,1.8-0.5,2.3-1.4c-0.4-0.4-0.4-1,0-1.4c0.1-0.1,0.2-0.1,0.3-0.2
    c-0.9-2.7,2.8-2.5,4.1-2.3c0.4,0.2,0.9,0.3,1.4,0.4c0.3,0,0.8-0.5,1.3-0.5c0.5,0,2.1,2,3.2,0.8c0.1,0.3,0,0.3,0,0.6
    c0,0.3,0.1-1.4,0.4-1.9s1.1-0.1,1.5-1.1s3.4-3,4.1-3.1l4.5-0.7c0.2-1.1,1.4,0,1.7-1.2c0.3-1.2,0.6-0.5,1-0.7s1.3-0.3,2-0.6
    c1.1-0.6,2-1.4,2.8-2.4c-0.2,0.2,0.5-1,0.4-0.8c-0.1,0.2,0.6-0.2,0.7-0.8c0.1-0.6-0.9-1.5-0.7-2.1s2-0.9,2.5-0.9s1.6,0.6,2,0
    c0.4-0.6,0.3-2.3,0.5-3.1c0.2-0.8,0.1-0.5,1.2-0.5s0.6-1.1,1.8-1.9c1.2-0.8,4.3,1.7,5.9-0.9s0.4-3.2-1-3.6c-1.4-0.4-4.4-0.8-5.7,0.2
    s-0.6,1.5-0.9,1.4s0.5-2.2,0.7-2.5s-0.5-0.2-0.7-0.2s1.4-4,2.4-4.1l-0.6-0.7c0.8,0.2,0.4-0.6,0.9-1l1.1-0.8c0.8-1.5,0.1-3.4-0.8-4.5
    c-0.9-1.1-2.1-2-2.9-4.4s-0.2-3.5,1.1-5.4c0.7-1.2,1.6-2.3,2.7-3.1c0.7-0.5,0.3-1,1.5-0.3s1,0.7,1.7,0.7s3.4,0.2,4.7-0.5
    c1.3-0.7,2.9-1.1,2.2-2.4c-0.7-1.3-1.2-0.6-1.5-1c-0.3-0.6-0.5-1.2-0.7-1.8c-0.4-0.7-0.7-1.5-0.7-2.3c0.1-1.6,1.2-2.3,2.2-3.3
    c-0.7-0.2-1.5-0.2-2.2-0.1c-0.6,0.2-1.3,1.5-1.9,1.4s-1.1-2.7-1.3-4.1c-0.2-1.8-0.6-3.6-1.2-5.3c-0.6-1.5-1.4-2.4-1.5-3.8
    c-0.3-6.2,8-6.5,10.8-5.3l-0.2,0.3l3.2,2.4c1.7,1.5,2,1.7,4,1.2c1.9-0.7,4-0.5,5.8,0.4c1.3,0.7,2.3,2.9,3.6,2.2
    c1.3-0.7,1.1-2.8,2-3.5c0.9-0.7,2.9,0,3.8,0.1l3.1,0.6c0.7,0,1.9-0.6,2.5-0.3c0.6,0.3,3.6,4.4,4.6,6.1s1,1.6,2.3,1.3l2.3-0.7
    c1.9-0.4,3.2,1,5,2.5c1.7,1.5,3.6,2.8,5.6,3.9c1.9,1.1,3.8,2.5,5.4,4c1.1,1,1.1,2.9,2,3.8s2.1-0.3,1.8,2.3c1.1-0.6,2.1-2.5,3.1-3
    s1.9,0.5,3.1-0.1c1.2-0.6,3.5-2.8,4.6-2.4s0.8,1,1,1.5s-0.3,1.6,1.5,1.2c1-0.3,2-0.6,3-1.1c1.2-0.7,2.7-0.9,4-0.5
    c0.6,0.3,1.6,1.4,2.2,1.3c0.6-0.1,1.1-1.2,1.6-2.2s1.4-3.5,3.2-3c1.4,0.4,2.8,0.6,4.3,0.7c1,0.1,2.6-0.2,3.5,0.3s0.2,1.9,0,3.8
    s0.9,4.1,1.6,4.5s4.2-1,6-2.5s3.1-1.8,4.8-2.8s1.7-1.6,2.7-2.3c1-0.7,2.1-0.5,3.2-0.6c1.1-0.1,2.9,1,4,0.4c0.5-0.7,0.9-1.5,1.1-2.3
    c0-0.8-0.2-1.6-0.7-2.3c3.4-0.3,5-3.2,7.9-4.8c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.6c0.4-0.7-0.1-1,0.1-1.6c0.2-0.6,1.1-0.7,2-1.5
    c0.9-0.8-0.1-0.9,0.4-2.7c0.5-1.8,1-0.7,1.3-0.7c0.9,0,1.6,0.5,2,1.3c0.2,1.1-0.8,1.7,0.1,2.5c-1,1-1.9-0.5-2.5,0.9s1.1,2.9,2.2,2.5
    s3.3-3.1,5.1-4.8c1.8-1.7,2.8-1.2,4.1-2.7s1.5-2.5,2.3-3.5c2.4-3,4,2.1,6.8,0.5c1.3-0.7,1-1.6,1.1-3.7c0-0.8,0.1-1.5,0.2-2.3
    c0-0.5,0.3-1.1,0.3-1.6s-0.6-0.6-0.5-1.2c0.1-0.6,0.6-0.9,1.5-1c0.9-0.1,1,0.2,1.3,0c0.3-0.2,0.4-1.1,0.8-1.5
    c0.2-0.2,0.5-0.4,0.8-0.3c0.6,0.2,0.2,0.8,0.6,1s1.3,0.3,2.2,0.3c2.8-0.2,6.4,1.9,9.2,2.9s5.4,1.5,8,3.1c0.5,0.3,1.1,1,1.6,1
    s1-0.6,1.8-1c0.8-0.4,2,0.3,2.9,0.5c2.8,0.8,4.5,0.3,6.2-3.2c0.3,1.6,1.5,0.9,2,0.2c0.5-0.7,0.4-2,1.6-2.4c1.2-0.4,4,0.4,5.3,1.3
    c-1.8,0.9-0.1,2.1,0.7,2.2c0.8,0.1,1.2-0.6,1.6,0.8s-0.7,0.9-0.9,1.4s-0.4,0.6,0.6,1.2c0.7,0.4,1.6,0.7,2.4,0.8c1,0.3,3.7,2,3.7,0.1
    s-2.4-1.8-0.5-3.3s1.1-0.4,1.5-0.9s0.4-2,1.5-1.6c1.1,0.4,0.3,1,0.7,1.4c0.4,0.4,1,0.6,1.6,0.6c1.3,0.1,2.7,0.4,4,0.7
    c1.4,0.3,2.4-0.5,3.7-0.3c1.3,0.2,0.2,3.6,1.9,4c-0.6,1.1-1.2,2.7-2.1,3.3c-0.9,0.6-1.7,0.3-2.4,0.5c-0.7,0.2-1.1,0.5-1.8,1.8
    l-1.8,2.8c0.5,0.7,1.1,1.2,1.9,1.5c0.5,0.1,1.2-0.7,1.7-0.4c0.5,0.3,0.7,1.3,1.2,1.6s1.6,0,2.3-0.1c2.5-0.2,6.8,3,8.8,0.9
    s0.8-2.3-0.2-3.2c-1-0.9-3.5-1.9-2.8-2.6s3.1,1.2,3.7,1.6c0.6,0.4,1.3,1.1,2,1.5c0.7,0.4,0.9,0.8,1,0.7s-0.1-0.3,0.1-1
    s-0.5-0.7,0.5-1.9c0.5-0.5,1-0.9,1.6-1.2c1-0.8,2.1-2.1,3.2-2.8c1.3-0.7,2.7-1.1,4.2-1.3c1.3-0.3,2.7-0.4,4-0.5
    c1.6,0.1,1.9-0.5,3.5-1.3s2.5-0.4,2.7-0.9s-0.8-1.2-0.1-2.4s1.2-0.3,1.7-0.4c0.5-0.1,2.9-1.4,4.4-1.6s1.3,0.4,2.1,1.6
    c0.8,1.2,1.1,1.5,2.7,1l2.2-0.9c1-0.5,1.4-1.2,2.6-1.4c1.2-0.2,3.6-1.2,5.5-1.4c2.1,0,4.1,0.4,6,1.2c0.9-0.2,3.3-0.3,3.8,1
    c0.5,1.3,0,1.5,0,2.1s0.1,1.1,0.8,2.2c0.7,1.1,2,2.3,2.1,3.5c0.1,1.2-1.9,2.4-2.7,3.6c1.7,1.4,3.6,2.6,5.6,3.5
    c1.8,0.9,4.2-0.3,5.8,1s0.6,1.1,0.8,1.2s0.4-0.7,1-1.2s1.9-0.5,2.7,0.7s0.5,2.4,1.4,3.3s2.1,0.8,2.8,2.4c0.2,1.1,0.3,2.3,0.1,3.4
    c-0.1,2.3-0.6,4.5-1.3,6.6c0.8,0.5,1.7,0.8,2.6,0.7c1.4,0.2,1.4,0.6,1.9,2.1s2.8,1.7,4.7,2.2s3.1,1.3,3.4,2.7c0.3,1.4-1.2,3,0,4.7
    c1.2,1.7,5,1.7,7.5,2.1c0.9,0.2,2.2,0.3,2.7,0.9c0.5,0.6,1.4,3.7,2.2,4.9c-0.8,0.5-1.4,1.3-1.6,2.2c-0.3,1.3-0.3,1.1,0.4,2.2
    l0.6,0.9c0.8,0.9,1.6,1.7,2.5,2.4c1.1,0.8,2.5,0.2,3.7,1.1c1.2,0.9,2.8,1.8,3.1,2.9c0.1,2.2,0,4.5-0.3,6.7c-0.9,2.2-2.7,2.4-4,3.3
    c0.4,0.6,0.4,1.3,0,1.9l2.5,2.7c-0.9,0.3-1,1.5-1.7,2.1c-0.7,0.6-1.1,0.3-1.7,0.5c-0.6,0.2-4,2.6-4.1,4.1s1.7-0.2,2.6-0.1
    c0.9,0.1,0.7-0.1,1.2,1.6c0.5,1.7,0.1,1.8,0.5,2.4c0.4,0.6,1.3,0.6,1.8,1.3s0.7,2.1,0.6,1.9c-0.1-0.2,0.4,0.8,0.3,1.6
    s-2.1,1.5-0.4,2.9c-0.2-0.1-0.4,0-0.7-0.2c-0.4,2.1,0.1,5.5,1.1,6.9c1,1.4,2.1,0.8,3.5,0.7s5.9,0.2,4,4.3c-0.5,1.1-1.1,1.5-1,2.6
    c0.3,1.1,0.8,2,1.6,2.8c1.3,1.7,2.9,1.2,4.7,0.9c1.8-0.3,4.3-0.9,5.2,0.5c0.9,1.4,0.6,3.6,1.4,4.8c0.8,1.2,1.2,1.3,1.5,2.2
    c0.3,0.9-0.3,0.9,0,1.5c0.3,0.3,0.6,0.5,1,0.7l3.1,2.7c-1.1,2.2-1.7,2.3,0.4,3.7c2.1,1.4,2.5-0.5,4.1-0.1c1.6,0.4,1.9,1.3,1.9,2
    c-0.2,0.5-0.4,1-0.6,1.5c-0.5,1.5-0.3,3.2,0.6,4.6c-0.9,0.6-1.8,1.5-2.7,2.2c0.9,0.3,2.4,1.1,3.3,0.9s1.7-2.1,2.6-2.6
    c1.7-0.5,3.6-0.5,5.3,0c0.5,0.3,1,0.7,1.5,1.1c0.4,0.1,0.9,0.3,1.3,0.5c0.7,0.5,2.5,2.9,2.3,3.7c1.9,0.9,4.3,1.3,6.1,2.7
    c1.8,1.4,0.7,0.6,1,1.4c0.3,0.8,0.4,1.7,0.5,1.9c0.4,0.9,1.2,1.5,2.1,1.6c0.4,0.1,1.3-0.4,1.6,0c0.3,0.4-0.1,1.2,0.2,1.7
    s1.4,0.7,2.6,1.1c0.9,0.5,1.7,1.3,2.2,2.2c0.5,0.8,0.6,0,0.6,1.2c0,0.5-0.3,1-0.6,1.3c0.1,1.3,1,1.3,1,3c0,1.7-0.8,2.4-1.1,3.5
    c-0.6,1-0.7,2.3-0.3,3.4c0.4,1.5,0.6,1.3,1.7,2.3s2.9,2.6,3.5,4.6s-0.4,2.2-0.2,3.6s1,1.6,0.5,3.7c-0.1,0.2-0.6,1.8-0.7,1.9
    c-0.1,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.4,0.3-0.8,1.6-1.8,2.2l-2.1,1c-0.6,0.4-1.3,0.7-2,0.7c-0.9-0.2-1.9-0.2-2.8,0
    c-0.9,0.4-1.8,0.6-2.8,0.8c-1.7,0.3-3.2-0.5-4.8-0.5c-2,0-4-0.3-5.9-0.9c-1.2-0.6-1.1-0.8-2.2,0.6c-0.5,0.9-1.1,1.8-1.7,2.6
    c-1,0.9-1.6,0.2-2.6,0.3l-3,0.6c-0.9,0.2-1.7,0.3-2.6,0.3c-1.2,0.1-2.1,1.1-3.1,1.3c-1,0.2-3.1-2.6-4.8-1.6s-1,2.2-1.9,2.6
    c-0.9,0.4-1.7-1-2.5-0.6c-1.7,0.8-3.4,1.5-5.2,2.1c-0.5,0.1-0.7,0.4-1.1,0.4s-0.7-0.5-1-0.5s-0.9,0.6-1.2,0.6s-0.6-0.6-1-0.7
    c-0.4-0.1-1.6,0.5-2.5,0.2c0,2.1-1.8,1.3-2.7,1.9c-0.5,0.4-1,0.8-1.5,1.1c-0.6,0.2-1.3,0.5-1.8,0.9c-0.4,0.4-0.2,0.7-0.6,1.1
    c-0.4,0.4-0.7,0.1-1,0.2c-0.3,0.1-1.8,0.9-1.6,1.8c0.5,2.6,3.8,0.2,4.5-0.3c0.3,4.9,2.1,5.1,5,5.4c-0.8,3.2,6.6,0.5,7.3,1.4
    c0.7,0.9,1,2.8,1.4,3.5c0.7,1.5,1.1,3.1,1.2,4.7c0.1,1.3-0.2,3.3,0,4.5s1.2,1.1,2.4,0.9s3-1.2,3.5-0.6c0.5,0.6,0,2.3,0.2,2.9
    s0.5-0.2,0.4,0.8l0.6-0.2c0.1,1.2,0.1,2.4,0.2,3.7c1.3-0.3,3-2.8,4-2.8s2.2,1.4,2.3,2s-0.3,0.8-0.2,1.3s-0.6,0.1-0.1,1.5
    c0.5,1.4,0.9,0.9,1,1.4s0.3,1.9-0.7,2.5c-1,0.6,1.1,1.4,1.4,2c0.3,0.6,0.1,2,0.4,3.1c0.3,1.1,2.9,0.6,4.5,0.9l1.4,0.6
    c0.4,0.2,0.7-0.2,1,0.1c0.3,0.3,0,1.5,0.2,2s3,0.5,2.4,3s-3.3-0.6-3,2.7c0.1,0.9,0.8,1.7,1,2.6c0.2,0.9,0.1,1.1-0.4,2.5
    c-0.5,1.4-0.5,0.5-0.7,0.9c-0.2,0.4,0.2,0.9,0.1,1.2s-1.3,2.5-2.3,2.5s-1.3-0.8-2.2-0.5s-0.8,0.9-1.2,1.7l-1.1,1.5
    c-0.1,0.2,0,0.9-0.1,1s-2.3,0.3-2.4,1.7c-0.1,1.4,4.2,4.2,0,5.3c0.2,0.6,0.4,1.1,0.5,1.7c-1.7,0-3.3,0.3-4.9,0.7
    c1.1,1.7,1,2.2-0.4,3.3c0.6,1.1,1,2.2,1.3,3.4c0.4,1.5,0,2,1.4,1.9s1.7-0.7,2.7-0.4c0.9,0.4,1.6,1.1,2.1,2c1.3,1.8,2,3,3.7,2.3
    c1.7-0.7,1.2-1.8,2.3-0.5c1.1,1.3-0.1,2.3-0.7,4c0.9,0.2,2,0.9,2.8,0c0.8-0.9-0.3-1.4,0.5-1.4s0.7,1.5,1.1,2s3.3,0.8,4.5,1.6
    s0.6,0.6,0.5,1.3c-0.1,0.7-0.7,0.1-0.7,0.3s0.3,0.2,0.5,0.7s0.9,0,0.9,1s-1.5,1.7-1.8,2c-0.6,0.4-1.1,0.8-1.6,1.2
    c-0.5,0.3-0.9,0.9-1,1.5c-0.2,0.8,1,0.2-0.4,1.3c-1.4,1.1-0.5,0.5-1,0.6c-1.1,0-2.3-0.3-3.3-0.8c-0.7-0.3-0.6-0.7-1.4-0.2
    s-0.7,0.7-0.4,2.2s0.8,1.4,0.8,1.9s-0.7,0.7-0.9,1.2c-0.5,0.8-0.7,1.6-0.6,2.5c-0.6,0.4-0.9-0.7-1.6-1.1c-0.3,1.1-0.4,3.6-1,4.3
    s-0.5-0.2-1.2-0.1c-0.5,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.5,0.3-2.4,0.8-2.6,1.9c-0.2,1.1,1.9,3.1,2.6,3.4c-0.3,2.2-1.4,1.3-2.7,1.5
    s-3.1,1.4-1.6,1.7c-0.3,0.5-0.5,1-0.6,1.6c4.6,1.4,9,3.6,12.8,6.6c2.6,2,6.3,1.7,8.5-0.7c2.5-2.5,5-4.8,7.6-7.1s2-1,3.4-0.5
    s3.6,1.4,3.3,2.5l3.3,1.4c0.5,0.2,1.1,0.7,1.6,0.6c0.5-0.1,0.9-1.1,1.4-1.4c0.5-0.3,1.5,1.1,2,1.6c0.7,0.7,1.6,1.3,2.6,1.6
    c2.2,0.8,3.7,2,5.9,2.3c2.2,0.3,2.3,0.6,2.9,0.2s1.3-2.7,2.4-3.1s3.1,0.2,4.3,1.2s4.3,4.4,6.1,4.4s2.1-1.9,2.9-2.7
    c0.3-0.2,0.6-0.4,0.9-0.7c0.1-0.1,0.3-0.1,0.4-0.3c0.1-0.2-0.1-1.3,0-1.4s2.6,0.3,4.1,0.3s7.3-0.3,8.1,1.8c0.8,2.1,0.5,7,0.6,9.4
    s0.5,4.7,2.4,7c1.4,1.7,3.2,3.1,5.2,4c0.7,0.4,1.7,1.2,2.4,1s1.7-2.5,2.8-2.7s1.1,0.5,1.5,0.5s1.1-0.2,1.6-0.2
    c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.5c0.9,0.5,2,1.2,3.1,1c1.1-0.2,1-1.6,1.9-2.2c0.9-0.6,1.1,0.3,1.9,1c0.4,0.5,1,0.9,1.7,1.1
    c0.2,0,0.7-0.6,0.9-0.4c0.2,0.2,0.2,0.8,0.4,0.9s4.6,2.8,5.3,0.9c0.7-1.9-0.8-2.6-0.3-3.7c0.5-1.1,2.3-1.3,2.8-1.8l-0.4-0.5
    c1-0.8,2.5-2.5,3.5-2.1c1,0.4,1,1.4,1.8,1.6c0.8,0.2,0.6-0.2,1.1-0.4s3.3,0.5,4.3-0.5s0.5-1.7,0.9-2.4c0.4-0.7,1.3-0.6,1.8-0.6
    s2.9,0.6,4-0.7s0.4-1.7,0.8-2.4c0.4-0.7,1.6,0,2.1-0.7s-0.3-1.6,0.6-2.6s1.5-0.6,2.1-0.9c0.7-0.4,1.4-0.6,2.2-0.8
    c1.3-0.3,0.6,0.2,1.4,0.6s2.8,0.3,4.5,0.1c1.7-0.2,2.5,2.4,3.9,3.3c1.4,0.9,1.7-0.2,2.3,0.6s0.4,2.9,0.2,4c1.1-0.3,2-0.8,2.8-1.6
    c0.4-0.3,0.8-0.7,1.1-1.1c0.2-0.3,0.5-0.4,0.7-0.8s-0.2-0.9-0.1-1.1c0.6-2.2,1.3-3.5,3.1-3.3c1.8,0.2,3.5-0.3,5.3-0.2
    c1.8,0.1,2.6,0.5,3.9,0.7c1.3,0.2,5.5,1.3,4.9,2.8s-2.4,0.2-2.3,2.6s1.3,1.1,0.4,2.9c-0.9,1.8-1.9,1.1-2.1,3.4s-0.1,5,0.9,5.8
    c-0.9,0.8-2.2,1.1-1.7,2.9c0.5,1.8,2.9,1.5,2.8,3s-1,0.5-1,1.3c0.3,0.6,0.6,1.1,1,1.6c0.5,0.8,1.1,1,0.5,2.1
    c2.1,1.4,4.7,1.3,6.4,3.7c-1.2,0.5-2.1,1.6-2.3,3.7c-0.2,2.1,0.6,3.9,1.2,1.6c0.6,1.3,1.2,0.9,1.3,2.5c0.1,1.6-0.6,2.3-1.7,2.1
    c-1.1-0.2-2.5-0.7-3.8,1.5c1.2,1,1.3-0.1,2.4,0s0.6,0.5,1.1,1.7c0.5,1.2,1.9,1.9,2.6,3.3s1.1,1.8,1.5,2.7c0.4,0.9,0,1,0.6,1.8
    l1.2,0.7c0.4,0,0.9-0.6,1.3-0.5l1.1,1.1c2.2,0.8,4.9-3.1,6.7-4.4s1.6-0.5,2.6,0s0.5,1.7,1.1-0.3c0.3,0.9,1.7,2.6,2.1,1.1
    c1.2,0.2-0.3-2.9,0.7-1.3c0.8-1.4,3.2-1.7,4.2-2.3s0.6-0.1,0.9-0.5c0.2-0.3,0.4-0.9,0.3-1.1c0.5,0.1,2.2,0,3,0.3
    c0.9,0.4,3.2,3.6,5.3,4.1s1.8-0.7,2.8-1c1-0.3,2.8-0.1,3.9,1.9s0.7,1.8,1.6,2s0.7-0.5,1-0.4c0.3,0.1,0.6,0.5,0.9,0.8s1,2.2,1.8,3.7
    c-0.4-0.1-1.8,1.1-1.7,1.8s1.3,1.4,1.8,2c0.5,0.6-0.7,1-1.1,1.3c-0.4,0.3-0.7-0.1-1.1,0c-0.4,0.1-0.5,0.7-0.8,0.8s-1.4-0.3-1.9,0.2
    s0,1.3-0.2,1.6c-0.4,0.4-0.9,0.7-1.5,0.8c-1.1,0.7-2.3,1.2-3.5,1.5c-1.2,0-2.4-0.3-3.5-0.7c-0.9-0.5-1.8-1.1-2.7-1.7
    c-0.8,0.6,4.1,5.3,1.2,5.1c0.1,1.8,2.1,2.6,2.9,3.9s0.9,2.2,0.1,3.7s-1.6,1.9-2.3,3.3s0.3,0.6,0.1,1s-0.5,0.6-0.6,0.9
    c-0.3,0.6-0.5,1.2-0.6,1.8c-0.1,0.6-0.3,0.2-0.2,1.2c0.2,0.8,0.5,1.6,0.9,2.3c0.6,0.6,1.9,0.2,2.4,0.5c0.5,0.3,0.9,1,1.9,0.9
    c1-0.1,2-0.8,3,0.1c-0.2,0.5-0.5,1-0.9,1.4c1.6,0.8,3.5,1,5.2,0.3c-0.6,2.2,1.8,1.9,1.7,3.9s-1,0.3-0.9,1.1s0.9,1.1,1.1,1.4
    l-4.3,2.1c0.7,2,2.1,3.7,4,4.8c-1.4,1.1-5.3,2.6-1.9,4.1c0.7,0.3,1.7,0.1,2.3,0.5c0.6,0.7,1.1,1.6,1.4,2.5c1.2,2.2,1.8,4.6,1.7,7.1
    c-0.1,2.6-2.2,5.4-1.9,7.8s3.1,2.5,4.3,3.3s2.1,2.5,3.3,3.2c1.2,0.7,2,0.3,3.1,0.1c1-0.2,2,0,2.8,0.5c1.7,1.1,1.8,1.2,0.8,3.5
    l-0.8,1.8c-0.2,0.4-0.4,0.9-0.6,1.4c-0.1,0.4-0.1,0.8-0.1,1.2c0,0.1-0.5,1.7-0.5,1.7s0.3,1.1,0.3,2.1s-0.3,0.9-1.2,1.6l-0.8,0.5
    c0.1-0.1,0,0.7-0.2,0.9s-0.5-0.1-0.7,0s-1.4,0.2-1.4,1.9s1.9,1.9,3,2s-0.2,2-0.7,2.7c-0.5,0.7-1.1-0.2-1.4,1.2s0.4,1.4,0.6,2.1
    s-0.2,1.6-0.1,2.6c0.3,1.3,1.4,2.3,2.8,2.3c1.4,0.2,2.7,0.5,4,0.9c-1,1.5-1.5,1.5-1.6,3.5s0.5,2.6-0.4,3.1s-2.6-1.6-3.2-2.1
    s-2-0.6-3.4,0.1s-4.2,2.2-6.7,2.1c-2.5-0.1-4.2-0.9-4.8,2.3s0.8,2.9,1.6,4.5c0.9,1.8,1.6,3.7,2.2,5.7c0.2-0.4,0.8-1,1.2-0.8
    s-0.1,0.8,0.1,1.6c0.1,0.8,0.4,1.6,1,2.3c-1,1.5-2.4,2.1-3.7,3c-1.3,0.9-1.7,2.5-2.9,3.6c1.8,1.5,3.7,2.7,5.6,4.1
    c1.9,1.4,2.3,3.1,3.3,5.5c1,2.4,0.3,1.3,0.1,3.4c-0.2,2.1,0.2,0.8,1.1,2.1c0.2,0.6,0.4,1.2,0.5,1.8c0.4,0.8,1,1.3,1.4,2
    s1.5,1.9,0.9,3.7c1.4-1.2,3,4,4.1,5s3.3,1.2,4.7,2.4c1.7,1.5,3.5,2.8,5.3,4.1c0.7,0.5,1.3,1.4,1.9,1.9s1.9,0.3,2.6,0.9
    c0.7,0.6-0.3,0.9,0.8,1.5c1,0.4,2.2-0.1,2.6-1.2c0,0,0,0,0,0c0.3-1.5-1.4,0.7-1.7-0.3s1.1-2.2,1.6-2c0.5,0.2,1.4,2.4,1.7,2.7
    s1.4,1.1,1.7,1.8c1,2.7-0.7,5.5-0.7,7.8s-0.6,5.7,0,7.6s0.6,0.1,1.5,1s0.1,0.9,0.4,1.5l0.9,1.2c0.8,1,1.6,1.8,2.6,2.6l-2.1,2.3
    c1.2,1.1,3.1,3.7,4.5,4.1s0.9-0.2,1.5-0.3c0.9,0,1.8,0.2,2.6,0.4c2.2,0.4,3.2-0.3,5.3-0.7c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6,0
    c2.1,0,4.2,0.2,6.3,0.3c2.1,0.1,2.3-0.3,3.7-2.1c1.4-1.8,5.8-5.2,8.6-8.2c0.9-1,3.3-3.2,3-5.4s-2.1-0.2-2.8-2.1
    c2.4-2.2,5.3-3.8,7.9-5.6c0.6,2.3,0.3,2.5,1.7,2.4s2.2-1.2,3.4-0.7s1.9,2.2,2.8,1.8s2-3,2.6-3.6s0.8-1,1.8-1c0.6-0.1,1.2,0,1.8,0.1
    c0.6,0.3,1,0.9,1.6,1s1-0.6,1.5-0.5s1.9,1.7,3,1.7s0.1-0.7,0.5-0.8c0.5-0.1,0.9-0.2,1.4-0.1h2.4c0.8-0.1,1.7-0.4,2.4-0.8
    c1-0.6,0.8-0.9,2-1.1s3.7-1,5.5-1.2s5-0.9,7.5-1.1s1.9-0.5,2.8-0.6c0.5-0.1,1,0,1.4,0.4c0.8,0.4-0.1,0.6,1,0.9s2-0.5,3-0.1
    s1.7,1,2.6,1.4c3.6,1.5,10.2,0.6,11.8,5.5c0.5,1.4,0.9,3.1,1.5,4.4c0.3,0.7,0.7,1.3,1.1,1.9c0.6,0.2,0.8-0.7,1.4-0.9s3.1,2,4,3.2
    c0.8,1.6,1.8,3.2,2.9,4.7c0.6,0.7,1.5,1.2,2,2s0.7,2.8,2.1,3.8s2.5,0.9,3.7,1.9c1.8,1.6,3.4,3.4,4.8,5.4c-0.8,1.1-1.5,2.2-2,3.4
    l1.3,0.3c-0.9,2.3-0.4,2.1,0.4,4.1s0.3,2.1,0.6,2.6s1.7,0.4,2.6,0.4s-0.3,1.4-0.5,2.1c5.3,0.4,11,2.6,16-0.2l-0.9-2
    c3.3-1.3,6-2.1,8.4-6c0.5-0.8,1-2,1.7-2.4c0.7-0.4,1.3-0.1,2,1.7c1.3,3.5,1.1,3.5,3.8,3.2c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6-0.1
    c2.2,0.3,2,1.6,3.8,3.1s1,1.2,2,1.5l1.6,0.6c0.2,0.1,1.2,0.2,1.4,0.4c0.2,0.2,0.7,0.5,0.4,2.4c1.7,0.1,3.5,1.3,5.3,1.2
    s2.3-1,3.6-1.1s1.9-0.4,2.5,0s0.4,0.9,0.9,1.7c0.5,0.8,1.3,0.7,0.6,1.5c-0.7,0.8-2.6,0.1-3.4,0.1c0.5,1.2,0.9,2.5,1.3,3.8
    c-0.3,0.1-0.6,0.5-1,0.6l0.5,0.5c-0.7,1.3-1,0.1-1.6,0.3c-0.7,0.5-1.3,1.2-1.8,1.9c2.2,2.3,4.8,4.3,7.5,6l-0.4,0.3
    c0.7,0.6,1.6,1,2.5,1.2c0.2,0,0.5,0.4,0.7,0.4s0.2-1,0.5-1s3.6,0.9,4.7,1.5c1.1,0.6,2.7,1.7,4.5,0.3c1.2-1.4,2.3-2.9,3.2-4.6
    c0.9-2.1,0.3-10,3.1-9.2c0.4,0.1,0.7,1.3,1.1,1.3s0.5-0.7,1-1.3c0.9-1.1,2-2,3.2-2.6c0.9-0.3,1.4-0.1,2.3-0.6s1.1-0.5,2.2-0.6
    c1.1-0.1,0.7,0.8,1.1,0c0.3-0.7-0.1-1.4-0.5-1.5c0.6-0.1,2.2-0.4,2.9-1.1c0.9-1,0.5-2.8,1.5-3.5c1-0.7,2.2-0.3,2.9-0.6l1.9-0.4
    c0.7-0.3,0.9-0.7,1.5-1.1c0.6-0.4,4.4,0,6.2-1.5s3.9-4.7,6.6-5.7c4.5-1.7,9.5-4.6,14.3-4.6s11,0.4,16.5,0.5c1.6,0,2,0.6,3.4,1.1
    s2.4-0.5,3.5-0.6c2.9-0.2,5.8-0.6,8.6-1.3c-0.1-0.6-0.5-1.2-1.1-1.5c1.8-0.8,4.1-0.8,6-1c1.9-0.2,1.6,0.4,2.9,1
    c1,0.4,2.1,0.4,3.1,0.2l-0.3-0.6c4.2-0.9,8.3-3.6,12.4-5.7l-0.3-0.5c3.8-1.8,6.8-3.6,10.4-5c1.7-0.7,3.7-1,4.8-3.1
    c1.1-2.1,1.3-5.2,3.3-6.9c3.5-3,6.9-1.4,10.7-0.6c1.9,0.5,3.9,0.7,5.9,0.5c1,0,2-0.2,3-0.6c1-0.7,1.8-1.4,2.6-2.3
    c1.7-1.5,4.2-2.1,6.2-2.9c0.9-0.5,1.7-1,2.4-1.7c1-0.7,1.8-0.2,3,0c-0.5,1.2-0.9,2.4-1.2,3.7c-0.2,1.3,0.6,2.7-0.4,3.3
    c-1,0.6-1.8,0.4-2.6,0.8s-1.1,0.6-1.1,2s0.5,1,0.5,1.6c0,0.3-0.1,0.7-0.2,1c0.1,3.3-0.3,8,0.7,11.4s2.6,5.9,4.7,6.7
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.8,0.6c0.9,0.6,0.4,0.6,1.1,1.7c0.8,1.5,2.1,2.7,3.7,3.4c1.4,0.6,3,0.8,4.4,1.3s2,1.8,3.1,3.5
    c1.1,1.7,1.3,3,2,3.3s0.6-0.1,1.3-0.9s2.7-1.5,4.3-1.5s7.8,0.1,6.4,4.3c-0.6,1.7-1.9,1.4-2.2,3.6s0.2,5.3,0.1,7.6
    c-0.1,2.3-0.2,2.5-0.2,3.8s0.4,2.4,0.3,3.1s-2.2,3.6-2.5,5.7c-0.3,2.1,1.1,3,1.7,4.1c0.6,1.1,2.6,3.3,3.8,5c-1.3,2.2-0.8,4,0.6,5.2
    c1.4,1.5,2.6,3.2,3.7,4.9c1.3,2,2.8,2.7,4.5,4.1s2,3.4,3.9,2.9c-1.1,2.5,2.7,7,4,8.5c0.9,0.9,1.8,1.8,2.6,2.8
    c0.9,1.4,1.6,4.3,2.7,4.9c1.1,0.6,3.6-0.7,4.7-0.9c1.1-0.2,2.7-0.8,4.2,0.5c2.3,2.2,4.9,4.1,7.7,5.6c3.1,1.7,5.9,2.2,9.1,3
    c3.2,0.8,6,3,7.5,5.5c0.5,1,0.9,2.1,1.2,3.2c0.4,0.8,1.1,1.6,1.4,2.4s0,1.3,0.2,1.8s0.8,0.8,1,1.3s2.3,6.2,3.6,7.2s1.7,0.1,2.5,0.4
    c0.8,0.6,1.5,1.3,2.1,2.1c0.4,0.5,1.4,2,2,2.1c0.6,0.1,0.7-1.3,1.7-0.5c0.5,0.7,0.9,1.4,1.3,2.1l1.9,2.3c1.3,1.7,2.6,3.6,3.7,5.3
    l-4.7,2.3l0.9,1.7c-2.6,1.5,1.3,6,2.4,5.5s1.9-3.4,2.7-4.3c0.9-1.2,2.1-2.1,3.4-2.7l7.7-3.6c1-0.4,3.2-2,4.1-0.9
    c0.9,1.1,0.3,4.5,0,5.9l9-6.3l-1.5-3.1l6.6-2.9c-0.6-2.5,0.1-2.4,1.5-3.5s2-1,1.9-2.8c-0.1-1.8-1.4-3.2-2-4.3
    c-0.8-1.4-1.5-2.8-2.1-4.3c-0.5-0.8-0.9-1.7-1.1-2.7c-0.1-0.8,0.5-1.7,0.4-2.5s-1.1-3.2-1.4-4.8c-0.3-1.6,0-3-0.3-4.7
    s-0.9-3.7-1.3-5.5c4.7,0.7,9.2,1.9,13.9,2.2c2.4,0.1,5.2,0.7,7.4-0.7s3.8-3.5,6.4-3.1s2.4,0.2,2.7,2.5s-0.1,3.6,0.2,5.2
    c0.8,3.3,3.3,5.5,4.2,8.6c0.4,1.6,0.5,3.3,0.1,4.9c-0.5,2.8-0.7,2.7,1.2,3.7s4.6,1.7,6.7,2.9s2.6,2.8,3.7,2.9s2-2.9,3.1-4.3
    c1.1-1.4,1.5-0.9,3.1-0.6l4.5,1.3l-0.9,3.4c0.7,0,1.8-0.1,2.3,0.3c0.1,0.5,0.2,0.9,0.3,1.4c0.3,0.5,0.7,0.1,1.1,0.8s0,2.8,1,3.6
    s2.3,0,3,0c0.7-0.1,1.5,0,2.2,0.2c0.8,0.4,1.4,1.5,2.2,1.4c0.8-0.1,4.7-2.3,6.7-3.2c1.4-0.9,2.8-1.7,4.3-2.4
    c1.5-0.5,3.9-0.1,5.5,0.4s3.5,2.9,5.1,4.5s1.1,1.3,1.5,1.3s2.1-2.5,2.6-3.1c0.6-0.8,1.3-1.4,2.2-1.8c1.3-0.6,1.4-0.2,1.7-2.7
    s0.2-5.1,0.3-7.6c1.7,0.6,3.2,1.8,4.2,3.3c0.4,0.8,0.9,1.5,1.5,2.2c0.6,0.8,1.2,0.8,1.7,1.8l-2.6,2.7c-0.7,0.8-2.9,2.3-3.3,3.5
    c-0.4,1.2,2,6.9,0.6,8.2c1.1,0.4,2.2,0.8,3.3,1.3c1.7,0.7,2.5,0.6,3.3,3c0.8,2.4,1.1,4.9,2.9,6.3s2.4,0.7,3.8,0.8
    c1.4,0.1,2,1.3,3.3,3.4c1.3,2.1,1.7,2.2,2.3,2.1c0.6-0.1,0.4-0.8,0.7-1c0.3-0.2,0.6-0.3,1-0.3l1.1,0.3c1.9,0.5,5.1,0.4,6.3,2.9
    c-1.6,1.9,4,1.8,4.5,1.8c1.5,0.1,3-0.1,4.5-0.6c1.3-0.4,3.3-0.8,4.5,0.5s0.6,1.8,1.2,2.2c0.6,0.4,1.9-0.7,1.5,1
    c-0.6,0.5-1.1,1.1-1.6,1.7c-0.7,1.7-0.3,0.7,0.3,2.2c0.4,0.8,0.5,1.7,0.3,2.6c-0.1,0.8,0.3,0.5,0.1,1.4c-0.2,0.9-0.7,0.1-0.9,0.6
    s0.9,3.5,1.8,3.6c-0.7,1.6,0.7,2.4,1.2,3.2c0.3,0.4,0.6,0.8,0.8,1c0.2,0,0.7,0,1.3-0.1c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.4c1,0.3,0.7,0.5,1.7,0.1
    s2.4-1.5,3.6-2s2.6-0.4,3.8-1s2.2-1.6,3.5-2.3c1.3-0.7,4.9-1.4,7.8-0.8c1,0.2,2.5,1,3.5,0.7c1-0.3,2.8-2.1,3.9-2.9
    c1.6-1,3-2.2,4.4-3.4c0.9-1.2,1.6-2.4,2.2-3.8c1.7-3.1,3.9-4.8,6.3-6.8s4.9-5.7,6.9-1.9c0.9,1.6,0.9,3,2,4.5c1,1.3,2,2.7,2.8,4.1
    c2,3.6,2.4,6,2.8,10.7s2.1,7.3,3.8,10.4s4.2,3.6,6.3,6.1c0.8,1.1,2,1.9,3.3,2.2c1.3,0.4,2.6,0.7,3.9,0.9c2.6,0.7,5.1,1.7,7.7,2.5
    c1.2,0.6,2.5,0.8,3.8,0.8c1.3-0.2,2.5-1.3,3.7-2.1s4.8-3.1,7.4-3.6c5.8-1.3,11.7,1.9,17.1,4.3c5.4,2.4,12.1,2.5,18.3,3.1
    c-1,1.3-2.1,2.5-3.2,3.8s-1.1,1.4-0.3,3.1s3,5.1,4.1,8.2c2,5.8,3.2,13.1,6.4,17.6c0.5,1,1.2,1.9,2.1,2.7c1,0.6,2.8,0.6,3.9,0.7
    c1.1,0.1,1.8,1.2,3,1.8s2.4,0.2,3.4,0.3c4.6,0.5,8.4,3.9,12.1,7.7c1.6,1.7,3.3,4,5.1,5.4s4.6-0.4,6.8-0.4s5.4,0.7,8.1,0.9
    s3.6-0.2,5.8-1.4s4.4-1.6,6-4.8c0.8-1.6,1.3-3.2,2.5-3.8s2.4-0.3,3.4-0.5l13.7-2c1.2-0.3,2.4-0.3,3.6,0c0.9,0.3,1.5,1.2,2.4,1.3
    c0.9,0.1,3.1-1,4.4-1.5l5.9-1.9c0.7-0.2,2-1.1,2.8-0.7s0.6,3.2,1,4.9c0.7,3.3,3.9,5.4,5.2,8.4c-7.1,4-14.4,8-21.5,12.1
    c-0.7,0.4-2.2,0.7-2.8,1.6s-0.7,4.7-0.8,6.1c-0.3,4.8-1.2,9.6-2.6,14.2c2.7,1.4,4.8,3.5,6.3,6.1c1.7,3.1,2.6,6.4,4.8,8.7
    s4.4,5,7.1,5.9c2.4,0.7,4.6,1.8,6.5,3.3l-0.3,0.4c0.6-0.1,1.2,0.2,1.5,0.8l-0.5,0.7c0.8,1.1,1.4,2.3,2.4,2.9l1.5,0.6l1.2,1
    c2.5,1.5,2.3,2,1.9,5.9c-0.1,2-0.5,4.1-1.1,6c-0.5,1.6-1.6,4.6-0.9,6.7s3.6,3.5,4.7,4.7c1.1,1.1,2.5,1.9,4,2.3
    c-2,6.5-6.1,7.6-10.5,7.6c-2.1,0-4.3-0.7-6.5-0.5s-3.6,3.2-4.9,5.6s-3.1,3.7-4.8,5.8c-1.7,2.1-1.3,2-2,3s-1.4,1.4-2.8,1.7
    s-4.8,0.3-6.7,1.6s-3.5,4.8-4.9,6.7c-3.3,4.6-6.6,8.7-9.3,14.2c-1.1,2.3-2.7,4.2-3.6,6.6s0.2,1.7,0.3,4c-0.1,1.6-0.5,3.3-1.1,4.8
    c-0.8,0.9-5,0-6.1-0.2s-4-1.9-6.1-2c-2.7,0.1-5.3,0.4-7.9,0.9l-2.1,0.2c-0.7,0.2-1.4,0.2-2.1,0.2c-0.5-0.1-1.2-0.7-1.6-0.6
    c-2,0.4-4.2,4.2-6,5.4s-4.6,0.5-6.8,0l-6.5-1.6c-0.9-0.2-2.3-1-3.2-0.8s-2.5,2.1-3.6,2.9c0.6,0.8,1.7,0.9,2.5,1.3
    c-1,1.6-1.6,3.4-1.9,5.3c-0.1,1.6,0.6,1.2-0.3,3c-0.4,0.9-1.1,1.6-1.9,2.1c0.9,1.1,1.8,2.9,2.8,2.7s2.4-2.6,3.8-2.7s3.3,5.7,5.5,6.3
    c-0.8,1.8,0.8,0.6,1.2,0.2s1.9-2.4,2.8-2.5s0.6,1.9,1.2,3s2.7,1,1.1,2.8c1.8-0.8,0.8,1,1.2,2.1s1.5,0.7,1.9,1.1s0.5,0.8,0.8,2.1
    s-0.1,1,0.8,2s1.8,0.3,1.5,1.7s-1.5,0.3-2,1s-0.3,2.2-0.7,2.8c0.7,1,1.5,1.8,2.5,2.5c0,0,0.7,0.4,1,0.6c0.1-0.1,0.6-0.1,1-0.1
    c0.6,0,3.5,1.3,4.9,3.8c-1.8,1.5,0.9,5.2,1.9,3.3s-0.1-2.4,0.3-3.1s1.4,0.1,2.1-0.7c1,2.9,0.8,3.7,3,3.4l9.3-1
    c2.1-0.2,2.9-0.3,4.8,1.3c0.9,0.7,1.6,1.4,2.3,2.3c1.1,1.6,0.9,2.3,2.5,2.7c2,0.6,4,1,6.1,1.2c1.4,0.1,1.1,0.3,1.6-1.8
    s0.8-4.9,1.6-6.7s0.5-1.3,1.6-1.6s0.9,0,1.2-0.3s0-0.6,0.2-0.9s1.1-2.6,1.5-2.9s2.4,0.3,2.9,0.5c0.9,0.3,1.8,0.8,2.6,1.3
    c0.5,0.5,1,2.8,1.2,3.6s2.6,5.6,2.7,8s-2.7,4.4-3.9,5.8l-5.3,5.9l-4.9,5.6c-1.2,1.3-4,5.8-5.4,6.1s-2.1-0.9-3.1-1.1
    c-1.1-0.1-2.2-0.4-3.3-0.8c-2-0.9-4-2-5.9-3.2c-4.7-2.6-9.6-4.8-14.6-6.7c-0.9-0.2-1.8-0.4-2.7-0.4c-0.9-0.2-2-1.2-3-1.7
    s-1.6-1.1-2.6,0.4s-1.3,2.8,0.3,3.2c-0.5,1.4-1.4,0.6-2.3,0.9s0,1.4-0.3,2.3s-0.8,0.2-0.8,2.1s1.1,3,0.4,5.2s-5.7,5.6-2.7,7
    c-0.7,2.1-2.3,0.2-3.4,0s0.1-1.1,0.3-1.5c-1.5-0.1-2.8,0.1-3.3,2.9s0.4,3.7,0.4,5.6c-0.8-0.1-1.7,0.3-2.1,1
    c-0.8,1.2-0.2,2.1-0.6,3.5s-0.7-0.2-1.7,0.1s-1.1,2.1-2.1,2.4s1.4,1,1.4,1.2s-0.6,0.6-0.9,1.3s-0.5,2.3,0.9,2.7s1.1-0.8,1.1,1.4
    s-0.4,2.7,0.8,3.6c-0.8,1.2-1.8,2.4-2.8,3.5c-1.5,2.1-0.1,0.6,0.5,2.4c-0.2-0.5-0.3,1.6-0.1,2.2c-0.4,0.1-1,0.4-1.3,0.6
    c-0.6,0.5-1.2,1-1.7,1.6c-0.5,0.9-0.1,1.1-0.3,2.3c-0.6,3.2-4.1,4.5-5.5,7.5c-0.2,0.5-1,1.5-1,2s1.4,1,1.8,1.7s-0.2,1.5,0.3,2.1
    c0.6-0.1,1.3-0.2,1.9-0.3c0,0,0,0,0,0.1l-1.9,0.3H3494l-10.3,0.9l-3.5-9.7l-2.6-6.3l-4.9-3.1l-5.5-3.9h-8.7l-4.9-6.7l-2.2-4.9
    l-2.2-5.3v-5.8l-3.5-5.3h-8l-7.8,4.4l-3.3,8l-4.9,2.3l-8.7,4.5l-8.4,6.6l-6.2,6.9h-13l-6.1-6l-0.5-4.7l-5.6-6.8l-1.2-7.1l-6.9,0.3
    l-7.3-3.4l-9.4-1.3l-8.7-3.8l1.8,15.6l2.6,8.6l-1.6,8.9l-4,6.5l-17.9-4.9l-11.1-1l-6.7,6.4l-10.9,4.7l-12.8,3.4l-4.6,4.6l-1,9.7
    l2.7,6.7l-2.1,7.5l1,8.2l-0.2,8.8l-1.8,8.4l-4,7.5l-4,6.3l-7.3,3.6l-5,3.4l-9.2,8.1l-9.6,2.4l-7.2-4.8l-5.9-3.1l-8.3,0.6l-4.5,2.2
    l-5.8,2.8l-5.7,0.9l-7.4,1l-11.6,2.6l-7.9,3.9v37.8l-5.3,6.3l-17.6,15.5v9.7l-8.4,6.9l-8.9,7.5l-4.5,3.8l-6.8,8.5l-7.2,8.5h-6.5
    l3.3,9.7c0-0.1,3.8,8.6,3.8,8.6v9.3l-1.8,9.1l1.2,10.2v9.6l-1,8.6l7.1,7.5l6.4,7.1l6.9,7.3l8.2,3.3l8.9,2.9l3.7,9.1l2.5,9.3l8.9,4.7
    l8.6,2.6l-1.1,5.8l-8.4,2.4l-3.1,7.8l-2.5,8.4l4.7,8.3l-0.9,9.6l0.6,7.3l-2.8,7.8l-3,6.1l3.2,1.5l8.9,3.8v9.3l2.4,8.8l8.7,4.7
    l0.8,6.4l0.5,3.8l-2.2,4.6l-2.2,6l-1.8,3l-1.8,5.2l-0.7,2.1l-1.5,5.2l0,0.1c1.4,0.6,6.6,4.4,7.4,2.6c-0.7-0.6-1.9-1-2.4-1.7
    c2.4-1.2,5-1.5,6.6-0.8s4.4,2.5,5.5,2.1s1.6-2.3,3-4.2s2.6-2.1,4.2-1.6s3.3,0.4,4.9,1.6c2.3,2,4.3,4.4,5.7,7.1c0.9,1.6,2.5,5,2.3,7
    s-2.5,2-3.1,2.6s-0.6,1.6-1.6,2.4s-1.2,0.1-2.1,1.5c-0.9,1.1-1.9,2.1-3,3c2.1,0.5,3.7-3.4,5.7-5s3.9-2.4,5.8-4.3s3.5-3,5.2-6.1
    s4.1-6.3,5-7.1s1.8-1,2.9-2.1c1-1,1.7-1.9,3.2-3l0.1-0.1c1.4-0.5,2.5-0.8,4.4-1.5c1-0.5,2.1-0.9,3.2-1c1.1,0.1,2,0.5,3.1,0
    s3-2,4.6-2.6s5.5,1.2,8.4,0.7c1.2-0.2,2.2-0.9,3.5-0.9s2.7,0.7,4.1,0.8s1-0.4,1.5-0.6s1.1,0.1,1.9,0c0.9-0.2,1.7-0.7,2.4-1.4
    c1.2-1.1,1.8-2.1,3.3-2.2c1.5-0.1,3,0.1,4.3,0.8c0.8,0.3,1.6,0.7,2.4,1.2c0.5,0.3,1.9,1.6,1.5,0.3s-0.9-0.8-1.1-1.2
    c-0.1-0.7-0.3-1.4-0.5-2c-1.2-2.4-0.1-4.4,0.7-4.9s3.8-1.3,5.1-3.3s2.1-5.2,3.3-7.6s5.8-6.2,8.6-7.4s6-2.8,9.2-3.3
    c9.4-1.4,18.8-3.4,28.1-4.5c3.1-0.3,6.3,1.6,8.3-2.8c1-2.1,2-5.3,3.8-5.6s1.8,0.5,1.5,2.5c-0.2,1.1-0.7,2.2-1.5,3.1
    c-5.3,8.3-12.4,7.3-19.5,8.2c-5.5,0.8-11.1,1.4-16.6,2.1c-2.6,0.3-5.4,0.2-7.8,1.2s-4.2,1.7-5.7,3.2s-2.8,4.8-3.9,7.1
    s-1.9,3.8-3.6,5.1s-1.7,0.7-2.3,1.4c-1,1.3-1.7,2.9-2,4.5c-0.6,2.5-1.4,2.4-1.8,2.3s-2.1-0.3-1.2,1.3c1.9,3.5,4.5,4.7,7.1,5.8
    l4.7,1.7c1.5,0.5,3,1.7,4.6,1.5s1.9-0.2,2.2-0.8c0.2-0.5,0.2-1.1,0-1.6c-0.4-1-0.9,0.6-0.6,0.5c-0.8,0.3-1.7,0.3-2.5-0.2
    c-1.3-0.9-0.7-0.8-0.7-2.5s-0.6-1.6,0.1-2.8c0.4-0.5,1-0.9,1.7-1.1c2.1-0.6,4.3-0.5,6.4,0.1c1.6,0.4,4.2,1.3,5.7,0.7
    s1.2-1.4,2.1-1.7s2-0.3,2.9-0.6c3.2-1.1,6-2.4,9.6-2.7c2,0,4-0.5,5.8-1.4c1.2-0.7,2.4-1.4,3.6-2c1.8-0.7,3.5,0.1,5.2-0.5l1.6-0.7
    l1-0.5c0.3-0.1,0.3-0.6,0.7-0.7s0.4,0.5,0.6,0.5c2.5-0.3,5,0.3,7.8,0.3l1.9-0.2c0.6-0.1,1.3,0.3,1.8,0c0,0.5,0,0.9-0.1,1.4
    c0.3,0.2,1.3-1.2,1.6-1.7c1-2.1,0.9-4.1,2.7-5.6c1.4-1.1,3.1-1.6,4.9-1.4c2.3,0,5.2,0.9,7.3-0.3s2.1-1.1,1.6-2.2s-1.3-1.2-1.7-1.6
    s-1.9-3-1.6-5.5c0.1-0.4-0.4-0.4-0.3-0.8s0.6-0.7,0.7-1s-0.3-0.7-0.2-1.2s0.5-0.2,0.5-0.5c0-0.3-0.1-0.6-0.2-0.9
    c0-0.6,0.1-1.3,0.3-1.9c0.8-2.3,2.3-4.3,3.9-4.9s2.2,0,3.3-0.4s0.9-1,1.7-1s1.4,0.7,2.2,0.8c1.1,0.1,2.2,0.2,3.2,0.5
    c1.4,0.4,2.7,1.2,4.1,1.6s2.9-1.6,4.2-3.2s2.6-2,4.2-2.8c3.6-1.8,7-0.1,10.9-0.4c2.5-0.2,5-0.1,7.4,0.3c2,0.4,4.1-0.2,6,0.8
    c1,0.6,2,1.3,2.9,2c0.6,0.4,1.1,0.9,1.6,1.4c0.4,0.3,0.3,0.5,0.6,0.7c0.4,0.1,0.9,0.2,1.3,0.3c1.6,0.3,3.8,0.4,5.3,1.4
    c0.9,0.7,1.4,1.7,1.4,2.8c0,0.9-0.8-0.3-0.4,0.8c0.1,0.2,0.2,0.4,0.3,0.5c-0.3,0-0.5,0.1-0.6,0.2c-0.2,0.3,0.1,1.2-0.2,2.2
    c-0.6-2-2.2-1-3.1-0.3s-0.2,0.7-0.3,0.8s-0.4,0-0.8,0s-1-0.3-1.6,0s-0.3,1-0.6,2.6s-1.2,1.4-1.4,2.4c0,0.7,0,1.5,0.1,2.2
    c0,1.1-0.1,2.3-0.2,3.4c0-0.3-0.7,1-0.6,0.9c0.1-0.1,0,0.7-0.1,1.1c0-0.2-0.6,1.5,0.3,2.1c1,0.6,1.6-0.6,1.8,0.1s-0.7,1.7-0.8,2
    s-0.3,1.9,0.8,2.2s0.6-0.1,0.9-0.1l0.6,0.5c0.4,0,0.7-0.4,0.8-1c0.4,1.2-0.4,1.8-0.2,2.7s0.6,0.6,1.1,1.3s-1.8,2.9-1.1,3.4
    c-0.8,0.1-0.6,0.7-0.9,1.3s-0.4,0.6-0.6,2s-0.6,0.6-0.5,1.1c0.3,0.7,0.6,1.3,1,1.9c0.5,0.8,0.9,2.3,1.2,2.5c1.2,0.8,2.3,1.8,3.3,2.9
    c0.3,0.4,0.4,0.8,0.5,1.2c0.4,1.7,0.5,0.4-0.3,1.5s-1.9,0.9-0.9,2.3c-1,0.5-2,1.4-3.1,1.6s-3.3,0.4-2,1.2s1.5-0.5,2-0.5
    c-0.4,2.2,4.2-0.3,3.3,2.1c0.7,0,0.5,0.7,0.7,0.9s0.8,0.3,1.1,0.7s0.7,3.2,1.7,1c1.5-4,4.7-9.4,7.6-11.7s5.2-2.2,6.7-2.4
    c3.1-0.4,7,1,9.8,2.1s3,0,4.5-0.2c3-0.4,6.2-0.8,8.3-4c0.6-0.8,1.1-1.7,1.5-2.7c0.3-1,0.7-1.9,1.3-2.7c1.3-1.3,2.9-0.9,4.3-0.2
    s3.1,2.3,4.6,2.4c1.5,0,3-0.4,4.3-1.1c1.3-0.8,2.3-2.1,2.8-3.5c0.3-1,2.4-6.5,4-6.8s3.9-0.5,6.8-0.9c2.9-0.3,5.8-1,8.6-2.1
    c2.9-1.1,5.8-2.4,8.5-3.9c1.3-0.8,2.9-2,4.4-1.9l4.7,0.2c2.9-0.1,5.8-1,8.6-1.5s5.8-1.5,8.7-2.1l4.7-0.9c1.4-0.3,2.8-1.1,4.2-1.5
    c1.3-0.5,2.8-0.9,4.2-0.9c1.5,0,2.7,1,4.2,1.6c1.4,0.8,3,1,4.6,0.7c1.5-0.4,2.8-1.7,4.1-2.7l4.1-3c1.3-1,3.1-0.4,4.3,0.6
    c1.3,1.1,2.8,2.1,4.3,3c1.4,0.6,2.9,1,4.5,1.2c2.9,0.4,5.9-0.5,8.8-1.7c1.4-0.6,2.8-1.3,4.2-2c1.4-0.8,2.7-1.9,4.1-2.7
    s3.1-1.2,4.4,0.1c0.7,0.7,1.2,1.6,1.4,2.6c0.3,1.2-0.2,2.3-0.1,3.4c0.6,5.1,6.5-0.9,7.8-2c1.1-1.2,2.5-2.1,4-2.8l0.8-0.4
    c0.7-0.2,1.5-0.3,2.3-0.3c0.6,0.2,0.7,1.1,1.1,2c-5.4,3.9-10.2,10.5-16.4,10.3c-1.5-0.1-3.3,0-4.1-2.1s-0.3-2.1-1.1-3
    c-0.5-0.6-1.3-1.1-2.1-1.2c-1.4-0.2-2.8,0.6-4.1,1.1s-2.9,1.4-4.4,2.1s-5.9,2.9-9,1.8s-5.9-2.8-8.9-2.8c-1.5,0-2.9,0.2-4.3,0.7
    c-1.4,0.4-2.8,1.7-4.1,2.7s-6.3,0.5-9.1-0.5s-3.1-1.4-4.6-1.4c-1.5,0.1-2.9,0.4-4.3,0.9c-2.9,1-5.9,1.2-8.8,2.4s-5.7,1.2-8.5,1.9
    c-2.9,0.5-5.8,0.9-8.7,1c-3,0.3-6,1.2-8.7,2.6c-2.7,1.8-5.7,3.1-8.8,4c-2.9,0.7-5.8,1.2-8.8,1.5c-1.6,0-3.1,0.6-4.2,1.7
    c-1.3,1.5-1.6,4.3-2.7,5.9c-2.4,3.1-5.5,3.3-8.5,3.2s-5.9-3.9-8-0.4c-1,1.7-2,4.8-3.5,5.6c-1.3,0.8-2.7,1.4-4.2,1.7
    c-3,0.4-6.4,1.9-9.3,0.6c-1.7-0.6-3.5-1.1-5.3-1.4c-2.6-0.2-5.2,0.5-7.4,1.8c-3.9,2.6-3.7,9.3-4.2,14.2c-0.3,2.6-0.4,5.3-1.4,7.3
    s-3.6,1.3-5.4,1.4c-2.6,0.3-5.3,0.1-7.8-0.6c-3-1.1-6-4.2-9.1-3.9s-9.6,3.6-13.8,0.5c-0.5-0.4-1.1-0.7-1.4-1.4s0.1-1.6-0.3-1.8
    s-1.7,2.3-2.3,2.8s-3.1,1.1-4.5,2.2s-2.5,2.6-4.1,3.5s-2.8,1.4-4.1,2.3s-3.3,4.4-5.3,6.1s-3,2.9-4.7,4.1c-1.2,1-2.6,1.7-4.1,2.2
    c-1.5,0.5-2.6,2.1-4.1,2.7s-3,0.8-3.9-0.2s-0.6-2-1.4-2.7s-4.4,3.9-5.6,5.3c-0.9,0.8-1.5,1.8-1.8,2.9c-0.4,1.5-0.1,2.9-0.9,4.2
    s-0.9,0.8-1.4,1.4c-0.3,0.5-0.6,1-0.9,1.5c-0.6,0.9-1.3,1-2.1,1.5s-2.7,2.3-4.2,1.9s-0.7-1-1.4-0.8s-0.8,1-1.2,1.3s-1.5,1.3-2.1,1.6
    s-2.8,1.4-4.2,2.1s-3.9,1-5.8,1.7s-3,1.7-4.5,2.4c-2.8,1.2-5.8,1.5-8.8,0.9c-2.7-0.7-5.4-0.7-8.1-0.2c-1.7,0.5-3.3,1.1-4.9,1.9
    c-3.3,1.4-8.8,4.6-11.9,1.9c-2.3-2.1-4.8-4.1-7.4-5.9c-2-1.3-3.3,1-4.9,2.4s-2.5,1.5-3.7,2.4c-4.5,3.5-7.9,8.1-9.9,13.4
    c-1.8,4.8-2,10.6-3.6,15.5c-0.8,2.2-1,6.1-1.2,8.6s0.9,6.3,2.3,4.7c-0.8-1.8-1-3.7-0.7-5.6c0.6-3.5,2.5-4.5,4.8-4.4s5-1,7.3,0.2
    s3.2,2.2,5.5,1.3s4-0.8,6.1,1.3c1.3,1.3,2.9,2.4,4.5,3.3c1.8,0.8,3.7,1.3,5.6,2.1s3.6,4.2,4.3,7.2s1.8,5.5,1.1,7.5
    c-0.4,1.3-0.9,2.5-1.6,3.6c-0.3,0.2-1-0.4-1.5-0.3s-0.6,0.5-0.9,0.7c-2,1.5-4-1.3-6.2-0.2c-0.7,0.3-1.1,0.8-1.8,1.1l-1.4,0.5
    c-1.3,0.6-1.9,2-3.1,2.7c-2.5,1.3-5.3,1.9-8.1,1.5c-2.1-0.3-4.1-1-6-2c-2.6-1.6-5-1.5-8.1-1.8s-4.8-1.2-7.3-1.7
    c-2.2-0.3-4.3-0.9-6.3-2c-3.7-2.3-6.1-6.9-8-12.1c-1.1-3.1-0.3-5.5,0.4-8.5s-4,2.6-3.3,3.2s-0.7-0.3-0.9-0.1s-0.7,0.9-1.3,1.7
    c-2.5,3.2-6.3,6-9.7,6.6s-9.4,0.6-14.1,1.9c-6.4,1.8-11.2,10.2-17.4,13.4c-4.4,2.3-8.9,2.5-13.8,2.8s-8.5-0.1-12.9-0.1
    c-2.5,0-4.8-0.9-7.3-1.1s-4.5-1.3-6.7-1.7c-2.3-0.4-4.6-0.9-6.8-1.5c-2.4-0.8-5-3.1-7.4-4.7s-5.2-4.3-7.8-6.4s-5.6-5.2-7.5-4.7
    c0.7,1.1,1.6,2.1,2.6,2.9c3.3,3.1,6.5,4.9,9,9.9c1.6,3.1,2,7.6,3.2,11.1c2.6,8,4.7,16.5,7.3,24.6c1.5,4.7,3.9,8.9,5.6,13.5
    s4.2,9.2,6.1,13.4c2,4.9,4.9,9.3,8.5,13.2c1.2,1.3,2.4,2,3.6,3.1s3.4,4,5.2,5.9s9.4,6.7,9.7,1c0-1.7-2.1-6.4-2.3-4.4s0.9,2,1.1,2.7
    s-0.1,2,0.3,2.7c-1.7,2-1.1-2.4-1.4-3.4s-1.5-2.4-1.7-3.9s0.8-2.4,0.2-3s-1.8,1.5-1-0.5s5.1-0.5,6.2-0.2s3.5,1.6,5.5,1.8
    s5.9,0,8.7,1c6.3,2.4,11.8,7.7,17.2,12.7c3.3,3.2,6.6,6.5,9.7,10c2.1,2.1,4,4.4,5.7,6.8c2.2,3.1,4.7,6.1,6.1,9.9
    c0.4,1.5,0.6,3,0.7,4.5c0.3,1.7,0.3,1.7,1.2,2.5l4.3,3.4c3.3,2.8,6.1,7.1,9.5,9.7s5.4,2.5,7.9,4.1s4.8,3.2,7,4.9s5.6,6.1,9.1,7.2
    s4.7,0.5,6.5,3.1c1.3,1.8,2.9,3.3,4.7,4.6c1.6,0.9,3.6,0.7,4.6,3.5s0.6,5.8,1.3,8.6c0.6,1.9,1.1,3.9,1.5,5.9
    c0.2,1.5,0.4,2.9,0.8,4.3c-0.6,1.3-3.4,0.5-4.3,0.3s-3.3-2.3-5.4-2.8s-3.3-2.1-5.4-0.3s-7,3.4-10.4,1.6s-4.9-3.6-7.4-5.1
    c-1.5-0.8-2.9-1.9-4-3.2c-1-1.2-2.1-2.8-3.1-4.1s-0.8-1.3-1.3-1.5s-0.9,0.4-1.2,0.3c-2.1-0.5-4-3.9-5.4-6.3s-3.3-5.3-5.4-6.5
    c-1.8-1-3.5-2.3-4.9-3.9c-0.5-0.6-1.5-2-2.1-1.7s0.7,1.1-0.1,1.2s-1-1-1.4-1.7l0.6-0.5c-0.4-0.4-0.9-0.6-1.4-0.6
    c-0.9,0-1.2,1.2-1.9,1.2s-0.5-0.8-0.9-0.9s-0.7,0.6-1.3,0.3c0.3-0.4,0.6-0.9,1-1.2c0.7-0.6,1.8-0.1,2.3-0.6s-0.7-1.5-1.1-1.9
    c-0.7-0.6-0.9-1.5-0.5-2.3c0.7-1.5,1.5-0.1,1.6-2.3c0-0.5-0.1-1.1-0.3-1.6c0,0.2-0.3-1.3-0.2-1.6c-0.4-0.2-1.6-0.9-1.9-1.1
    c0.1-0.4,0.1-0.8,0-1.2c0-0.2,0.5-0.1,0.5-0.5c0-0.4-0.3-0.7-0.4-0.6c0.1-0.2,0.6-1.7,0.6-2.3c1.7,0.9,0.6-1.2,0.7-2.3
    c0.1-2.7,2-1.5,2.9-1.8s0.3-1.7,1.1-3.1s1.6-2.5,0.3-4.2s-2-2-0.4-1.7s0.3,1.8,1.1,1.5s0.4-2.1,0-2.5s-1.9,0.1-2.5,0.6
    c-1.7,1.4-2.9,3.3-3.4,5.5c-1.6,5.9-2.1,12.4-2.6,19c0,1.8-0.2,3.6-0.6,5.3c-0.7,1.7-1.7,3.2-3.1,4.3l-4.6,4
    c-1.1,0.9-2.1,1.9-2.9,3.1c-0.7,1.5-1.1,3.1-1.1,4.7c-0.1,1-0.2,2.1-0.2,3.1c0,0.6,0.4,0.9,0.3,1.7c-0.3,1-0.6,2-1.1,3
    c-0.5,2.2-1.2,4.4-2,6.5c-0.7,1.5-1.7,2.7-2.4,4.1s-0.6,2.2-0.6,4.3s1.3,7.1-0.6,9s-3.4,0.8-4.4,3.7s-0.9,6-3.1,8.9
    c-0.7,0.7-1.5,1.4-2.3,1.9c-0.6,0.6-2.3,2.9-1.5,0.8s1.2-1.1,1.3-2.5c0-0.6-0.1-1.3-0.3-1.9c-0.2-1.9,0.1-1.7-0.8-2.4
    s-1.3,0-1.3-0.6s1.1-0.9,1.2-1.1c0.3-0.9,0.4-1.8,0.2-2.7c-0.2-1-0.4-2.1-0.7-3.1c-0.3-1.3-0.5-2.6-0.4-3.9c0.1-0.5,0.6-0.9,0.5-1.4
    s-0.6-0.7-0.6-1.2c0-0.6,0.1-1.1,0.4-1.6c0.6-0.6,0.6,0.1,0.8,0l0.5,0.2c0.1,0,0.4-0.7,0.5-0.8c0.7-0.3,1.3-0.8,1.7-1.5
    c0.6-0.7,1-1.6,1.6-1.6s0.6,1.2,1-0.4c0.2-0.8,0.3-1.6,0.3-2.4c-0.1-1.1-1-1.6-1.1-2.6s0.9-0.2,0.5-1.4s-0.9-0.6-1.2-0.7
    c-2.2-0.9-3.9-0.7-6.2-0.1c-4.5,1.2-9.5,1.8-13.9,3.5c-2.1,0.8-3.6,3-5.4,4.3s-3.6,2.1-5.2,4.9c-2.5,4.3-4.2,9.2-6,14.2
    s-2.3,9-3.3,13.4s-2.3,8.6-3.2,13.1c-0.9,4.7-2.1,9.3-3.6,13.9c-0.7,2.1-0.9,4.6-1.5,6.9c-0.5,2.2-1.2,4.3-2.1,6.3
    c-2,5.3-3.9,11.5-8.3,12.8c-0.9,0.2-2.1,1.1-2.9,1.1s-1.7-0.8-2.4,2.1s-2.3,3.2-2.4,4.5s1.9,1.6,2.8,2.2c-1.1,0.7-4.1,0.2-3.4-2.3
    s2.2-2.4,2.6-4.8s-0.8-1.4-1.6,0s-0.6,1.8-1.1,2.7s-1.4,1.1-1.8,1.7s-1.3,2.4-2,3c-1,0.6-2.1,1-3.2,1.1c-2.8,0.4-5.6,1-8.4,1.7
    c-3.8,1.2-7.4,3.1-10.6,5.6c-5.3,3.7-6.3,11-6.9,18.8c-0.3,4.9-0.3,9.8,0,14.7c0.2,2.6,0.1,5.8,0.2,8.5s-0.4,5.4-0.3,8
    c0.3,4.1-0.7,8.1-1,12c-0.2,2.5-0.7,4.9-1.5,7.2l-0.6,1.3c-0.1,0.3-0.3,0.1-0.4,0.4s0.1,1.2-0.1,1.7s-1.1,2.3-1.5,3.5
    c-1.3,3-3,5.9-4.9,8.5c-3.4,4.9-7.2,9.4-11.6,13.5c-1.8,1.8-5.3,5.6-7.5,5.4s-1.6,0.5-2.7,0.3s-1.6-1.3-2.3-0.5
    c-0.2-0.4-0.6-0.6-1-0.5c-0.2,0.1-0.4,0.3-0.5,0.5c-0.4,1-0.1,0.6,0.4,1.5s2,2,1.3,3.5c-0.6-2.1-2.4-5.9-3.9-4s-0.8,2.3-1.7,2.9
    s-1.3-0.5-1.4,0.5s-0.6-0.4-1.8-0.6c-0.8,0.1-1.5,0.3-2.2,0.6c-1.7,0.5-7.1-5.5-9-5.5c-6.1-0.1-12.4-0.1-18.4-0.6
    c-3.6-0.4-7.1-0.7-10.5-2.1c-0.9-0.4-1.9-1.4-2.8-1.9s-2.9-1.2-3.2,0.6s0.9,0.9,1,1.9s-0.5,1.5-0.6,2.1c-0.2,0.9-0.3,1.9-0.4,2.8
    l1.6,1.2c0.8,0,0-0.6,0.9-0.8s1.1,0.7,1.4,0.8c2.1,0.4,4.5,0.6,6.6,0.8s5-0.5,7.5-0.2c1.6,0.1,3.2,0.6,4.6,1.4
    c1.1,0.6,2.2,1,3.4,1.3l1.7,0.4c0.4,0.2,0.9,0.5,1.3,0.8c1.2,0.8,2.6,1.3,3.6,2.9s1.1,0.2,0.2,1.6l-1.7,0.6
    c-0.5,0.1-1.3-0.5-1.8-0.4s-1.4,0.9-2.2,1.3s-4.8-0.4-2.8-1.6c-0.8-0.6-0.7-1.7-1.2-2.4s-1.6-0.4-2.4-1.1c1.1-1,0.7-2.2-0.5-1.3
    s-1.2,1.7-0.2,2.3s-0.5,1.6-1.2,1.6s-1-1.8-1.8-1.3s0.1,1.1-0.2,1.6s-1.3,0-1,1s-1.3,0.4-1.8,0.8c-0.4,0.3-0.3,1-0.2,1l-0.8,1.1
    c-0.5,0.7-0.6,1.6-0.2,2.3c0.3,1.3,0.8,2.3-0.4,3s-2.4,0.1-3.4,0.3l-3.3,0.6c-2,0-4,0.4-5.9,1c-3.7,1.3-15.6,8.3-15.6-2.8
    c0-5.3,4.7-5.6,7.4-5.2c1,0.1,3.8,1.7,4.2,0s-1.6-4.4-1.9-5.5s-0.5-2.8-1-1.4s0.5,1.5,0.5,1.9s-1,1.5-2.2,1.3l-1.9-0.6
    c-0.7-1,1.2-3.2,1.7-4.1s0.4-2.2,1-1.8s-0.1,1.8,0.3,2.3s1.1-2.6,1.4-3.5s2.1-1.7,3.4-2.7l1.5-1.1c0.6-0.3,1.2,0,1.6-0.9
    s-0.6-1.6-0.5-3s0.7-1,1.1-1.5c-0.8-0.2-1.7-0.5-2.4-0.9c-5.9-2.4-11.9-4.5-17.6-7.4c-5.2-2.6-10.2-5.7-14.9-9.2
    c-2.8-1.8-5.4-4-7.7-6.4c-0.9-1-0.6-1-1.9-1.2l-1.7-0.4c-0.8-0.2-1.5-0.7-2.3-0.9c-1.8-0.5-3.5-1.1-5.1-2c-0.6-0.4-1.3-0.4-2-0.9
    s-1.7-1.2-3.1-0.8c-0.8,0.4-1.8,0.7-2.7,0.8c-0.8-0.1-1.6,0.1-2.4,0.4c-1.7,0.8-3.6,0.8-5.3,1.4s-2,0.8-3.1,2.7s-1.5,2.5-2.2,3.8
    c-2.9,5.2-6,11.3-9.7,16c-0.7,0.9-1.5,1.8-2.4,2.6c-0.8,0.7-1.5,0.7-2.3,1.2s-1.4,1.7-2.2,2.1s-2.5,0.4-1.3,1s-0.6,0.7-0.9,1.1
    s-0.4-0.4-0.6-0.3c-0.1,0.4-0.3,0.9-0.5,1.3c-0.2,0.2-0.6,0-0.8,0.3s0.1,1.2-0.4,1.9c-0.4,0.3-0.9,0.5-1.4,0.5
    c-0.4,0.1-1.3-0.3-1.7,0s-0.2,0.6-0.1,0.5s-0.7,1.1-1.1,1.5s-2.5,2-2,3.3c0.8-1.2,1.8-2.4,2.8-3.4c-0.1,0.8-0.7,1-1.1,1.8
    c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.5l-1.1,1.5c0.6,0.6,1.3-1.2,1.7-0.1l0.7-1.4l-0.3-0.2c0.5-0.1,1.1-0.8,1.4-1.2s-0.2-1.3,0.3-1.2
    s0.4,0.8,0.1,0.9s-0.2,0.7,0.7-0.1c0.2-0.3,0.4-0.6,0.5-1c0.1-0.1,1.5-3.3,1.5-1.5s-2.5,2.6-0.5,1.8c0.7-0.3,1.3-0.9,1.7-1.6
    c0.5-0.7,0.6-1.5,1.1-2.3s0.8-0.3,1-0.5s0.4-1,0.7-1.3c-0.6,2.1,0.1,1.9,0.6,0c0,0.5-0.1,0.9-0.2,1.4h0.9c0-1.9,0.9-2.5,1.5-3.7v1.2
    c0.8-1,0.3-1.8,1.2-2.1s1.1,0.9,1.5-1.1c-0.1,0.4-0.1,2.3,0.4,1.2s0.1-2.4,0.1-3.2c0.5,1.1,1.1-0.9,1.3-1.7c0.5,0.4,1.3,0.3,1.7-0.2
    c0.6-1-0.3-0.3-0.1-1.2l1.3-2.2l1.6-2.9c0.8-1.4,1.9-4.5,3.1-5.4s1.6,0.1,2.4,1c0.8,0.9,1.4,2,1.8,3.1c0.9,2,1.7,1.6,3.4,1.8
    s2.3,0.2,2.7,1.3s-0.5,1,0.5,1.6c0.6,0.3,1.3,0.4,2,0.4c1.5,0.1,2.9-0.3,4.2,0s1.2,0,1.1,0.9c-0.1,0.6-0.7,1-1.3,1
    c1.6-2.3-1.3,0.7-1.7,1.1s-6.1,5.5-8.4,3.7s-1.3-3.3-2.3-4.8s-1.6,1-3.1,0.5s-0.1-2.3-0.9-1.1s0,0.9,0,1.2c0.1,1.8,0.7,3.4,1.7,4.9
    c0.6,1,0.9,2.1,0.9,3.3c0,2.4-0.2,2.6,0.7,4.6s1.5,4,2.3,6s2.3,1.8,4,0.8c6.6-3.8,14-4.4,21-6.5c2.7-0.6,5.5-0.6,8.1,0.2
    c1.2,0.3,2.4,0.5,3.6,0.5c1,0,1.6-0.8,2.4-0.8s1.5,0.8,0.4,2s-0.7-0.5-1.1-0.1c-0.4,0.6-0.7,1.2-0.9,1.9c-0.6,2.5,1.3,3.9,1.1,6.1
    s-2.7,3.2-3.8,3.6l-6.6,1.3c-1.9,0.3-3.7,0.8-5.5,1.5c-1.4,0.6-1.2,0.8-1.6,2.9s-0.6,2.9-1.5,1.7c2.4-3-0.4-0.7-1.5,0
    c-1.3,0.6-2.6,1.1-4,1.3c-4,0.7-8.6,0.2-12.6,1.7l-3.5,1.2c-1.1,0.5-2.1,0-3.1,0s-0.7-0.1-1.4,1.6c-2,5-6.2,4.9-9.9,4.5
    c-1.3-0.2-2.5-0.6-3.5-1.4c-1.4-1-2.1-0.8-3.5,0s-3.1,1.9-5.5,1.9s-2.6,0.6-4.1,1.4s-1.8,1-2.6,0.7s-1.1-1.7-1.9-1s-0.5,2.4-0.6,3.3
    s-0.8,1.6,0.1,2.8s2.4,2.2,2.8,4.6c0.1,0.7-0.3,0.6-0.3,1.1s0.4,0.5,0.5,0.9c0,0.6,0.1,1.1,0.2,1.7l1,2.7c0.7,1.9,1.6,4.7,3,5.5
    s3.4,0.8,4.9,1.2s5,2.3,7.6,3.2c1.4,0.5,2.8,1.1,4.1,1.8c1.6,0.8,1.6,2.7,3.2,2.9s2.9-1.6,4.5-1.9s4.5-0.3,6.5-0.7
    c3.9-0.6,7.9-0.3,11.7,1c5.5,1.7,10.8,3.8,16,6.3c5.1,2.5,10,5,15.2,7c5.1,1.7,10.1,3.8,14.9,6.1c4.3,2.2,8.8,4,12.7,7.2
    c1.8,1.6,4.1,2.2,6.1,3.6s3.7,3.2,5.6,4.5c4.7,3,10.1,7.1,13.6,13c2,3.4,7.4,9.1,5.9,14.2c-0.5,1.7-1.1,1.8-2.2,1.8s-1.5-0.4-1.8,0
    c-0.2,0.8-0.3,1.7-0.2,2.6c0.3,1.1,1.8,2.3,2.4,3.1c1.9,2.8,4.4,5.7,5.9,9s0.3,4.2,0.8,6.4s1.9,3.6,3.1,5.6s2.1,4.9,3.2,6.7
    c1.3,1.9,2,4.2,2,6.6c0.1,0.7,0,1.4-0.1,2.1c-0.1,0.3-1,0.6-0.8,1.2s1.7,0.2,2.2,0.4s2.1,2.2,3.2,4s2.5,2.5,4,3.7s2.6,3.3,3.9,5.1
    l0.9,1.2l1.1,0.4l1.5,0.6c1.3,0.7,2.2,2.7,3.5,2.9s2.6-0.1,4,0.6s4.6,3,7.2,3.9s3.4,0.1,4.8,1c1,0.6,2.1,1,3.2,1.4
    c1.7,0.7,3.4,1.1,5.2,1.3c1.2,0.2,2.5-0.1,3.6-0.6c3.7-1.4,7.3,0.8,10.4,2.7l2.9,1.3c0.5,0.3,0.5,0.8,1,0.9s0.7-0.3,1.1-0.3
    s2.3,1.1,3.8,1.1s3.5-0.7,5.1-0.7s3.4-1.7,5.1-2.4s3-0.3,4-1.9s0.2-1.7,0.6-2.3s1-0.2,1.5-0.5c0.3-0.2,0.4,0.1,0.4,0.2
    c0,0,0-0.2-0.1-0.8c-0.1-1.5,0-0.3-0.4-1s-2.8-3.3-3.3-5.8c-0.2-0.8,0-1.9-0.2-2.7s-0.6-0.4-0.7-0.8c-0.6-2.6,0.1-2.3-1.7-3.4
    l0.3-0.5l-0.5-0.7c0,0,0.8-0.3,0.6-0.1c-0.1,0.1,0.6-0.2,0.9-0.4c0.1,0.3,0.7,1,0.9,0.7c0.3-0.4,0.4-1.1,0.2-0.9s-0.4-0.8-0.2-0.9
    s0.2,0.4,0.6,0.4s1.2,1.7,1-0.6c0.2,0.4,0.5,0.8,0.8,1.2l0.7,1.4c0.8,0.4,0.2-0.5,0.9-0.6s1.2,0.8,1.8,1.2s2.6,1.1,3.3,2.4
    s0.3,1.8,0.7,2.5s1.1,1,1.6,1.6c1.5,1.5,2.8,3.2,4,4.9c0.6,1.2,1.6,2.2,2.9,2.7c2.7,1.4,4.3,3.5,6.7,6.4s1.1,1.9-0.5,3.2
    c-0.8,0.5-1.6,1.1-2.4,1.7c-2,1.8-0.1,3.5,1.3,5.7c0.9,1.6,2.1,3.1,3.4,4.4c2.3,2.1,4.5,4.3,6.5,6.6c0.6,0.7,1.2,1.8,1.9,2.2
    s1.3-0.3,1.9,0.7s0,1.7,0.8,2s1.1-0.6,1.6-0.5s1.8,1.4,2.7,1.5c0.7,0,1.4,0.1,2.1,0.3c0.4,0.2,0.8,0.9,1.3,0.8s1.3-1.7,1.2-2.8
    s-1.5-1.9-1.4-3.2s3.5-1.8,4.4-1.5c1,0.4,1.9,1.1,2.7,1.9c0.6,0.7,3,4,2.4,5.6s-3.4,0.5-4.3,1.2s-0.1,1.7,0.9,2.6s1,1.3,1.7,1.7
    c0.6,0.1,1.1,0.3,1.7,0.5c1,0.7,2,1.5,2.8,2.4c1.6,1.7,2.9,3.5,4,5.5c0.8,1.5,1.9,2.8,3.1,4c1.1,1.1,0.7,1.8,1.2,3.3s1,1.5,1.4,2.4
    c0.3,0.9,0.5,1.8,0.6,2.7c0.3,0.9,0.8,1.1,1.2,1.6s1.3,2.3,2.7,3c1.4,0.9,2.7,2.2,3.6,3.6c2.5,3.3,3.6,7,6.9,8.2
    c1.7,0.8,3.7,1.1,5.6,0.8c1.4-0.3,2.7-0.9,4.3-0.4s5.1,1,6.8,3.1c1.5,1.8,3.4,3.3,5.5,4.3c1.4,0.7,2.2,2,3.5,3c1,0.6,2,1.1,3.1,1.4
    c0.8,0.6,1.7,1.1,2.7,1.4c1.4,0.2,2.9-0.1,4.1-0.8c1-0.6,2.1-1,3.3-1c1.3,0.2,2.2,1,3.5,1.3c3.3,0.8,6.9,0.6,10,1.9s4.7,2.9,7,2.6
    c0.8-0.1,1.1-0.4,2-0.2c0.5,0.3,1,0.6,1.5,0.8l1.2,0.3c1.7,0,3.4,0.3,4.9,1c2.2,1.2,4.3,2.6,6.2,4.3c0.4,0.3,0.6,0.9,1.1,1.1
    s1.5-0.3,2.3-0.2s1.5,1.3,1.9,1.8s0.4,1.1,0.8,1.5s3.4,0.1,4.8,1s1.4,1.5,2.3,2c1,0.5,2.2,0.9,3.3,1.1h1.7c0.2,0,0.2-0.6,0.5-0.5
    s0.3,0.7,0.5,0.8l1.1,0.8c1.1,0.7,2.3,1.1,3.5,1.3c0.9,0,1.8-0.1,2.6-0.4c0.6-0.1,0.5-0.1,1.3,0.3c0.9,0.5,1.8,1.1,2.6,1.8
    c1.1,0.8,2.2,1.2,3.3,1.9s3.7,2.4,5.1,5s2.7,3.7,3,6.1s-0.2,2.5,1,3.3s1.6,0,2.1,0.5h383.8l35.3-2476.4L366.4-29.7z M3427.8,1565.2










Kiev
Kiev


Kharkiv
Kharkiv


Lviv
Lviv


Sébastopol
Sébastopol


Odessa
Odessa


Dnipro
Dnipro


Tchernihiv
Tchernihiv


Marioupol
Marioupol


Donetsk
Donetsk


Louhansk
Louhansk


Brest
Brest


Kherson
Kherson


Vinnytsia
Vinnytsia


Tcherkassy
Tcherkassy


Soumy
Soumy


Zaporijia
Zaporijia


Mykolaïv
Mykolaïv


Kryvyï Rih
Kryvyï Rih



Mer
Noire



Biélorussie
Russie
Roumanie
Moldavie
Ukraine








100 km




 Russie et alliés
 Crimée annexée depuis 2014
 Territoire où se trouve l'armée russe
 Où l'armée russe mène des opérations
Ville tenue par les Ukrainiens
Ville conquise par les Russes



 Centrales nucléaires en service




Sources : Institut pour l'étude de la guerre (ISW), Institut australien de politique stratégique (ASPI)




var largeur = document.getElementById("cartukraine").offsetWidth,
    aAfficher = [1, 5, 10, 15, 20, 25, 30],
    listeJours = [],
    listeFleches = [],
    mobileDec = false,
    tableauGlissiere = [],
    dicoVilles = [],
    modenuit = false,
    margin = {
        left: 15,
        right: 25
    },
";

if (d3.select("html").attr("data-color-mode") == "dark") {
    modenuit = true;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
    margin = {
        left: 30,
        right: 30
    }
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere.mobile")
} else {
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere")
}

var revendique = "",
    occupe = "";

/* on boucle sur les dictionnaires pour sortir toutes les dates */
for (const [key, value] of Object.entries(jours)) {

    if (value[0] == occupe) {
        console.log("semblable", key)
    }

    if (value[0] == null) {
        value[0] = occupe;
    }
    if (value[1] == null) {
        value[1] = revendique;
    }
    occupe = value[0];
    revendique = value[1];
    listeJours.push(key)
}
for (const [key, value] of Object.entries(fleches)) {
    listeFleches.push(key)
}

/* je crée une chronologie pour les villes affichées */
for (const [key, value] of Object.entries(villes)) {
    if (!dicoVilles[key]) {
        dicoVilles[key] = {} /*[{"d": value[0].d, "p": value[0].p}]*/
    }
    for (const d of value) {
        dicoVilles[key][d.d] = d.p;
    }
}

/* puis je remplis les dates vides */
for (const [key, value] of Object.entries(dicoVilles)) {
    quiTient = value[listeJours[0]];
    for (const date of listeJours) {
        if (dicoVilles[key][date]) {
            quiTient = value[date];
        } else {
            dicoVilles[key][date] = quiTient;
        }
    }
}

const carte = d3.select("#cartukraine svg"),
    avance = carte.select("#avance"),
    mvt = carte.select("#mouvements"),
    mois = ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "aoû.", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
    easement = d3.easeLinear,
    combien = Object.keys(jours).length,
    debut = "02-25",
    parseTime = d3.timeParse("%m-%d");

let t = textures.lines()
    .heavier(12)
    .strokeWidth(6)
    .background("#F4E5E5")
    .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)"),
    co = textures.circles()
    .radius(3)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("transparent"),
    c = textures.circles()
    .thinner()
    .radius(4)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("rgba(175, 22, 15, .04)");

if (mobileDec) {
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#F4E5E5")
        .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("rgba(175, 22, 15, .04)");
}

if (modenuit) {
    /* ici on va mettre les trucs foncés */
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#3E4142")
        .stroke("#D27A74");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("rgba(255, 255, 255, .04)");
}

carte.call(t);
carte.call(c);
carte.call(co);

/* on hachure la Crimée */
carte.select(".crimeeoccupe")
    .attr("fill", t.url())

/* on range dans le bon sens nos jours, pour être sûrs */
 parseTime(a) - parseTime(b))

function creerPath(date) {
    /* on vide */
    avance.html(null);

    /* les zones effectivement contrôlées */
    avance.append("path")
        .attr("d", jours[date][0])
        .attr("class", "occupe")
        .attr("fill", co.url());

    /* si on a des zones revendiquées */
    if (jours[date][1]) {
        avance.append("path")
            .attr("d", jours[date][1])
            .attr("class", "revendique")
            .attr("fill", c.url());
    }
    carte.select(".crimeeoccupe")
        .attr("fill", t.url())
}

function verifierVilles(date) {
    carte.selectAll("rect.carre_ville")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })

    carte.selectAll("text.texte_ville, text.capitale")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })
}


function creerFleches(date) {
    mvt.html(null);

    var indexPrec = listeJours.indexOf(date),
        datePrec = listeJours[indexPrec - 1],
        diff = ((parseTime(date) - parseTime(datePrec))) / 3600000;

    if (fleches[date]) {
        mvt.append("g")
            .attr("id", date)
            .html(fleches[date]);
    }
    if (fleches[datePrec]) {
 0 && diff             mvt.append("g")
                .attr("id", datePrec)
                .html(fleches[datePrec]);
        }
    }
}

/*     /██ /██                    /██   /██                        
          | ██|__/                   |__/   \__██                      
  /██████ | ██ /██  /███████ /███████ /██  /██████   /██████   /██████ 
 /██__  ██| ██| ██ /██_____//██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██| ██|  ██████|  ██████ | ██| ████████| ██  \__/| ████████
| ██  | ██| ██| ██ \____  ██\____  ██| ██| ██_____/| ██      | ██_____/
|  ███████| ██| ██ /███████//███████/| ██|  ███████| ██      |  ███████
 \____  ██|__/|__/|_______/|_______/ |__/ \_______/|__/       \_______/
 /██  \ ██                                                             
|  ██████/                                                             
 \______/   */

let width = largeur,
    height = 60,
    range = [0, combien - 1],
    step = 1,
    indexCarte = 0,
    monIntervale;


/* on prépare les divs de la glissière */
selecteurGliss.append("div").attr("class", "lecturepause").html(lecturepause);
selecteurGliss.append("div").attr("class", "glissiere").attr("id", "glissou");

/* on ajoute les svg des boutons lecture/pause */
selecteurGliss.select(".lecturepause svg").style("height", (height * ((mobileDec) ? .6 : .7)) + "px")

var svg = d3.select('#glissou').append('svg')
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height)
glissiere = svg.append('g')
    .classed('glissiere', true)
    .attr('transform', 'translate(' + margin.left + ', ' + (height / 2.8) + ')');

var xScale = d3.scaleLinear()
    .domain(range)
    .range([0, width - margin.left - margin.right])
    .clamp(true);
var moisPrec = "",
    rangeValues = d3.range(range[0], range[1], step || 1).concat(range[1]),
    xAxis = d3.axisBottom(xScale).tickValues(rangeValues).tickSize(12).tickFormat(function(d, i) {
        tableauGlissiere[d] = xScale(d);
        e = listeJours[d].split("-");
        ceTick = +e[1] + ((mois[(+e[0] - 1)] != moisPrec || d == listeJours.length - 1) ? " " + mois[(+e[0] - 1)] : "");
        moisPrec = mois[(+e[0] - 1)];
        if (listeJours[d] != "02-25") {
            if (i == 0 || i == combien - 1 || aAfficher.indexOf(+e[1]) != -1) {
                return ceTick;
            }
        }
    });

xScale.clamp(true);

var drag = d3.drag()
    .on('start.interrupt', function() {
        glissiere.interrupt();
    }).on('start drag', function() {
        dragged(d3.event.x);
    });

var track = glissiere.append('line').attr('class', 'track')
    .attr('x1', xScale.range()[0])
    .attr('x2', xScale.range()[1]),
    trackInset = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-inset'),
    trackColor = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-color');

var ticks = glissiere.append('g').attr('class', 'ticks').attr('transform', 'translate(0, 4)')
    .call(xAxis);

/* le bouton */
var handle = glissiere.append('circle').classed('handle', true)
    .attr('r', 10),
    trackOverlay = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-overlay')
    .call(drag);

/* glissiere.transition().duration(750)
    .tween("drag", function() {
          var i = d3.interpolate(0, combien - 1);
           return function(t) {
               dragged(xScale(i(t)));
           }
    });*/

/* la fonction quand on déplace la glissière */
function dragged(value) {
    var x = xScale.invert(value),
        index = null,
        midPoint, cx, xVal;
    if (step) {
        for (var i = 0; i = rangeValues[i] && x                 index = i;
                break;
            }
        }
        midPoint = (rangeValues[index] + rangeValues[index + 1]) / 2;
        if (x             cx = xScale(rangeValues[index]);
            xVal = rangeValues[index];
        } else {
            cx = xScale(rangeValues[index + 1]);
            xVal = rangeValues[index + 1];
        }

        if (xVal != indexCarte) {
            indexCarte = xVal;
            creerPath(listeJours[indexCarte]);
            creerFleches(listeJours[indexCarte]);
            verifierVilles(listeJours[indexCarte]);
        }
    } else {
        cx = xScale(x);
        xVal = x.toFixed(3);
    }
    deplacementBouton(cx);
}

function deplacementBouton(valeurX) {
    handle.transition().duration(100).ease(easement).attr('cx', valeurX);
    trackColor.transition().duration(100).ease(easement).attr("x2", valeurX);
}

/* on patouille les événements avec les flèches */
document.onkeydown = verifTouche;

function verifTouche(e) {
    e = e || window.event;
    if (e.keyCode == '37') {
        indexCarte = Math.max(0, indexCarte - 1)
    } else if (e.keyCode == '39') {
        indexCarte = Math.min(combien - 1, indexCarte + 1)
    }

    deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
    creerPath(listeJours[indexCarte]);
    creerFleches(listeJours[indexCarte]);
    verifierVilles(listeJours[indexCarte]);
}

/* on prépare l'événement sur le bouton lecture/pause */
let enLecture = false;

function lancerAnimation() {
= (combien - 1)) {
        indexCarte = 0
    }
    monIntervale = setInterval(function() {
        if (indexCarte             deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
            creerPath(listeJours[indexCarte]);
            creerFleches(listeJours[indexCarte]);
            verifierVilles(listeJours[indexCarte]);
            indexCarte++
        }
        if (indexCarte == combien) {
            enLecture = false;
            boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
            boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
            clearInterval(monIntervale)
        }
    }, 750)
}

boutonLecturePause = d3.select("#lecturepause");
boutonLecturePause.on("click", function() {
    if (enLecture == false) {
        enLecture = true;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "visible")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "hidden")
        lancerAnimation();
    } else {
        enLecture = false;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
        clearInterval(monIntervale)

    }
})

/* on fait la maj de la date selon la carte */
var dt = listeJours[combien - 1].split("-"),
    moisLongs = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    dateTitre = +dt[1] + " " + moisLongs[+dt[0] - 1] + " 2022";

if (window.location.href.indexOf("6115863") != -1) {
mis à jour le " + dateTitre + "").classed("dec_rouge", true)
}


/* on lance avec le dernier relevé */
indexCarte = combien - 1;
deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
creerPath(listeJours[indexCarte]);
creerFleches(listeJours[indexCarte]);
verifierVilles(listeJours[indexCarte]);


<article-nb="2022/03/20/19-7">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « Main basse sur le Rocher » (1/2). Depuis quelques mois, un mystérieux site Internet divulgue des documents confidentiels et met en cause des personnalités monégasques. Une affaire révélatrice des luttes d’influence dans ce micro-Etat, sur fond d’enjeux immobiliers énormes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       Titwane          Des kilos de documents et des milliards d’euros en jeu : à Monaco, un « corbeau » fait trembler l’entourage du prince   Par Gérard Davet (Monaco, envoyé spécial) et Fabrice Lhomme (Monaco, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 18h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Main basse sur le Rocher » (1/2). Depuis quelques mois, un mystérieux site Internet divulgue des documents confidentiels et met en cause des personnalités monégasques. Une affaire révélatrice des luttes d’influence dans ce micro-Etat, sur fond d’enjeux immobiliers énormes.         Il pèse lourd, ce sac à dos, volontairement abandonné sous une table par la source du Monde, début février, dans un bar de l’Est parisien. Quelques kilos de courriels imprimés et de documents divers… Et, surtout, à en croire ces documents, plusieurs milliards d’euros de potentiels détournements de fonds publics opérés au cœur de la principauté de Monaco. La source semble fiable, mais tout cela demande vérifications, évidemment.          Certains courriels confidentiels paraissent authentiques, piratés dans des boîtes e-mails. Il y a aussi des relevés de comptes en banque, répertoriés en Suisse. Les millions d’euros valsent, des noms apparaissent… Quatre, surtout : Didier Linotte, le président – français – du Tribunal suprême monégasque (la Cour constitutionnelle locale) ; Claude Palmero, expert-comptable, mais surtout homme de confiance et administrateur des biens du prince Albert II ; Laurent Anselmi, chef du cabinet du souverain ; Thierry Lacoste – français lui aussi –, avocat et ami d’enfance d’Albert.          Il faut retenir ces noms. Ce sont les hommes du prince, ceux par lesquels tout passe en Principauté. Monaco bruissait déjà de leurs agissements, réels ou supposés, mais ces documents les exposent au grand jour. Les voici accusés de former une sorte de « G4 » à la fois discret et tentaculaire, avec Albert II en arrière-plan, en souverain naïf et dépassé.          Doit-on suivre aveuglément ces « informations » servies sur un plateau ? En toile de fond, une thèse sulfureuse prend forme : ces hommes d’influence prélèveraient leur dîme sur les opérations immobilières opérées en Principauté. On parle ici d’hectares gagnés sur la mer, de tours immenses, d’immeubles que l’on bâtit pour mieux les démolir quelques années après afin de pouvoir les reconstruire, plus hauts, plus clinquants, plus rentables…          Haines patrimoniales          Il suffit de se promener dans les rues embouteillées du micro-Etat pour mesurer à quel point les grues font partie du paysage. Les chantiers pullulent, les Ferrari et autres Porsche slaloment entre les baraquements. A l’est, deux tours de 27 et 30 étages sortent de terre : c’est le projet Testimonio II. Ailleurs, les 100 000 mètres carrés de bâtiments de l’îlot Pasteur ou encore le nouveau quartier Mareterra, conquis sur la Méditerranée… Monaco, c’est 4,8 kilomètres de rivages, 200 hectares seulement de terrains escarpés, 38 000 habitants, dont 8 000 Monégasques – et 749 Russes –, le record mondial du prix au mètre carré (jusqu’à 100 000 euros !) et donc le terrain de chasse favori des constructeurs et des promoteurs.        Il vous reste 89.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/03/20/des-kilos-de-documents-et-des-milliards-d-euros-en-jeu-a-monaco-un-corbeau-fait-trembler-l-entourage-du-prince_6118362_1653578.html"},"headline":"Des kilos de documents et des milliards d\u2019euros en jeu\u00a0: \u00e0 Monaco, un \u00ab\u00a0corbeau\u00a0\u00bb fait trembler l\u2019entourage du prince","dateCreated":"2022-03-20T18:10:21+01:00","datePublished":"2022-03-20T18:10:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Monaco"],"keywords":["International","Europe","Monaco","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"\u00ab\u00a0Main basse sur le Rocher \u00bb (1\/2). Depuis quelques mois, un myst\u00e9rieux site Internet divulgue des documents confidentiels et met en cause des personnalit\u00e9s mon\u00e9gasques. Une affaire r\u00e9v\u00e9latrice des luttes d\u2019influence dans ce micro-Etat, sur fond d\u2019enjeux immobiliers \u00e9normes.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9rard Davet","description":"Monaco, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Fabrice Lhomme","description":"Monaco, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/0/0/4296/2148/1342/696/60/0/c870a95_657885324-lemonde-monaco-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Monaco","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/monaco/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-8">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le leader de La France insoumise a pris la parole à l’issue de la « marche pour la VIe République », qui a mobilisé des dizaines de milliers de ses soutiens, dimanche après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤     Gil        La France Insoumise annonce 100 000 participants à la marche. Avez vous une estimation ?    Sam         Bonjour à tous,          Vous êtes nombreux à nous poser la question et nous nous la posons aussi ! Les organisateurs, à savoir La France insoumise et l’équipe de campagne de M. Mélenchon, ont annoncé la présence de plus de 100 000 personnes au rassemblement organisé entre place de la Bastille et place de la République cet après-midi.          L’Agence France-Presse annonce de son côté de manière plus large que la mobilisation a rassemblé des « dizaines de milliers de personnes ». Pour l’heure, aucun chiffre n’a été communiqué par la préfecture.                    17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabien Roussel soutenu par deux anciens ministres communistes de François Mitterrand        Le candidat du Parti communiste français, Fabien Roussel, a reçu dimanche le soutien de deux anciens ministres communistes du début du premier septennat de François Mitterrand (1981-1984). Dans une lettre commune, Anicet Le Pors et Charles Fiterman assurent qu’il est « le mieux placé parmi les candidats en présence pour incarner le vote utile ».          Fabien Roussel a lancé un appel à la mobilisation des « classes populaires » : « Le 10 avril et le 24, votre bulletin de vote vaut autant que celui de votre banquier, que celui du président de la Républiquee ou de Bernard Arnault », a-t-il rappelé sur France Inter dimanche midi.                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon a conclu sa prise de parole en appelant à la mobilisation électorale        En guise de conclusion à cette mobilisation, M. Mélenchon a lancé à la foule rassemblée place de la République, à Paris, et aux internautes qui suivaient l’événement sur YouTube :  « Le 10 avril, à vous de faire, avec votre bulletin de vote, le “printemps du peuple” ! Prenez le pouvoir : votez ! ». « Faites l’Union populaire, le 10 avril, rendez ce pays, hier rabougri par la cupidité et le racisme, à ses enfants, votez pour l’Union populaire. Adressez-vous à tout le peuple humain. Faites parler la France au monde ! Un autre monde est possible ! », a-t-il conclu.                    17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « J’ai confiance dans l’inventivité de la jeune génération, pour peu qu’on lui dise que ce pays ne sera jamais rabougri dans le racisme et la haine des uns et des autres », a lancé M. Mélenchon        Dans la dernière ligne droite de sa prise de parole, le leader « insoumis » a affirmé que « l’ordre du monde » va changer dans les dix années à venir, face, entre autres, à l’urgence écologique. Il a fait valoir que « le changement climatique aura frappé » le monde de manière beaucoup plus pérenne et profonde, citant les défis à relever pour le limiter.          Il a poursuivi en s’attaquant en creux aux discours et positionnement de l’extrême droite et en mettant en avant sa défense du vivant :           J’ai confiance dans l’inventivité de la jeune génération, pour peu qu’on lui dise que ce pays ne sera jamais rabougri dans le racisme et la haine des uns et des autres. Un peuple est d’autant plus fort, un peuple est d’autant plus résistant que sa société vit basée sur le principe du respect mutuel, de la dignité de la personne, des hommes, des femmes et de tout ce qui vit autour de nous, dont nous sommes responsables : humains, animaux, végétaux, toute la biodiversité, parce que nous sommes les plus conscients. Un peuple est d’autant plus fort qu’il est uni sur des principes et des objectifs communs.           Il a plaidé pour un « monde où la France s’avance, non pour intimider, non pour impressionner », mais pour agir librement, « non alignée et délibérant dans chaque cas de la position à prendre ». « Ce qui montre que le non-alignement n’est pas la neutralité », a-t-il argumenté en écho aux critiques qui lui sont adressées sur son positionnement géopolitique dans le contexte de la guerre en Ukraine.          « La France s’engage et elle s’engagera toujours d’abord pour les causes de l’intérêt général humain. C’est pourquoi l’alignement dans mon esprit, c’est l’altermondialisme, c’est-à-dire la prise en charge de toutes les grandes causes du peuple humain tout entier » , a-t-il continué.                    17:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La foule lors de la fin du discours de M. Mélenchon            Lors du rassemblement « pour la VIe République » de Jean-Luc Mélenchon et ses soutiens, place de la République, à Paris, le 20 mars 2022. CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR "LE MONDE"               Lors du rassemblement pour « la VIe République » de Jean-Luc Mélenchon et ses soutiens, place de la République, à Paris, le 20 mars 2022. CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                     17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon a prôné en fin de discours l’avènement d’une VIe République        « Voici venue l’heure de la VIe République », a lancé le candidat de LFI, en dernière partie de son discours, place de la République, à Paris. Il a fait valoir :           Ce sera le travail d’une assemblée constituante et pas d’un petit comité d’experts qui viendrait vous demander si, oui ou non, vous êtes d’accord avec leurs trouvailles. Ce sera une assemblée élue par des gens qui n’auront jamais été élus autrement auparavant. Ce sera non seulement l’écriture d’un autre texte, d’une autre règle du jeu, une incitation à se réinvestir dans la vie du pays qui est en train de mourir à petit feu de l’abstention, mais ce sera l’occasion de faire avancer deux idées.            A la fois la stabilité des institutions, sans lesquelles on ne peut vivre démocratiquement en paix, et la possibilité permanente pour le peuple d’intervenir, à tout moment, quand il en réunit les conditions, grâce au référendum d’initiative citoyenne, et de faire partir les élus qui n’ont pas respecté leur mandat grâce au référendum révocatoire.           « La Constitution, ce n’est pas seulement un texte dans l’histoire des Français. La Constitution, c’est l’occasion pour le peuple français de se refonder lui-même. Comme il a changé depuis la Constitution de 1958 ! », a-t-il fait valoir, avant de dresser la liste des changements démographiques, politiques et sociétaux du pays depuis cette date. « C’est un autre peuple français qui est là », a-t-il conclu à ce sujet.                    16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le candidat « insoumis » a terminé sa prise de parole        Le chef de file de La France insoumise (LFI) a conclu sa prise de parole il y a quelques minutes place de la République, à Paris. Avec un petit retard, nous continuons à vous en faire le résumé, avec les derniers thèmes qu’il a abordés en fin de discours.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon dénonce un « quinquennat de violences sociales » et de « dérive autoritaire »        « Les violences sociales commencent toujours par des violences contre les libertés », a déclaré le candidat à l’élection présidentielle, avant d’ajouter que « ce gouvernement, cette présidence en a vraiment fait beaucoup dans ce domaine », avec « la destruction du code du travail en 2017 par ordonnances », l’utilisation du 49.3, « la réduction de l’assurance-chômage en 2021 », ou par exemple, en ne tenant « aucun débat sur les déchets nucléaires depuis 2017 » ou sur les « neuf ans de guerre au Mali ».          « Ce quinquennat aura été celui d’une incroyable dérive autoritaire », a-t-il continué, citant notamment l’état d’urgence pendant « quarante-quatre mois » depuis 2015, la « surveillance de masse » et la « répression policière » contre les « gilets jaunes ». « La démocratie française a été sévèrement déclassée. Les alertes internationales nous le disent » , a-t-il continué, avant d’ajouter un peu plus tard que « le gouvernement de l’Union populaire réparera tout ce qui peut l’être pour les victimes de l’autoritarisme : il amnistiera tous les “gilets jaunes” condamnés ».                    16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’école, l’autre grand thème d’affrontement du candidat avec Emmanuel Macron        Lors de son discours place de la République à Paris, M. Mélenchon a dit souhaiter « donner un autre exemple » de ses différences fondamentales avec le chef de l’Etat sortant, au sujet de l’école publique.          Alors que M. Macron a présenté son programme jeudi, dont un volet de mesures sur l’école, où il plaide notamment pour « plus d’autonomie » pour les enseignants et les établissements en contrepartie de nouvelles missions, le député des Bouches-du-Rhône a lancé :           Après qu’ils ont saccagé l’hôpital, après qu’ils ont failli détruire toutes les grandes entreprises nationales du pays – et pour certaines, ils y sont parvenus –, l’école est leur toute prochaine cible. Ils ont commencé, sur la base des directives qui arrivaient de la Commission européenne, d’abord à transformer l’université en établissements autonomes, et puis ça a été le lycée, le collège et maintenant l’école primaire !            Alors partout, vous ne pouvez pas dire « Je ne savais pas », parce que Macron vient de vous l’annoncer haut et clair. (…) L’école n’est pas une entreprise ! (…) C’est le marché du savoir [qui est proposé], où tout le système éducatif est voué à la vente d’une marchandise.           Il a rendu hommage au personnel éducatif et a fait valoir que s’il est élu, les salaires des enseignants seront revalorisés et des postes créés, qu’il supprimera la réforme de Parcoursup, que tous les enfants de France auront le même programme scolaire, et il a affirmé qu’« il y aura bien une valeur nationale des diplômes ou bien ils seront supprimés ».          « La France n’a pas d’autre puissance que l’intelligence de ses jeunes, de son enfance, de ses étudiants, de ses maîtres », a-t-il lancé.                    16:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des milliers de personnes sont rassemblées place de la République pour écouter le discours de M. Mélenchon            Lors du discours du candidat de La France insoumise, Jean Luc Mélenchon, place de la République à Paris, dimanche 20 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     16:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Peut-on bloquer les prix des carburants, comme le proposent plusieurs candidats à la présidentielle ?                       16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le candidat prône « des mesures d’urgence sociale » immédiates pour contrer la hausse des prix, dont la gratuité totale des transports en commun        Il a par ailleurs plaidé à nouveau pour le blocage des prix des produits de première nécessité, qu’il compte mettre en œuvre dès qu’il arrive au pouvoir s’il est élu, pour contrer la hausse des prix et du coût de la vie, qui « est en train de prendre à la gorge et de frapper dur » les ménages précaires et moyens, selon lui.          Jean-Luc Mélenchon défend notamment un prix fixe du carburant à 1, 40 euro le litre, depuis plusieurs mois, a-t-il rappelé. « Et puis, j’ai fait mienne cette proposition des conseillers régionaux “insoumis” qui viennent de proposer la gratuité totale des transports en commun aussi longtemps que dure la crise des carburants, exactement comme quand il y a des pics de pollution », a-t-il fait valoir, avant de scander : « Votez, votons, pour l’Union populaire ! »                    16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon fait valoir son programme social et la retraite à 60 ans contre le projet d’Emmanuel Macron        Le candidat « insoumis » poursuit son intervention en abordant les mesures sociales de son programme, afin de montrer combien son projet diverge de celui de M. Macron, dont il a dressé le bilan socio-économique, de « casse sociale ».          Alors face aux projets de réforme du système des retraites des candidats de « droite et d’extrême droite », Jean-Luc Mélenchon prône la retraite à 60 ans (contre 62 ans actuellement et 65 ans proposés par M. Macron), qu’il défend, en en faisant un argument central pour convaincre les électeurs de voter pour lui. « À la retraite à 60 ans, il n’y aura pas une [retraite] inférieure au salaire minimum, c’est-à-dire 1 400 euros [seuil qu’il souhaite fixer au smic] pour une carrière complète de quarante annuités », a-t-il plaidé.          « Ce sont des dizaines de milliers de postes travail supplémentaires qui se libèrent, c’est tout de suite 800 000 personnes qui peuvent partir jouir du temps libre et c’est autant de place pour les 100 000 jeunes qui arrivent sur le marché du travail chaque année », a-t-il expliqué avant d’ajouter que seront réalisées des économies avec l’instauration d’un tel régime de retraites : « La retraite à 60 ans, c’est 200 000 personnes qui, entre 60 et 62 ans, ne seront plus dans les dépenses de l’assurance-chômage. »                    16:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              M. Mélenchon lors de son discours, place de la République, à Paris            Jean-Luc Mélenchon lors de son discours place de la République, à Paris, à l'issue de la « marche pour la VIe République » qui se tient dimanche 20 mars 2022. CYRIL BITTON / ©️ CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                     16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le candidat « insoumis » appelle à la mobilisation et à la « responsabilité morale et matérielle de chacun » des électeurs        Jean-Luc Mélenchon poursuit en appelant les électeurs à se mobiliser pour qu’Emmanuel Macron ne soit pas réélu et afin de « bâtir un nouveau monde », celui qu’il propose avec LFI et l’Union populaire :           Nous voici chez nous qui allons bâtir ce monde nouveau et commencer à le faire ici et maintenant pacifiquement, démocratiquement, parce que la France a la chance d’avoir dans moins de trente jours une élection qui, parce qu’elle concentre tous les pouvoirs, nous permet de les renverser tous en même temps ! Dès lors, qu’on se dise et qu’on se souvienne que ce ne sont pas les arrangements entre les chefs ni entre les candidats qui font les résultats des élections.           Faisant valoir que « l’Union populaire dont [il] a l’honneur d’être le candidat est parvenue jusque devant la porte du deuxième tour de l’élection présidentielle d’un des pays du capitalisme mondial » en 2017, Jean-Luc Mélenchon a lancé un appel aux électeurs et abstentionnistes :           Chaque personne est personnellement responsable du résultat [de l’élection] parce que c’est chaque personne qui a la clé du deuxième tour qui ouvre la porte. Telle est la responsabilité morale et matérielle de chacun d’entre nous. (…) Oui, j’ai dit « responsabilité morale » : en choisissant l’Union populaire dès le premier tour, vous faites un choix de société, car tel est bien dorénavant le sens de cette élection. (…) Alors oui, ce vote est un référendum social. Vous êtes prévenus si loin que vous soyez en ce moment !                               15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon prend la parole et dédie cette mobilisation « à la résistance du peuple ukrainien contre l’invasion russe » et aux « Russes courageux qui résistent dans leur propre pays »        Le candidat « insoumis » vient d’arriver sur scène. Il a salué la mobilisation des militants et sympathisants mobilisés ce dimanche pour la « marche pour la VIe République » et leurs « clameurs joyeuses », qu’il espère « auront ranimé le courage des plus isolés, des plus abandonnés, des plus humiliés ».          Galvanisé par la foule, la voix portant au loin, il dédie « le rassemblement populaire de la place de la République à la résistance du peuple ukrainien contre l’invasion russe. Je la dédie aux Russes courageux qui résistent dans leur propre pays à la guerre en même temps que contre la dictature », a-t-il ajouté, avant de saluer les prisonniers politiques et résistants de Russie.          Il continue en clamant :           Dans la guerre, dans le changement climatique, le peuple que voici et dont j’ai l’honneur d’être à cet instant porte-parole, sait que la trajectoire du monde est en train de changer. Il sait qu’elle est en train de bifurquer. C’est pourquoi, loin d’être inertes, résignés, nous sommes venus dire de toutes nos forces : un autre monde est nécessaire parce qu’il est nécessaire. Alors, nous allons le rendre possible.                                          Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. A trois semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de deux mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/20/19-9">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Pendant près de vingt ans, rien n’a permis d’expliquer pourquoi ce Vierzonnais de 22 ans a été enlevé et battu à mort, en juillet 1999. Trois hommes, condamnés en 2021 après des aveux d’un quatrième, continuent de nier. Leur procès en appel s’ouvre lundi 21 mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Le meurtre de Mathieu Hocquet, vrai-faux « cold case » qui hante Vierzon      Pendant près de vingt ans, rien n’a permis d’expliquer pourquoi ce Vierzonnais de 22 ans a été enlevé et battu à mort, en juillet 1999. Trois hommes, condamnés en 2021 après des aveux d’un quatrième, continuent de nier. Leur procès en appel s’ouvre lundi 21 mars.          Par Rémi Dupré et Lucie Soullier(Vierzon (Cher), envoyés spéciaux)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Vierzon (Cher).  NICOLAS THIBAUT / PHOTONONSTOP VIA AFP               Le jardin de l’abbaye est peut-être la seule chose qui n’a pas vraiment bougé à Vierzon depuis la mort de Mathieu Hocquet, il y a près de vingt-trois ans. C’est ici, à l’entrée de ce square du centre-ville, que le jeune homme de 22 ans a été enlevé, dans la nuit du 12 au 13 juillet 1999. Comme souvent après le travail, il y promenait son chien. Son téléphone, son briquet et son paquet de cigarettes y ont été retrouvés. Son corps, lui, a été découvert dans un fossé au petit matin du 13 juillet, à dix minutes de là en voiture, en lisière nord de la ville, par un éleveur venu soigner ses chevaux.          L’autopsie a révélé une boîte crânienne enfoncée et un corps couvert d’hématomes, ainsi que des plaies superficielles par arme blanche sur une fesse. Les experts évoquent un coup mortel derrière la tête, suivi d’une agonie d’une dizaine de minutes. Pendant vingt ans, rien ne viendra expliquer pourquoi Mathieu Hocquet a été battu à mort derrière la ZAC où passe désormais la rocade. Son visage juvénile, longtemps affiché en « une » du Berry républicain, hante toujours la ville.          Il était arrivé à Vierzon un an et demi avant son meurtre, et travaillait dans un fast-food, le Packman, en plein centre-ville. Il était homosexuel et « ne s’en cachait pas », comme l’a raconté, en 1999, une collègue aux enquêteurs. Les investigations s’orientent d’abord vers un crime homophobe. Puis vers une vengeance liée à ses dettes, au trafic de drogue local… Ou encore vers des querelles avec les caïds du coin.          Un témoignage dix-huit ans après les faits          Trois des quatre hommes – Bouchaïb Mohib, Samir Berkani et Driss Belkhouribchia – reconnus coupables, en avril 2021, de l’enlèvement, la séquestration et la détention arbitraire suivie de la mort de Mathieu Hocquet continuent de nier et ont fait appel. Condamnés à Bourges, en première instance, à des peines allant de dix-huit à vingt ans de prison, contre douze pour le quatrième, ils comparaîtront en appel devant la cour d’assises de Nevers du 21 mars au 1er avril.          Avant cette nouvelle audience, les avocats de la défense pointent des « carences majeures » dans cette procédure à rallonge. Pour eux, ce dossier reste un « cold case », une affaire « non résolue » malgré les condamnations en première instance. De fait, les enquêteurs chargés de l’affaire ont longtemps patiné : les preuves manquent, autant que les suspects. En avril 2005, le couperet tombe : le juge d’instruction ordonne un non-lieu. Un échec que Serge Hocquet, le père de Mathieu, ne digère pas. Il mène l’enquête de son côté depuis un moment déjà, a ouvert un site Internet consacré au meurtre de son fils, envoyé des courriers au procureur, arpenté sans relâche le jardin de l’abbaye pour voir qui y venait.        Il vous reste 65.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/20/le-meurtre-de-mathieu-hocquet-vrai-faux-cold-case-qui-hante-vierzon_6118357_3224.html"},"headline":"Le meurtre de Mathieu Hocquet, vrai-faux \u00ab\u00a0cold case\u00a0\u00bb qui hante Vierzon","dateCreated":"2022-03-20T17:00:18+01:00","datePublished":"2022-03-20T17:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pendant pr\u00e8s de vingt ans, rien n\u2019a permis d\u2019expliquer pourquoi ce Vierzonnais de 22\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et battu \u00e0 mort, en juillet\u00a01999. Trois hommes, condamn\u00e9s en\u00a02021 apr\u00e8s des aveux d\u2019un quatri\u00e8me, continuent de nier. Leur proc\u00e8s en appel s\u2019ouvre lundi 21\u00a0mars.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"Vierzon (Cher), envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/468/0/5616/2808/1342/696/60/0/e07954a_515372994-034-3280421.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-10">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Organisation des rencontres, hébergement de la délégation algérienne, discrétion et secret… Les autorités helvétiques ont joué un rôle décisif dans les coulisses des pourparlers des accords de paix signés le 18 mars 1962 entre la France et le gouvernement provisoire de la république algérienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian             Les 60 ans des accords d’Evian : la Suisse, le grand facilitateur de la paix en Algérie      Organisation des rencontres, hébergement de la délégation algérienne, discrétion et secret… Les autorités helvétiques ont joué un rôle décisif dans les coulisses des pourparlers des accords de paix signés le 18 mars 1962 entre la France et le gouvernement provisoire de la république algérienne.          Par Dorothée Myriam Kellou         Publié le 16 mars 2022 à 07h00 - Mis à jour le 16 mars 2022 à 09h31    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au Bois-d’Avault, en Suisse, près de Genève, le 14 février 2022. C’est dans cette résidence, appartenant à un prince du Qatar, qu’était installée la délégation Algérienne qui négocia les accords d’Evian.  JULIEN DANIEL / MYOP POUR « LE MONDE »               Le choix de la localité d’Evian n’est pas anodin. La station thermale de Haute-Savoie est frontalière de la Suisse, territoire « neutre » où la délégation algérienne sera hébergée, et scrupuleusement protégée, durant les négociations sur la paix en Algérie entamée en mai 1961. Nul hasard dans ces traversées quotidiennes du lac Léman qui consacrent, en fait, une implication efficace de la diplomatie suisse. Combien de temps aurait duré la guerre d’Algérie sans ces bons offices de l’Etat suisse, publiés actuellement par les archives diplomatiques ? « Elle aurait risqué de durer plus longtemps », répond le diplomate suisse Olivier Long dans son livre Le Dossier secret des accords d’Evian : Une mission suisse pour la paix en Algérie (Lausanne, Editons 24 heures, 1988) qui relate ses activités, en grande partie secrètes, pendant dix-huit mois de médiation.          Au sortir de la seconde guerre mondiale, la neutralité de la Suisse face à l’Allemagne nazie lui est reprochée par les Alliés. En pleine guerre froide et mouvement de décolonisation, le conseiller fédéral Max Petitpierre, chef du département politique fédéral (DPF), c’est-à-dire ministre suisse des affaires étrangères, entend repenser le rôle de la Suisse dans le monde. Il formule le principe de la « neutralité active » qui invite la Suisse à se mettre à disposition des Etats « pour faciliter la recherche d’une solution à leurs problèmes dans l’intérêt de la paix », écrit-il dans la préface du livre d’Olivier Long.          2 000 ressortissants suisses en Algérie          Très tôt dans la guerre, dès 1956, M. Petitpierre ne voit « d’autre solution que l’octroi de l’indépendance » à l’Algérie. En juin 1959, il condamnera l’usage de la torture par l’armée française. Son rôle sera décisif dans la mise à disposition des bons offices suisses. La Suisse doit aussi penser aux intérêts de plus de 2 000 ressortissants et binationaux suisses vivant en Algérie, la région d’Afrique où ils sont le plus nombreux. L’une des plus grandes fortunes de l’Algérie française est d’ailleurs suisse : la famille Borgeaud. La Suisse est, ce que l’historienne Marisa Fois appelle, « un colonialisme sans colonies ».          « La Suisse officielle était d’abord pro-Algérie française », se souvient Nils Andersson, éditeur suisse de La Question, d’Henri Alleg (1958), récit des méthodes de torture utilisées par l’armée en Algérie. Nils Andersson était membre du réseau Jeanson pro-Front de libération nationale (FLN) qui avait des ramifications en Suisse. Les cotisations versées par les Algériens domiciliés en France transitaient notamment par la Suisse. « La France accusait régulièrement les banques suisses de gérer des capitaux pour le compte du FLN », souligne l’historien Antoine Fleury.        Il vous reste 73.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/16/les-60-ans-des-accords-d-evian-la-suisse-le-grand-facilitateur-de-la-paix-en-algerie_6117699_3212.html"},"headline":"Les 60\u00a0ans des accords d\u2019Evian\u00a0: la Suisse, le grand facilitateur de la paix en Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-03-16T07:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-16T07:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-16T09:31:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian"],"keywords":["Le Monde Afrique","Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian"],"description":"Organisation des rencontres, h\u00e9bergement de la d\u00e9l\u00e9gation alg\u00e9rienne, discr\u00e9tion et secret\u2026 Les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif dans les coulisses des pourparlers des accords de paix sign\u00e9s le 18\u00a0mars\u00a01962 entre la France et le gouvernement provisoire de la r\u00e9publique alg\u00e9rienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Doroth\u00e9e Myriam Kellou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/02fbf3f_54159728-daj22005d05.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-accords-d-evian/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-11">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Alors que la dynamique économique montrait des signaux positifs début 2022, le retour du confinement dans les villes les plus riches du pays fait craindre une nouvelle année difficile.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Chine             Covid-19 : l’ombre du variant Omicron complique la reprise en Chine      Alors que la dynamique économique montrait des signaux positifs début 2022, le retour du confinement dans les villes les plus riches du pays fait craindre une nouvelle année difficile.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 02h17, mis à jour à 09h45    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une équipe médicale quitte la ville de Shenzhen, dans la province méridionale chinoise du Guangdong, le 16 mars 2022.  WANG FENG / XINHUA VIA AFP               Alors qu’elle a connu une fin de 2021 tendue, la Chine espérait sortir de son marasme économique, avec une épidémie de Covid-19 sous contrôle (malgré la tenue des Jeux olympiques d’hiver en février 2022), une lueur d’espoir sur le marché de l’immobilier et une consommation qui semblait repartir. Cependant, deux mois après l’apparition des premiers cas du variant Omicron dans le pays, les foyers d’infection se multiplient.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine se prépare à une croissance plus faible                 Ainsi, la moyenne est passée de 399 cas le vendredi 4 mars à 2 231 le lundi 14 mars, avec un pic à plus de 5 000 ce jour-là. La province du Jilin, frontalière de la Corée du Nord, qui enregistre la majorité des contaminations, a été mise sous cloche, mais, au total, 28 provinces sur 31 sont touchées. Pour la première fois, la troisième ville du pays, Shenzhen, a aussi imposé un confinement à sa population, tandis que Shanghaï voit des quartiers entiers se fermer.          Au lendemain du confinement de Shenzhen, lundi et mardi, les places boursières nationales ont subi l’une de leurs pires chutes depuis 2008 : en deux jours, la Bourse de Shanghaï a dégringolé de 7,55 % et celle de Hongkong, de 10,69 %. Pire, l’indice regroupant les acteurs des technologies à Hongkong, dont les poids lourds du numérique Alibaba, Tencent et Meituan, s’est effondré de 18 %. Face à cette débandade, les autorités se sont voulues rassurantes. Mercredi, le vice-premier ministre, Liu He, considéré comme l’artisan de la politique économique chinoise, a abordé point par point les principaux sujets d’inquiétude des investisseurs, s’engageant à « soutenir l’économie ».                           Lire le contexte :  Article réservé à nos abonnés  Evergrande, le géant immobilier au bord de la faillite, fait trembler l’économie de la Chine                 En ce qui concerne l’immobilier, il a indiqué qu’un projet de taxe foncière ne verrait pas le jour en 2022, et promis « des plans afin de prévenir et de désamorcer les risques ». Cela a suffi à faire remonter de 10 % l’action du promoteur Evergrande, en cessation de paiement. Liu He a de surcroît affirmé que la régulation des plates-formes numériques, qui, depuis plus d’un an, sont visées par une série de règles et d’audits, serait désormais effectuée de manière « prévisible, transparente et standardisée ».          Volatilité des Bourses          Enfin, alors que les entreprises chinoises sont menacées d’expulsion des Bourses américaines, et qu’elles opèrent sous la pression du régulateur pour des questions de sécurité des données, il a assuré que « le gouvernement [continuerait] de soutenir divers types d’entreprise dans leur cotation à l’étranger ». Résultat, l’indice Hang Seng a grimpé de 9,08 %, et le sous-indice technologique de la Bourse de Hongkong a progressé de plus de 20 %, un record absolu. Alibaba, Tencent et NetEase ont augmenté d’environ 20 %, tandis que JD.com et Meituan ont crû de plus d’un tiers.        Il vous reste 61.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/covid-19-l-ombre-du-variant-omicron-complique-la-reprise-en-chine_6118299_3234.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019ombre du variant Omicron complique la reprise en Chine","dateCreated":"2022-03-20T02:17:20+01:00","datePublished":"2022-03-20T02:17:20+01:00","dateModified":"2022-03-20T09:45:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la dynamique \u00e9conomique montrait des signaux positifs d\u00e9but 2022, le retour du confinement dans les villes les plus riches du pays fait craindre une nouvelle ann\u00e9e difficile.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/581/0/5537/2764/1342/696/60/0/a55e413_562403355-051-xxjpbee007393-20220316-pepfn0a001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-12">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le président français et ses deux prédécesseurs seront accompagnés du chef d’Etat israélien, Isaac Herzog, pour la cérémonie de commémoration des assassinats perpétrés en mars 2012.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Affaire Merah             Dix ans après les attentats commis par Mohammed Merah, Macron, Hollande et Sarkozy réunis à Toulouse      Le président français et ses deux prédécesseurs seront accompagnés du chef d’Etat israélien, Isaac Herzog, pour la cérémonie de commémoration des assassinats perpétrés en mars 2012.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h13, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les présidents français et israéliens, Emmanuel Macron et Isaac Herzog, ont rendu, dimanche 19 mars 2022, un hommage aux victimes de l’attentat à l’école juive Ohr Torah de Toulouse, le 11 mars 2012.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Emmanuel Macron se rend, dimanche 20 mars, à Toulouse aux cérémonies de commémoration des attentats perpétrés il y a dix ans par Mohammed Merah qui avaient fait sept morts, en présence du président d’Israël, Isaac Herzog, ainsi que de François Hollande et de Nicolas Sarkozy.            Près de deux mille personnes sont invitées pour ces cérémonies organisées par le Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF). M. Macron avait accepté l’invitation lors du dîner du CRIF à la fin de février, à Paris ; il avait alors appelé à une « mobilisation générale de toute la société » pour lutter contre l’antisémitisme et avait promis de « continuer le combat (…) sans relâche ».              « La présence conjointe [de MM. Macron et Herzog] entend marquer l’amitié qui lie la France et Israël, ainsi que la volonté des deux chefs d’Etat de poursuivre leur lutte commune contre le terrorisme et contre l’antisémitisme », explique l’Elysée. L’ancien premier ministre Manuel Valls, le président du Sénat, Gérard Larcher, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la maire de Paris, Anne Hidalgo, sont également attendus.            Le chef de l’Etat français et son homologue israélien ont déposé une gerbe dans la cour de l’école Ohr-Torah (anciennement école Ozar-Hatorah), au pied de « l’arbre de vie », un monument en hommage aux victimes. MM. Macron et Herzog se sont ensuite rendus dans une salle de concerts du centre-ville de Toulouse, la Halle aux grains, où avait lieu une cérémonie d’hommage aux victimes des tueries de mars 2012.            Plusieurs textes doivent être lus par les amis des victimes et des membres de leurs familles, puis MM. Macron et Herzog prononceront des discours.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Isaac Herzog : « La lutte contre l’antisémitisme doit venir avant tout d’un sentiment de fraternité »                   Plusieurs autres temps forts étaient également prévus pendant la journée, sans la présence des chefs d’Etat, notamment un rassemblement d’anciens élèves de l’école, une table ronde sur le thème de la radicalisation et des fractures de la société française ainsi qu’une pièce de théâtre jouée dimanche soir. Les présidents français et israélien, chacun accompagné de son épouse, doivent ensuite dîner ensemble dimanche soir au palais de l’Elysée.            Huit victimes en huit jours            Il y a dix ans, la série d’attentats de Mohammed Merah, un délinquant âgé de 23 ans, avait généré l’effroi : le 11 mars, à Toulouse, un militaire du 1er régiment du train parachutiste, Imad Ziaten, 30 ans, est assassiné d’une balle dans la tête.              Le 15 mars, trois militaires sont visés alors qu’ils retirent de l’argent devant la caserne du 17e régiment du génie parachutiste à Montauban : Mohamed Legouad, 24 ans, et Abel Chennouf, 26 ans, sont tués ; Loïc Liber, un Guadeloupéen de 28 ans, restera tétraplégique.                          Le 15 mars 2022, une cérémonie a rendu hommage au caporal Abel Chennouf et au première classe Mohamed Legouad, tués dix ans auparavant par Mohammed Merah à Montauban.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Le 19 mars, vers 8 heures, l’affaire prend une autre tournure : deux enfants, Myriam Monsonego, 8 ans, et Gabriel Sandler, 3 ans, sont abattus à bout portant dans la cour de récréation de l’école Ozar-Hatorah de Toulouse. Quelques secondes plus tôt, Arié Sandler, 6 ans, et son père, Jonathan Sandler, succombaient aux balles du tueur casqué.                          L’entrée de l’école juive Ohr-Torah (anciennement école Ozar-Hatorah), photographiée le 16 mars 2022. Le nom de l’établissement a été modifié après la tuerie.  VALENTINE CHAPUIS / AFP                 Plusieurs centaines d’enquêteurs sont mobilisés pour identifier l’auteur qui a basculé dans le fondamentalisme lors de périodes de détention, mais est passé sous les radars de l’antiterrorisme. Dans la nuit du 20 au 21 mars, les policiers lancent une opération pour l’interpeller, mais l’unité d’élite du RAID se heurte à une résistance inattendue chez le suspect qui ouvre le feu à travers la porte de son appartement. Des négociateurs de la police tentent de dialoguer avec M. Merah, qui revendique les trois attentats au nom d’Al-Qaida. Le siège durera trente heures, jusqu’à l’assaut au cours duquel il est abattu.                              Lire aussi   La peine d’Abdelkader Merah, « complice » de son frère Mohammed, aggravée en appel                   Les attaques de Toulouse et de Montauban, survenues quelques jours avant l’élection présidentielle – lors de laquelle s’affrontaient Nicolas Sarkozy, alors président sortant, et le leader socialiste François Hollande – ont marqué le début d’une série d’attentats terroristes en France. « J’ai tout de suite compris que la barbarie islamiste n’a pas de limites, qu’elle tuait pour tuer », a affirmé M. Hollande lors d’un entretien sur Radio J diffusé dimanche.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Près de dix ans après la tuerie à l’école Ozar-Hatorah, la douleur reste vive au sein de la communauté juive de Toulouse                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/20/dix-ans-apres-les-attentats-commis-par-mohammed-merah-macron-hollande-et-sarkozy-reunis-a-toulouse_6118341_3224.html"},"headline":"Dix ans apr\u00e8s les attentats commis par Mohammed Merah, Macron, Hollande et Sarkozy r\u00e9unis \u00e0 Toulouse","dateCreated":"2022-03-20T13:13:59+01:00","datePublished":"2022-03-20T13:13:59+01:00","dateModified":"2022-03-20T18:15:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Affaire Merah"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers","Affaire Merah"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs seront accompagn\u00e9s du chef d\u2019Etat isra\u00e9lien, Isaac Herzog, pour la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration des assassinats perp\u00e9tr\u00e9s en mars\u00a02012.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/678/0/8140/4070/1342/696/60/0/1ce4980_5790417-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Merah","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fusillades-dans-le-sud-ouest/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-13">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La spécialiste des questions de genre, de politique et des médias explique, dans un entretien au « Monde »,  que si la place des femmes dans le discours politique s’est bien améliorée ces dernières années, leur éloquence est toujours jugée à partir de critères masculins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Egalité femmes-hommes             Marlène Coulomb-Gully : « En politique, avec les voix des femmes, c’est toujours “trop” ou “trop peu” »      La spécialiste des questions de genre, de politique et des médias explique, dans un entretien au « Monde »,  que si la place des femmes dans le discours politique s’est bien améliorée ces dernières années, leur éloquence est toujours jugée à partir de critères masculins.          Propos recueillis par Christine Rousseau         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marlène Coulomb-Gully, spécialiste des questions de genre.  YANN LEGENDRE               Professeure émérite en sciences de l’information et de la communication à l’université Toulouse-Jean-Jaurès, Marlène Coulomb-Gully travaille sur les questions de genre, la politique et les médias. Elle est notamment l’autrice de Femmes en politique. En finir avec les seconds rôles (Belin, 2016). Avec Sexisme sur la voix publique (L’Aube, 272 pages, 24 euros), elle étudie la place des femmes dans le discours politique de Simone Veil à Valérie Pécresse.          Vous commencez votre ouvrage par un bref retour historique qui montre le défi relevé par les femmes pour faire entendre leur voix dans l’espace politique. Considérez-vous que celui-ci a été, du moins en partie, levé aujourd’hui ?          Les femmes sont évidemment de plus en plus nombreuses à « monter à la tribune », pour reprendre la formule d’Olympe de Gouges ; mais, sans être condamnées « à l’échafaud », elles ne sont pas pour autant épargnées ! Si la présence des femmes en politique est aujourd’hui une réalité, grâce aux lois dites de parité, elle n’a pas pour autant fait taire les manifestations d’hostilité quand elles prennent la parole : silencieuses, elles sont acceptées, mais les choses se compliquent lorsqu’elles parlent. Cris de basse-cour, bêlements de chèvre, insultes : jusque dans l’enceinte de notre Parlement – le lieu où l’on parle – s’expriment des manifestations d’hostilité qui nous disent qu’il reste encore du chemin à parcourir. La parole publique a été conçue comme un privilège masculin : il faut que les unes apprennent à prendre la parole et les autres à la partager.          Devoir emprunter les codes d’un art oratoire conçu et pensé par et pour les hommes, n’est-ce pas là l’une des contraintes majeures auxquelles sont confrontées les femmes ?          Oui, c’est comme si nous devions marcher avec des chaussures qui ne sont pas à notre pointure ! Qu’est-ce qu’un tribun ? Un homme, forcément (« tribune » n’étant pas le féminin de « tribun »), à la voix forte et à la gestuelle expressive, tout entier engagé dans cette performance physique de l’orateur. L’écriture corporelle de l’éloquence reprend tous les codes de la virilité que les Mirabeau et les Danton ont si bien su incarner dans ce qui constitue une référence dans notre imaginaire collectif. Bien loin de cet art de la conversation qui se déployait dans les salons à la mixité chantée.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Manterrupting », le sexisme ordinaire sur la voix publique                 Comment, lorsqu’on est une femme, emprunter à ces codes sans paraître singer quelque modèle ? Le fiasco du meeting de Valérie Pécresse au Zénith le 13 février nous dit assez que cela ne fonctionne pas : la voix, le rythme, la gestuelle, tout semblait emprunté, à tous les sens du terme.        Il vous reste 56.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/20/marlene-coulomb-gully-en-politique-avec-les-voix-des-femmes-c-est-toujours-trop-ou-trop-peu_6118346_3232.html"},"headline":"Marl\u00e8ne Coulomb-Gully\u00a0: \u00ab\u00a0En politique, avec les voix des femmes, c\u2019est toujours \u201ctrop\u201d ou \u201ctrop peu\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T15:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-20T15:00:05+01:00","dateModified":"2022-03-20T16:44:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"description":"La sp\u00e9cialiste des questions de genre, de politique et des m\u00e9dias explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb,  que si la place des femmes dans le discours politique s\u2019est bien am\u00e9lior\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, leur \u00e9loquence\u00a0est toujours jug\u00e9e \u00e0 partir de crit\u00e8res masculins.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/915/0/2858/1429/1342/696/60/0/bca1211_909710906-marle-ne-coulomb-gully-print.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-14">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Quand les bombes explosent, à quoi se cramponner ? A une poupée de chiffon. Les photos de petits Ukrainiens serrant fort leur peluche sont de puissantes armes contre la guerre, estime Nicolas Santolaria.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                      M le mag        Parentologie         « Mais maman, tu imagines, t’es un enfant et tu traverses ton pays sous les bombes sans doudou ? » : le nounours, bouclier des petites victimes de Poutine   Chronique        Nicolas Santolaria        Quand les bombes explosent, à quoi se cramponner ? A une poupée de chiffon. Les photos de petits Ukrainiens serrant fort leur peluche sont de puissantes armes contre la guerre, estime Nicolas Santolaria.   Publié aujourd’hui à 00h13, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                   PHILIPPE DE KEMMETER               Dans son édition du 15 mars, le journal Le Parisien mettait à la « une » la photo de Camilla, une jeune Ukrainienne de 3 ans et demi, qui, avec sa maman, a dû quitter précipitamment Irpin, dans la banlieue de Kiev, car le bruit assourdissant des bombes se faisait de plus en plus pressant. On imagine tant bien que mal le traumatisme de ce départ en urgence, dans lequel il aura fallu laisser sur place le papa, resté pour combattre l’envahisseur russe, et le « doudou », trop gros pour rentrer dans la valise. Désormais scolarisée à Mées, dans les Landes, la fillette a trouvé un peu de réconfort auprès d’une nouvelle peluche à laquelle elle se cramponne toute la journée, « comme à une bouée de sauvetage ». Loin des explosions, en compagnie de ce lapin au pelage crème tacheté de jaune et de bleu, les nuits de Camilla, hantées par des « monstres » qui voulaient la tuer, se sont apaisées.           Le doudou, substitut du parent happé par les événements, petit morceau de réassurance au cœur d’un océan d’inquiétude          Apparemment anecdotique (mais en vérité pas tant que ça), il existe donc une histoire parallèle du conflit ukrainien, celle des doudous des enfants pris dans la guerre. Cette vision des plus petits et de leurs acolytes de chiffon secoués par les tempêtes de l’histoire a presque quelque chose de l’archétype visuel. Dans son ouvrage Histoire des enfants. Des années 1890 à nos jours (Passés Composés, 334 pages, 23 euros), Eric Alary rappelle l’exode de mai 1940, qui, face à l’avancée allemande, a jeté sur les routes les populations belges, luxembourgeoises, hollandaises, puis françaises. Fuyant là aussi les bombardements, les enfants découvrent les morts dans les fossés au fil du chemin, victimes des stukas qui mitraillent depuis le ciel les colonnes de réfugiés. Certains perdent leurs parents.          « Des millions d’enfants se retrouvent alors en plein cauchemar. (…) La première vague de l’exode, en mai, est couverte le mois suivant par le magazine de luxe L’Illustration, qui publie une série de photographies. Les clichés montrent des enfants au regard hagard, dont certains n’ont guère qu’une affichette suspendue à leur cou comme carte d’identité. On y voit une petite fille seule, assise sur une valise et tenant entre ses mains une poupée de chiffon. » Le doudou, substitut du parent happé par les événements, petit morceau de réassurance au cœur d’un océan d’inquiétude.          Contre-image choc          Parce qu’elle est innocence, l’enfance est cet étalon à l’aune duquel se mesure la noirceur des tragédies. Les autorités ukrainiennes l’ont bien compris qui, pour convaincre les dirigeants de l’OTAN d’empêcher le survol de leur pays par les avions de combat russes, ont diffusé une vidéo sous forme de berceuse, où une petite voix enfantine dit : « Si vous ne fermez pas le ciel, je vais mourir. » On est bien loin d’un simple coup de com : parmi les images les plus marquantes de cette absurdité guerrière, il y a cette maman sur une civière, tenant son ventre ensanglanté, évacuée après le bombardement de la maternité de Marioupol, le 9 mars. Le bassin écrasé, elle décédera peu après son enfant, qu’une césarienne pratiquée en urgence n’aura pas pu sauver.        Il vous reste 60.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                  6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                  Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/20/mais-maman-tu-imagines-t-es-un-enfant-et-tu-traverses-ton-pays-sous-les-bombes-sans-doudou-le-nounours-bouclier-des-petites-victimes-de-poutine_6118293_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mais maman, tu imagines, t\u2019es un enfant et tu traverses ton pays sous les bombes sans doudou\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: le nounours, bouclier des petites victimes de Poutine","dateCreated":"2022-03-20T00:13:18+01:00","datePublished":"2022-03-20T00:13:18+01:00","dateModified":"2022-03-20T16:14:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Parentologie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","L'\u00e9poque","Parentologie"],"description":"Quand les bombes explosent, \u00e0 quoi se cramponner\u00a0? A une poup\u00e9e de chiffon. Les photos de petits Ukrainiens serrant fort leur peluche sont de puissantes armes contre la guerre, estime Nicolas Santolaria.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Santolaria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/30/89/1695/1636/818/1342/696/60/0/21920c0_152892930-parentologie2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parentologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parentologie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-15">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dimanche 20 mars, sur le circuit de Sakhir, le pilote de Ferrari a remporté la première course de la saison devant son équipier Carlos Sainz. Le champion du monde, Max Verstappen (Red Bull), a été contraint à l’abandon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    F1 : revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahreïn Dimanche 20 mars, sur le circuit de Sakhir, le pilote de Ferrari a remporté la première course de la saison devant son équipier Carlos Sainz. Le champion du monde, Max Verstappen (Red Bull), a été contraint à l’abandon.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           18:05   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Leclerc s’impose, doublé pour Ferrari        Le premier Grand Prix de la saison à Bahreïn a tenu toutes ses promesses. D’abord grâce à la performance impressionnante de Ferrari. L’écurie italienne semble de retour aux premières places. Le Monégasque Charles Leclerc a réussi la pole position avant de confirmer en course en résistant aux assauts de Max Verstappen et en évitant les embûches. Son équipier espagnol, Carlos Sainz, a lui terminé deuxième en profitant de l’abandon du champion du monde, trahi par sa Red Bull, qui n’a pas aimé la suspension de la course causée par l’incendie de la voiture de Pierre Gasly.          Ils ont été en difficulté tout le week-end, loin de leurs prétentions et de leurs statuts. Oui,mais voilà, les Mercedes de Lewis Hamilton et de George Russell ont optimisé leurs résultats en terminant à la 3e et à la 4e place de ce Grand Prix inaugural. Et avec une voiture qui a une marge énorme de progression, le constructeur allemand et son pilote vedette prennent déjà un matelas confortable d’avance sur leurs rivaux Verstappen et Red Bull.              Charles Leclerc soulève le trophée du Grand Prix de Bahreïn. GIUSEPPE CACACE / AFP           La magnifique surprise sur le circuit de Sakhir est à mettre au crédit de l’écurie Haas. L’an passé, les Américains n’avaient marqué aucun point, se ridiculisant en piste. Avec la nouvelle réglementation, Haas se mêle aux meilleures équipes. Le Danois Kevin Magnussen a terminé à une inespérée 5e place. Et dire qu’Haas a congédié son sponsor russe et son pilote russe juste avant le début de la saison à cause de l’invasion de la Russie en Ukraine.          Alpine s’est montré solide mais sans surperformer. Le Français Esteban Ocon prend tout de même une très encourageante 7e place, deux rangs devant l’Espagnol Fernando Alonso. L’écurie tricolore marque des points précieux. La défaillance de Red Bull l’a aussi bien aidée.          A noter la débandade pour McLaren, quatrième au classement des constructeurs 2021, et qui cette saison débute de manière catastrophique. Daniel Ricciardo termine 14e et Lando Norris, 15e. Mais seulement 17 pilotes ont achevé la course.                 Tout le live                18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir et à bientôt !        Merci pour votre participation à ce premier Grand Prix de la saison de F1 (le deuxième a lieu en Arabie saoudite le 27 mars). Si vous êtes tifoso, ce premier direct vous a rendu rouge de plaisir. Et vert de rage si vous avez un faible pour Max Verstappen. On se retrouve le week-end prochain pour de nouveaux directs sportifs.                    18:05   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Leclerc s’impose, doublé pour Ferrari        Le premier Grand Prix de la saison à Bahreïn a tenu toutes ses promesses. D’abord grâce à la performance impressionnante de Ferrari. L’écurie italienne semble de retour aux premières places. Le Monégasque Charles Leclerc a réussi la pole position avant de confirmer en course en résistant aux assauts de Max Verstappen et en évitant les embûches. Son équipier espagnol, Carlos Sainz, a lui terminé deuxième en profitant de l’abandon du champion du monde, trahi par sa Red Bull, qui n’a pas aimé la suspension de la course causée par l’incendie de la voiture de Pierre Gasly.          Ils ont été en difficulté tout le week-end, loin de leurs prétentions et de leurs statuts. Oui,mais voilà, les Mercedes de Lewis Hamilton et de George Russell ont optimisé leurs résultats en terminant à la 3e et à la 4e place de ce Grand Prix inaugural. Et avec une voiture qui a une marge énorme de progression, le constructeur allemand et son pilote vedette prennent déjà un matelas confortable d’avance sur leurs rivaux Verstappen et Red Bull.              Charles Leclerc soulève le trophée du Grand Prix de Bahreïn. GIUSEPPE CACACE / AFP           La magnifique surprise sur le circuit de Sakhir est à mettre au crédit de l’écurie Haas. L’an passé, les Américains n’avaient marqué aucun point, se ridiculisant en piste. Avec la nouvelle réglementation, Haas se mêle aux meilleures équipes. Le Danois Kevin Magnussen a terminé à une inespérée 5e place. Et dire qu’Haas a congédié son sponsor russe et son pilote russe juste avant le début de la saison à cause de l’invasion de la Russie en Ukraine.          Alpine s’est montré solide mais sans surperformer. Le Français Esteban Ocon prend tout de même une très encourageante 7e place, deux rangs devant l’Espagnol Fernando Alonso. L’écurie tricolore marque des points précieux. La défaillance de Red Bull l’a aussi bien aidée.          A noter la débandade pour McLaren, quatrième au classement des constructeurs 2021, et qui cette saison débute de manière catastrophique. Daniel Ricciardo termine 14e et Lando Norris, 15e. Mais seulement 17 pilotes ont achevé la course.                    17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ferrari est de retour »         Bahreïn est rouge ce dimanche. La Scuderia Ferrari a réussi le doublé en ouverture de la saison de Formule 1. C’est la première fois depuis le GP de Singapour en 2019 que l’on retrouve deux pilotes de l’écurie italienne aux deux premières places à l’arrivée. « Je suis si heureux, a réagi à l’arrivée Charles Leclerc qui signe la troisième victoire de sa carrière. On n’aurait pas pu espérer mieux. Les deux dernières années n’ont pas été faciles. C’est génial d’être de retour au sommet. »          « Ferrari est de retour », insiste son coéquipier Carlos Sainz qui a profité des défaillances des Red Bull pour monter sur la deuxième marche du podium. De son côté, Lewis Hamilton se satisfait amplement de sa troisième place : « C’était vraiment une course difficile pour nous. C’était vraiment le meilleur résultat que l’on pouvait espérer ». Au classement constructeurs, grâce à la 4e place d’Hamilton et la 4e de Russell, Mercedes marque 27 points. Moralité : c’est 27 de plus que son rival Red Bull.                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est un problème de quoi ?    Tyaion         On ne sait pas encore. Pas la batterie apparemment. Les ingénieurs vont analyser cela. Leurs oreilles risquent de chauffer avec le tempérament de feu de Max Verstappen. Le grand perdant de cette première course.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et les Haas ?    Raphaël         Kevin Magnussen termine 5e. C’est assez extraordinaire quand on regarde les résultats de Haas. Et pour le Chinois Zhou c’est une grande première. Il termine 10e pour son premier Grand Prix.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement final du Grand Prix de Bahreïn           Charles Leclerc (Ferrari)        Carlos Sainz (Ferrari)        Lewis Hamilton (Mercedes)        George Russell (Mercedes)        Kevin Magnussen (Haas)        Valtteri Bottas (Alfa Romeo)        Esteban Ocon (Alpine)        Yuki Tsunoda (AlphaTauri)        Fernando Alonso (Alpine)        Guanyu Zhou (Alfa Romeo)        Mick Schumacher (Haas)        Lance Stroll (Aston Martin)        Alexander Albon (Williams)        Daniel Ricciardo (McLaren)        Lando Norris (McLaren)        Nicholas Latifi (Williams)        Nico Hulkenberg (Aston Martin)           abandons : Pierre Gasly (AlphaTauri), Max Verstappen (Red Bull) et Sergio Pérez (Red Bull)                    17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La joie de Leclerc                                           17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Mercedes sont vernies non ?     Edgar Dien But          Les Mercedes ont transformé leurs difficultés en très bons résultats. Merci au manque de fiabilité des Red Bull ce week-end.                    17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Esteban Ocon finit à la 7e place        L’autre Français Pierre Gasly a été contraint d’abandonner.                    17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et Ferrari s’offre un doublé en ouverture de la saison...        ... qui nous ramène 20 ans en arrière à l’époque de Michael Schumacher et Rubens Barrichello.              Charles Leclerc et Carlos Sainz HASSAN AMMAR / AP                     17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Abandon de Perez?    JC        Comment Perez a fait son tête a que?    Tonio         Oui, abandon pour le Mexicain. Il a été victime du même incident technique que Max Verstappen. On en saura plus après la course.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carlos Sainz deuxième, Hamilton complète le podium                            17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              CHARLES LECLERC REMPORTE LE GRAND PRIX DE BAHREIN !                            17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              PÉREZ PART EN TÊTE À QUEUE !        C’est la catastrophe pour les Red Bull et les Mercedes s’en régalent !                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de secondes entre Leclerc et Sainz ?    Glote          Presque six secondes à l’amorce du dernier tour. La victoire tend les bras au pilote monégasque !                    17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Doublé de Ferrari ?         On se dirige vers un doublé de la mythique écurie italienne. Le dernier date de 2019. Sergio Perez essaie de maintenir sa 3e position mais il semble avoir le même problème que son équipier Verstappen.                    17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tour 56 sur 57         Comme son coéquipier, Sergio Perez est en difficulté avec sa monoplace. Il a deux tours à parcourir et une place sur le podium à préserver devant les Mercedes.                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hamilton s’en sort bien        Avec l’abandon de Verstappen, trahi par sa monoplace (cause inconnue pour le moment), Lewis Hamilton va finalement limiter les dégâts. Malgré une voiture peu performante...                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ABANDON DE VERSTAPPEN !        Oh, le coup de théâtre ! Le Néerlandais est trahi par sa monoplace et rentre définitivement aux stands. Le champion du monde en titre va donc débuter la saison par un zéro pointé.                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Abandon de Verstappen        Verstappen s’énerve. Il n’a plus de puissance, problème de batterie.                                     Leclerc s’impose, doublé pour Ferrari                    Le contexte       Live  animé par Anthony Hernandez et Florian Lefèvre         Bienvenue dans ce direct consacré au premier Grand Prix de la saison 2022 de formule 1.         De quoi s’agit-il ? Des retrouvailles en 2022 après une saison 2021 agitée, marquée par le fameux dénouement controversé qui a vu le Néerlandais Max Verstappen (Red Bull) supplanter sur le fil le septuple champion en titre, le Britannique Lewis Hamilton (Mercedes).         Où ? A Manama, la capitale du royaume de Bahreïn.         Quelle est la situation ? La saison 2022 est celle de l’entrée en vigueur d’une nouvelle réglementation censée rééquilibrer les forces en présence et permettre à plusieurs écuries de concourir pour le titre au championnat du monde des pilotes et peut-être pour celui des constructeurs. A noter que l’Allemand Sebastian Vettel, dont le test au SARS-CoV-2 s’est révélé positif, a été remplacé par son compatriote Nico Hülkenberg.         A quelle heure ? Départ de la course à 16 heures.         Sur quelle chaîne ? Canal+.         Grille de départ         1re ligne :         Charles Leclerc (Ferrari)         Max Verstappen (Red Bull)         2e ligne :         Carlos Sainz Jr (Ferrari)         Sergio Pérez (Red Bull)         3e ligne :         Lewis Hamilton (Mercedes)         Valtteri Bottas (Alfa Romeo)         4e ligne :         Kevin Magnussen (Haas)         Fernando Alonso (Alpine)         5e ligne :         George Russell (Mercedes)         Pierre Gasly (Alpha Tauri)         6e ligne :         Esteban Occon (Alpine)         Mick Schumacher (Haas)         7e ligne :         Lando Norris (McLaren)         Alexander Albon (Williams)         8e ligne :         Zhou Guanyu (Alfa Romeo)         Yuki Tsunoda (Alpha Tauri)         9e ligne :         Nico Hülkenberg (Aston Martin)         Daniel Ricciardo (McLaren)         10e ligne :         Lance Stroll (Aston Martin)         Nicholas Latifi (Williams)         A lire en attendant :         Pierre Gasly : « Pour être champion du monde de formule 1, il faut avoir la voiture adéquate. »         En 2022, la formule 1 se veut (un peu) plus égalitaire.         Course au spectacle ou intégrité sportive : le dilemme de la formule 1.         Pourquoi les voitures de F1 se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer).         Max Verstappen, nouveau roi de la formule 1.         Grand Prix d’Abou Dhabi de formule 1 : Max Verstappen décroche son premier titre mondial.                          Leclerc s’impose, doublé pour Ferrari                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","coverageStartTime":"2022-03-20T17:48:23+00:00","coverageEndTime":"2022-03-20T17:48:23+00:00","headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","description":"Dimanche 20\u00a0mars, sur le circuit de Sakhir, le pilote de Ferrari a remport\u00e9 la premi\u00e8re course de la saison devant son \u00e9quipier Carlos Sainz. Le champion du monde, Max Verstappen (Red Bull), a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon.","articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anthony Hernandez et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"F1 : revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahreïn","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dimanche 20\u00a0mars, sur le circuit de Sakhir, le pilote de Ferrari a remport\u00e9 la premi\u00e8re course de la saison devant son \u00e9quipier Carlos Sainz. Le champion du monde, Max Verstappen (Red Bull), a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/0/0/7250/5400/1342/696/3/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anthony Hernandez et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-03-20T17:48:23+00:00"
,"endDate":"2022-03-20T17:48:23+00:00"
  Merci pour votre participation \u00e0 ce premier Grand Prix de la saison de F1 (le deuxi\u00e8me a lieu en Arabie saoudite le 27 mars). Si vous \u00eates tifoso, ce premier direct vous a rendu rouge de plaisir. Et vert de rage si vous avez un faible pour Max Verstappen. On se retrouve le week-end prochain pour de nouveaux directs sportifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!","dateModified":"2022-03-20T17:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T17:05:28+00:00","articleBody":"     Le premier Grand Prix de la saison \u00e0 Bahre\u00efn a tenu toutes ses promesses. D\u2019abord gr\u00e2ce \u00e0 la performance impressionnante de Ferrari. L\u2019\u00e9curie italienne semble de retour aux premi\u00e8res places. Le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc a r\u00e9ussi la pole position avant de confirmer en course en r\u00e9sistant aux assauts de Max Verstappen et en \u00e9vitant les emb\u00fbches. Son \u00e9quipier espagnol, Carlos Sainz, a lui termin\u00e9 deuxi\u00e8me en profitant de l\u2019abandon du champion du monde, trahi par sa Red Bull, qui n\u2019a pas aim\u00e9 la suspension de la course caus\u00e9e par l\u2019incendie de la voiture de Pierre Gasly.          Ils ont \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 tout le week-end, loin de leurs pr\u00e9tentions et de leurs statuts. Oui,mais voil\u00e0, les Mercedes de Lewis Hamilton et de George Russell ont optimis\u00e9 leurs r\u00e9sultats en terminant \u00e0 la 3e et \u00e0 la 4e place de ce Grand Prix inaugural. Et avec une voiture qui a une marge \u00e9norme de progression, le constructeur allemand et son pilote vedette prennent d\u00e9j\u00e0 un matelas confortable d\u2019avance sur leurs rivaux Verstappen et Red Bull.              Charles Leclerc soul\u00e8ve le troph\u00e9e du Grand Prix de Bahre\u00efn. GIUSEPPE CACACE \/ AFP           La magnifique surprise sur le circuit de Sakhir est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de l\u2019\u00e9curie Haas. L\u2019an pass\u00e9, les Am\u00e9ricains n\u2019avaient marqu\u00e9 aucun point, se ridiculisant en piste. Avec la nouvelle r\u00e9glementation, Haas se m\u00eale aux meilleures \u00e9quipes. Le Danois Kevin Magnussen a termin\u00e9 \u00e0 une inesp\u00e9r\u00e9e 5e place. Et dire qu\u2019Haas a cong\u00e9di\u00e9 son sponsor russe et son pilote russe juste avant le d\u00e9but de la saison \u00e0 cause de l\u2019invasion de la Russie en Ukraine.          Alpine s\u2019est montr\u00e9 solide mais sans surperformer. Le Fran\u00e7ais Esteban Ocon prend tout de m\u00eame une tr\u00e8s encourageante 7e place, deux rangs devant l\u2019Espagnol Fernando Alonso. L\u2019\u00e9curie tricolore marque des points pr\u00e9cieux. La d\u00e9faillance de Red Bull l\u2019a aussi bien aid\u00e9e.          A noter la d\u00e9bandade pour McLaren, quatri\u00e8me au classement des constructeurs 2021, et qui cette saison d\u00e9bute de mani\u00e8re catastrophique. Daniel Ricciardo termine 14e et Lando Norris, 15e. Mais seulement 17 pilotes ont achev\u00e9 la course.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/edc0ec1_5800719-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Leclerc s\u2019impose, doubl\u00e9 pour Ferrari","dateModified":"2022-03-20T17:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:59:10+00:00","articleBody":"     Bahre\u00efn est rouge ce dimanche. La Scuderia Ferrari a r\u00e9ussi le doubl\u00e9 en ouverture de la saison de Formule 1. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le GP de Singapour en 2019 que l\u2019on retrouve deux pilotes de l\u2019\u00e9curie italienne aux deux premi\u00e8res places \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. \u00ab\u00a0Je suis si heureux, a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e Charles Leclerc qui signe la troisi\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re. On n\u2019aurait pas pu esp\u00e9rer mieux. Les deux derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 faciles. C\u2019est g\u00e9nial d\u2019\u00eatre de retour au sommet.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ferrari est de retour \u00bb, insiste son co\u00e9quipier Carlos Sainz qui a profit\u00e9 des d\u00e9faillances des Red Bull pour monter sur la deuxi\u00e8me marche du podium. De son c\u00f4t\u00e9, Lewis Hamilton se satisfait amplement de sa troisi\u00e8me place\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait vraiment une course difficile pour nous. C\u2019\u00e9tait vraiment le meilleur r\u00e9sultat que l\u2019on pouvait esp\u00e9rer \u00bb. Au classement constructeurs, gr\u00e2ce \u00e0 la 4e place d\u2019Hamilton et la 4e de Russell, Mercedes marque 27 points. Moralit\u00e9\u00a0: c\u2019est 27 de plus que son rival Red Bull.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ferrari est de retour\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-03-20T17:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:49:54+00:00","articleBody":"    C'est un probl\u00e8me de quoi ?    Tyaion         On ne sait pas encore. Pas la batterie apparemment. Les ing\u00e9nieurs vont analyser cela. Leurs oreilles risquent de chauffer avec le temp\u00e9rament de feu de Max Verstappen. Le grand perdant de cette premi\u00e8re course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:48:59+00:00","articleBody":"    Et les Haas ?    Rapha\u00ebl         Kevin Magnussen termine 5e. C\u2019est assez extraordinaire quand on regarde les r\u00e9sultats de Haas. Et pour le Chinois Zhou c\u2019est une grande premi\u00e8re. Il termine 10e pour son premier Grand Prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:48:50+00:00","articleBody":"      Charles Leclerc (Ferrari)          Carlos Sainz (Ferrari)          Lewis Hamilton (Mercedes)          George Russell (Mercedes)          Kevin Magnussen (Haas)          Valtteri Bottas (Alfa Romeo)          Esteban Ocon (Alpine)          Yuki Tsunoda (AlphaTauri)          Fernando Alonso (Alpine)          Guanyu Zhou (Alfa Romeo)          Mick Schumacher (Haas)          Lance Stroll (Aston Martin)          Alexander Albon (Williams)          Daniel Ricciardo (McLaren)          Lando Norris (McLaren)          Nicholas Latifi (Williams)          Nico Hulkenberg (Aston Martin)           abandons\u00a0: Pierre Gasly (AlphaTauri), Max Verstappen (Red Bull) et Sergio P\u00e9rez (Red Bull)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final du Grand Prix de Bahre\u00efn  ","dateModified":"2022-03-20T16:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:47:39+00:00","articleBody":"                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie de Leclerc","dateModified":"2022-03-20T16:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:47:00+00:00","articleBody":"    Les Mercedes sont vernies non ?     Edgar Dien But          Les Mercedes ont transform\u00e9 leurs difficult\u00e9s en tr\u00e8s bons r\u00e9sultats. Merci au manque de fiabilit\u00e9 des Red Bull ce week-end.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:45:56+00:00","articleBody":"     L\u2019autre Fran\u00e7ais Pierre Gasly a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019abandonner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Esteban Ocon finit \u00e0 la 7e place","dateModified":"2022-03-20T16:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:44:17+00:00","articleBody":"     ... qui nous ram\u00e8ne 20 ans en arri\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Michael Schumacher et Rubens Barrichello.              Charles Leclerc et Carlos Sainz HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/cd56115_218a2031056f4acfa150aaf06bac12a1-218a2031056f4acfa150aaf06bac12a1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et Ferrari s\u2019offre un doubl\u00e9 en ouverture de la saison...","dateModified":"2022-03-20T16:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:44:16+00:00","articleBody":"    Abandon de Perez?    JC        Comment Perez a fait son t\u00eate a que?    Tonio         Oui, abandon pour le Mexicain. Il a \u00e9t\u00e9 victime du m\u00eame incident technique que Max Verstappen. On en saura plus apr\u00e8s la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:42:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carlos Sainz deuxi\u00e8me, Hamilton compl\u00e8te le podium","dateModified":"2022-03-20T16:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:41:35+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CHARLES LECLERC REMPORTE LE GRAND PRIX DE BAHREIN\u00a0!","dateModified":"2022-03-20T16:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:40:38+00:00","articleBody":"     C\u2019est la catastrophe pour les Red Bull\u00a0et les Mercedes s\u2019en r\u00e9galent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00c9REZ PART EN T\u00caTE \u00c0 QUEUE\u00a0!","dateModified":"2022-03-20T16:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:40:12+00:00","articleBody":"    Combien de secondes entre Leclerc et Sainz ?    Glote          Presque six secondes \u00e0 l\u2019amorce du dernier tour. La victoire tend les bras au pilote mon\u00e9gasque\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:39:45+00:00","articleBody":"     On se dirige vers un doubl\u00e9 de la mythique \u00e9curie italienne. Le dernier date de 2019. Sergio Perez essaie de maintenir sa 3e position mais il semble avoir le m\u00eame probl\u00e8me que son \u00e9quipier Verstappen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Doubl\u00e9 de Ferrari\u00a0? ","dateModified":"2022-03-20T16:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:39:28+00:00","articleBody":"     Comme son co\u00e9quipier, Sergio Perez est en difficult\u00e9 avec sa monoplace. Il a deux tours \u00e0 parcourir et une place sur le podium \u00e0 pr\u00e9server devant les Mercedes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 56 sur 57 ","dateModified":"2022-03-20T16:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#292008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:38:28+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019abandon de Verstappen, trahi par sa monoplace (cause inconnue pour le moment), Lewis Hamilton va finalement limiter les d\u00e9g\u00e2ts. Malgr\u00e9 une voiture peu performante...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hamilton s\u2019en sort bien","dateModified":"2022-03-20T16:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:36:46+00:00","articleBody":"     Oh, le coup de th\u00e9\u00e2tre\u00a0! Le N\u00e9erlandais est trahi par sa monoplace et rentre d\u00e9finitivement aux stands. Le champion du monde en titre va donc d\u00e9buter la saison par un z\u00e9ro point\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ABANDON DE VERSTAPPEN\u00a0!","dateModified":"2022-03-20T16:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:36:42+00:00","articleBody":"     Verstappen s\u2019\u00e9nerve. Il n\u2019a plus de puissance, probl\u00e8me de batterie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon de Verstappen","dateModified":"2022-03-20T16:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:36:14+00:00","articleBody":"     Sainz menace Verstappen. L\u2019Espagnol vient de le d\u00e9passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 54 sur 57","dateModified":"2022-03-20T16:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:36:09+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sainz attaque Verstappen pour la 2e place\u00a0!","dateModified":"2022-03-20T16:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:34:36+00:00","articleBody":"    Magnussen... O\u00f9 est tu...    *         Le Danois a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s solide. Il se classe \u00e0 une inesp\u00e9r\u00e9e 7e position.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:34:03+00:00","articleBody":"    Et Alpine?    Philippe          Ocon est 9e et Alonso est 11e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:33:24+00:00","articleBody":"     Et si c\u2019\u00e9tait le jour du Mon\u00e9gasque\u00a0? En tout cas, il s\u2019en rapproche apr\u00e8s avoir pass\u00e9 quasiment toute la course en t\u00eate pendant 50 tours.              Le pilote Ferrari Charles Leclerc HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/087ccc1_d2638348434345d18396ca1b278a06d6-d2638348434345d18396ca1b278a06d6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Leclerc creuse l\u2019\u00e9cart ","dateModified":"2022-03-20T17:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:33:12+00:00","articleBody":"     Carlos Sainz pourrait menacer la deuxi\u00e8me place de Max Verstappen. Leclerc semble s\u2019envoler vers le succ\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 52 sur 57","dateModified":"2022-03-20T16:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:32:29+00:00","articleBody":"    Et Hamilton dans tout \u00e7a ?    Jaques sansel         Hamilton est 5e. Sa position pr\u00e9f\u00e9rentielle lors de ce Grand Prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:32:09+00:00","articleBody":"    Combien de tours encore    Doudou         Il reste cinq tours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:31:53+00:00","articleBody":"     A-t'on vu souvent un gd prix chamboul\u00e9 en qq tours ?     Chamboultou         En un virage m\u00eame parfois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:31:03+00:00","articleBody":"    Charles Leclerc est reparti comme un obus ?    capitain Flamme         Et Verstappen a \u00e9prouv\u00e9 quelques difficult\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:30:47+00:00","articleBody":"     Leclerc toujours en t\u00eate. Verstappen sous la menace de Sainz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 51 sur 57","dateModified":"2022-03-20T16:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:30:11+00:00","articleBody":"     Le drapeau vert s\u2019agite au niveau de la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Il reste sept tours \u00e0 parcourir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 51 sur 57 ","dateModified":"2022-03-20T16:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:29:50+00:00","articleBody":"     ... Reprise de la course imminente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les feux sont \u00e9teints...","dateModified":"2022-03-20T16:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:29:49+00:00","articleBody":"    Verstappen va nous faire une aboudabi ?    Yes         Cette fois-ci, Leclerc a chang\u00e9 aussi ses pneus. Contrairement \u00e0 Hamilton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:28:19+00:00","articleBody":"     La course va se relancer sur seulement quelques tours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:27:32+00:00","articleBody":"     Qui dit resserrement de la course, dit la castagne entre les pilotes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:27:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:27:27+00:00","articleBody":"    Y a combien de Grand Prix dans une saison?    Ovalie         Il y en a 22 cette saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:27:12+00:00","articleBody":"     La voiture de s\u00e9curit\u00e9 va bient\u00f4t se retirer. Et les fauves vont \u00eatre l\u00e2ch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Safety car","dateModified":"2022-03-20T16:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:26:43+00:00","articleBody":"    tout va bien pour Gasly ?    sapeur camenbert         Il est sain et sauf. Il s\u2019est extirp\u00e9 \u00e0 temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:26:20+00:00","articleBody":"     L\u2019accident de Pierre Gasly a relanc\u00e9 la course. La course va \u00eatre relanc\u00e9e sous peu. Leclerc et Verstappen vont se battre pour la victoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course est toujours en suspens","dateModified":"2022-03-20T16:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:25:51+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Gasly a eu litt\u00e9ralement chaud aux fesses","dateModified":"2022-03-20T16:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:24:51+00:00","articleBody":"    Tr\u00e8s mauvais coup pour Leclerc \u00e7a !    Babirota         Cela peut relancer totalement la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:24:39+00:00","articleBody":"    Pourquoi les voitures font-elles des zig-zag derri\u00e8re la safety car?    Zagzy         Pour garder \u00e0 temp\u00e9rature leurs pneus ou les chauffer lorsqu\u2019ils sont neufs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:22:45+00:00","articleBody":"     Ce Grand Prix est relanc\u00e9 \u00e0 cause de l\u2019incident de la voiture de Pierre Gasly.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 47 sur 57","dateModified":"2022-03-20T16:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:22:13+00:00","articleBody":"     Les retardataires vont tous d\u00e9passer les leaders. Et la course pourra \u00eatre relanc\u00e9e. On a modifi\u00e9 le r\u00e9glement depuis la fin de saison controvers\u00e9e en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:21:17+00:00","articleBody":"     Les monoplaces vont se regrouper. Les 19 puisque la 20e, celle de Gasly, est hors piste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:19:39+00:00","articleBody":"     La course est momentament neutralis\u00e9e apr\u00e8s l\u2019incendie dans la voiture de Pierre Gasly. Tout le monde en profite pour faire un passage aux stands. Ce resserrement une mauvaise nouvelle pour Charles Leclerc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La voiture de s\u00e9curit\u00e9 est sur le circuit","dateModified":"2022-03-20T16:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:19:06+00:00","articleBody":"     Le feu n\u2019\u00e9tait pas tr\u00e8s impressionnant mais le Fran\u00e7ais a eu chaud. Il a pu s\u2019extirper \u00e0 temps et la s\u00e9curit\u00e9 incendie est intervenue \u00e0 temps.          C\u2019est l\u2019abandon pour le pilote Alpha Tauri qui faisait une belle course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La voiture de Pierre Gasly en feu","dateModified":"2022-03-20T16:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:18:11+00:00","articleBody":"         Le pilote Mercedes Lewis Hamilton GIUSEPPE CACACE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/c1e8f0b_2086ae46bb5248fdb923a23b0ebada4e-2086ae46bb5248fdb923a23b0ebada4e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hamilton au stand \u00e0 son tour","dateModified":"2022-03-20T16:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:18:06+00:00","articleBody":"     Charles Leclerc a fait le choix d\u2019une strat\u00e9gie \u00e0 deux arr\u00eats. Il est le seul parmi les favoris. M\u00eame son \u00e9quipier Carlos Sainz s\u2019est arr\u00eat\u00e9 trois fois. Esp\u00e9rons que ce choix sera payant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Leclerc \u00e0 deux arr\u00eats","dateModified":"2022-03-20T16:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:16:39+00:00","articleBody":"     Leclerc et Sainz sont en t\u00eate du Grand Prix. Verstappen a choisi une strat\u00e9gie \u00e0 trois arr\u00eats. Il est pass\u00e9 en gomme tendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 44 sur 57","dateModified":"2022-03-20T16:16:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:15:45+00:00","articleBody":"     C\u2019est le troisi\u00e8me arr\u00eat du pilote Red Bull, qui va se retrouver provisoirement devant son meilleur rival, Lewis Hamilton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Verstappen au stand","dateModified":"2022-03-20T16:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:14:21+00:00","articleBody":"     On se rapproche du d\u00e9nouement et Ferrari est en passe de r\u00e9ussir son pari. Charles Leclerc occupe toujours la t\u00eate du Grand Prix devant Max Verstappen, 4 secondes 736. Les deux pilotes sont en gommes m\u00e9dium. L\u2019autre pilote Ferrari, Carlos Sainz, est troisi\u00e8me et Sergio Perez, Red Bull, est 4e. Lewis Hamilton n\u2019est que 5e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 43 sur 57","dateModified":"2022-03-20T16:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:12:28+00:00","articleBody":"    On dira ce qu\u2019on voudra : Max est un ferrailleur     Edgar Dien But         Et c\u2019est une menace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:11:45+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous expliquer ce que signifie \u00eatre sous la menace du DRS ?    pourlesnuls         C\u2019est le syst\u00e8me qui permet de gagner des km\/h et il est autoris\u00e9 sur certains secteurs du circuit et si l\u2019\u00e9cart entre deux pilotes est inf\u00e9rieur \u00e0 la seconde. Il favorise les d\u00e9passements.          https:\/\/www.ouest-france.fr\/sport\/formule-1\/formule-1-qu-est-ce-que-le-drs-en-formule-1-6276589                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:11:24+00:00","articleBody":"         Les m\u00e9caniciens de Red Bull \u00e0 l\u2019ouvrage lors d\u2019un arr\u00eat au stand de Max Verstappen sur le circuit de Sakhir. GIUSEPPE CACACE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/d625649_d23261a49c1c41f7b061ad7186d80a44-d23261a49c1c41f7b061ad7186d80a44-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Verstappen, un statut de champion du monde \u00e0 d\u00e9fendre","dateModified":"2022-03-20T16:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:10:25+00:00","articleBody":"     Les dix premiers sont assez attendus pour le moment\u00a0: Leclerc, Verstappen, Sainz, Perez, Hamilton, Russell, Magnussen, Gasly, Ocon et d\u00e9sormais Tsunoda, qui vient de doubler Alonso.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 40 sur 57","dateModified":"2022-03-20T16:10:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:09:05+00:00","articleBody":"    \u00ab Allez, Zhou ! Au travail ! \u00bb \u2014 (Marcel Pagnol, Le temps des secrets, 1960, collection Le Livre de Poche, page 15)    La citation du jour         Un peu de lettres, \u00e7a ne fait jamais de mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:08:37+00:00","articleBody":"      Charles Leclerc (Ferrari)          Max Verstappen (Red Bull) + 3 s          Carlos Sainz (Ferrari) + 18 s          Sergio Perez (Red Bull) + 19 s          Lewis Hamilton (Mercedes) + 34 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 aux deux-tiers de la course","dateModified":"2022-03-20T16:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:07:38+00:00","articleBody":"    Je ne sais pas s\u2019il existe un prix de fair-play en F1, mais notre ami Max ne devrait pas le remporter.    Edgar Dien But         Le titre de champion du monde lui suffit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:07:23+00:00","articleBody":"    La F1 : des gars couverts de publicit\u00e9 qui tournent en rond. Et \u00e0 la fin, il y en a un qui se vide une bouteille de champagne dessus car il a tourn\u00e9 en rond plus vite que les autres.     Bof !         C\u2019est un peu caricatural, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:06:53+00:00","articleBody":"    quel sont les positions des deux Maclaren mon seigneur?    78         Ricciardo est 19e, Norris est 16e. C\u2019est la d\u00e9bandade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:06:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:05:13+00:00","articleBody":"     Pierre Gasly a doubl\u00e9 Magnussen. Mais le Danois est repass\u00e9 devant le Fran\u00e7ais. Le pilote Alpha Tauri est 9e. Et Magnussen est 7e d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 37 sur 57","dateModified":"2022-03-20T16:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:03:05+00:00","articleBody":"    Sainz est encore 3\u00e8me ?    Gros         Tout \u00e0 fait, Thierry.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:01:22+00:00","articleBody":"          Le champion du monde en titre n\u2019est pas content des instructions re\u00e7ues \u00e0 la radio par son \u00e9curie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Verstappen ronchon","dateModified":"2022-03-20T16:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:00:31+00:00","articleBody":"    Leclerc est toujours en t\u00eate?    Charles         Affirmatif mon g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T16:00:10+00:00","articleBody":"    Que fait Hamilton ?    Andreas          Le Britannique n\u2019est pas dans un bon jour. Il est plusieurs fois rentr\u00e9 au stand pour changer sa gomme de pneus. Il est actuellement 5e, derri\u00e8re les deux Ferrari et les deux Red Bull.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T16:00:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:59:36+00:00","articleBody":"     Les positions de t\u00eate sont revenues \u00e0 la normale. Leclerc est en t\u00eate, Verstappen est deuxi\u00e8me, Sainz est troisi\u00e8me et Perez est quatri\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 34 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:58:52+00:00","articleBody":"     Arr\u00eat pour Sainz et Perez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 34 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:58:29+00:00","articleBody":"    J\u2019allais proposer un Live curling mais un Live Paris-Dakar ce serait pas mal non plus finalement     Anna \u00e0 Berlin          Curling, c\u2019est fait pendant les Jeux. Paris-Dakar, c\u2019est moins probable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:57:56+00:00","articleBody":"    Quel est la position de Esteban Ocon ?    78         Esteban Ocon est pour le moment 13e. Mais les positions d\u00e9pendent des strat\u00e9gies d\u2019arr\u00eat au stand. Il peut encore entrer dans les points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:57:43+00:00","articleBody":"              Vous pensez que Sergio Perez peut faire un podium?    78         Affirmatif cher Yvelinois. Le pilote mexicain de Red Bull est dans la course au podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:56:39+00:00","articleBody":"     Le combat entre Leclerc et Verstappen va vivre de nouveaux \u00e9pisodes. Les deux hommes sont d\u00e9sormais 3e et 4e mais c\u2019est seulement parc eque leurs \u00e9quipiers Sainz et Perez n\u2019ont pas encore effectu\u00e9 leur deuxi\u00e8me arr\u00eat au stand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 32 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:55:00+00:00","articleBody":"     Leclerc calque sa strat\u00e9gie sur celle de Verstappen. Il va aussi effectuer son deuxi\u00e8me arr\u00eat. Va-t-il repartir en t\u00eate\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 32 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:54:20+00:00","articleBody":"    Ou est Gasly ?    MB         Parti en dixi\u00e8me position sur la grille de d\u00e9part, le pilote fran\u00e7ais d\u2019AlphaTauri est actuellement 8e. Le Rouennais est dans ses standards, lui qui avait termin\u00e9 9e du championnat pilotes la saison derni\u00e8re (un podium \u00e0 Bakou et 15 arriv\u00e9es dans les points en 2021).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 31 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:53:58+00:00","articleBody":"     La mi-course est pass\u00e9e. Et Charles Leclerc semble se diriger vers un succ\u00e8s inaugural. Bon, des tonnes de choses peuvent encore se produire. Verstappen vient de faire un deuxi\u00e8me arr\u00eat au stand pour changer de gommes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 30 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:52:35+00:00","articleBody":"    pensez vous que Ferrari a une chance de remportez le championnat constructeur ?    78         C\u2019est beaucoup trop t\u00f4t pour le dire. Quand j\u2019ai interrog\u00e9 Franz Tost, le patron autrichien d\u2019Alpha Tauri, ou encore Pierre Gasly, le pilote fran\u00e7ais, ils me disaient qu\u2019il faudrait attendre quelques courses pour avoir une photographie plus pr\u00e9cise de l\u2019\u00e9tat des forces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:51:19+00:00","articleBody":"    Hello le monde.\nUn ''Live'' pour un Grand Prix de voiture de d\u00e9but de saison...\n\nTellement d\u00e9pass\u00e9 comme direct. Pourquoi pas un Live sur le Paris-Dakar.\n\nLa voiture occupe trop de place dans notre quotidien et vous y participez. D\u00e9\u00e7u je suis.    Tony         Justement, vous ne pr\u00e9f\u00e9rez pas les voitures sur un circuit\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:50:29+00:00","articleBody":"    Est-ce que l\u2019on peut dire que Verstappen coince la bull ?     Edgar Dien But          Oui pour le jeu de mots, non pour l\u2019analyse sportive\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:49:57+00:00","articleBody":"     Le septuple champion du monde est pass\u00e9 \u00e0 des gommes m\u00e9dium. Difficile de l\u2019imaginer d\u00e9boucher le champagne sur le podium tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hamilton au stand ","dateModified":"2022-03-20T15:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:48:39+00:00","articleBody":"                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la passe d\u2019armes entre Leclerc et Verstappen en vid\u00e9o","dateModified":"2022-03-20T15:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:48:21+00:00","articleBody":"    Pourquoi Magnussen est-il revenu \u00e0 Haas ?    cq         Parce que le Russe Nikita Mazepin a \u00e9t\u00e9 exclu. Vous savez pourquoi. Tout comme l\u2019entreprise russe de son p\u00e8re qui \u00e9tait l\u2019un des sponsors principaux de l\u2019\u00e9curie am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:47:00+00:00","articleBody":"    Mon Papy part \u00e0 son entra\u00eenement de judo. Il vous salue.    Dr\u00e9sienne         Auriez-vous des origines russes\u00a0? On demande juste comme \u00e7a, hein. Et si oui, est-ce que vous pourriez nous communiquer le lieu d\u2019entra\u00eenement de votre papy svp\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:46:58+00:00","articleBody":"    Un g\u00e2teau au citron attend le vainqueur de la course !    Luciole         Et un peu d\u2019eau car il fait chaud \u00e0 Bahre\u00efn et encore plus quand on a conduit une F1 pendant 57 tours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:46:17+00:00","articleBody":"    Ferrari a t- elle une voiture tr\u00e8s forte cette ann\u00e9e ?    cq         C\u2019\u00e9tait en tout cas les bruits qui bruissaient dans les paddocks pendant les tests hivernaux. Et les qualifications, puis la course sont en train de le confirmer. Mais on aura une image plus pr\u00e9cise apr\u00e8s trois ou quatre courses. Red Bull n\u2019est pas largu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:44:04+00:00","articleBody":"     Mercedes est en difficult\u00e9 sur les fameux rebonds sur la piste. Le changement total du package a\u00e9rodynamique des \u00e9quipes n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9 par tous. Il faut placer au millim\u00e8tre pr\u00e8s le chassis, pas trop haut, ni trop bas. Et pour le moment le constructeur allemand n\u2019a pas trouv\u00e9 le bon r\u00e9glage. D\u2019o\u00f9 les difficult\u00e9s de tenue de piste et les pneus en souffrance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9boires de Mercedes","dateModified":"2022-03-20T15:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:43:23+00:00","articleBody":"    Surtout que Bordeaux va mal en ligue 1    Rouge vif c\u2019est Ferrari          La cuv\u00e9e G\u00e9rard Lopez 2022 risque en effet d\u2019avoir un go\u00fbt amer. D\u2019ailleurs, en Ligue 1, les Girondins sont actuellement men\u00e9s 0-2 \u00e0 domicile par Montpellier (et en plus, les H\u00e9raultais jouent \u00e0 9 contre 11).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:42:06+00:00","articleBody":"     Pas encore la mi-course et Charles Leclerc occupe toujours la t\u00eate du premier Grand Prix de la saison 2022. Il est parvenu \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019app\u00e9tit de Verstappen, qui l\u2019a attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. L\u2019\u00e9cart a repris un peu de consistance entre les deux hommes\u00a0: 3 secondes 162.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 23 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:41:15+00:00","articleBody":"    Alpine ne devraient ils pas recruter Antoine Dupont? Qui de mieux que le ministre de l'interieur pour doubler un adversaire dans un virage?    Ganner         Il para\u00eet qu\u2019Antoine Dupont a son CV sur la pile au-dessus de G\u00e9rald Darmanin.          Cela dit, il y a du positif chez Alpine\u00a0: respectivement 9e et 10e, Fernando Alonso et Esteban Ocon sont class\u00e9s \u00ab\u00a0dans les points\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:40:37+00:00","articleBody":"    Tr\u00e8s sympathique ce petit amuse-gueule avant le Clasico de ce soir tant attendu !    Footix         Marseille-Nice\u00a0? Je vous charrie...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:39:51+00:00","articleBody":"     Et Magnussen continue de se montrer solide et surprenant sur la Haas. Le Danois est toujours 7e. Quelle r\u00e9surection pour l\u2019\u00e9curie am\u00e9ricaine qui \u00e9tait en perdition la saison derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 22 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:38:00+00:00","articleBody":"    Est-ce que Carlos Sainz a un lien de parent\u00e9 avec Carlos Sainz ?    Aureliano Buendia         Oui, le pilote Ferrari est le fils du double champion du monde de rallye. Par ailleurs, le pilote Haas Mick Schumacher est aussi le fils de Michael Schumacher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:37:45+00:00","articleBody":"    Si les nouvelles F1 nous offrent des batailles comme celle de Charles vs Max en ce moment, \u00e7a annonce une belle saison     Michael Masi         Oui, Michael. La mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart se passe bien\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:35:40+00:00","articleBody":"     Charles Leclerc et Max Verstappen ont creus\u00e9 l\u2019\u00e9cart en t\u00eate du Grand Prix de Bahre\u00efn. Pr\u00e8s de dix secondes sur le troisi\u00e8me qui est Carlos Sainz. L\u2019opposition est magnifique et confirme que le titre de champion du monde n\u2019a pas rendu Verstappen plus prudent et moins offensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 19 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:34:47+00:00","articleBody":"     \u00c7a fait quand m\u00eame bizarre de voir Ferrari drap\u00e9 dans du bordeaux. Rendez-nous le rouge vif\u00a0svp !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:33:57+00:00","articleBody":"     Le combat est au rendez-vous. Ce n\u2019est pas Hamilton-Verstappen mais bien Leclerc-Verstappen. Le N\u00e9erlandais n\u00e9gocie extr\u00eamement bien ses freinages dans les virages. Il met la pression sur le pilote Ferrari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:33:01+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est reparti pour un tour. Verstappen passe et Leclerc repasse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mano a mano, tour 18 sur 57","dateModified":"2022-03-20T15:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:32:17+00:00","articleBody":"    Des chances de victoire pour Hamilton ?     Charlo         Aucune. A moins qu\u2019un carambolage n\u2019\u00e9limine ses rivaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F1\u00a0: revivez la victoire de Charles Leclerc lors du Grand Prix de Bahre\u00efn","dateModified":"2022-03-20T15:32:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:31:29+00:00","articleBody":"     La bagarre fait rage entre les deux pilotes de t\u00eate. Verstappen est pass\u00e9 en t\u00eate quelques secondes mais Leclerc a utilis\u00e9 son DRS pour repasser devant. La lutte est superbe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Verstappen et Leclerc","dateModified":"2022-03-20T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html#291371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/20/f1-suivez-en-direct-le-grand-prix-de-bahrein-2022_6118344_3242.html","datePublished":"2022-03-20T15:31:18+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/887/0/7250/3625/1342/696/60/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Leclerc vs Verstappen, Verstappen vs Leclerc ","dateModified":"2022-03-20T15:31:32+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/0/0/7250/5400/1342/696/3/0/fd80b8a_daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-daa04bd3488d48ae9bf58a2207d9fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/20/19-16">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’intoxication au plomb prive le ciel européen de 6 % de ses oiseaux de proie, et même de 13 % de ses aigles royaux, selon des chercheurs britanniques. Avec pour seules responsables les munitions des chasseurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Sciences       Zoologie         Ces rapaces plombés par la chasse   Chronique        Nathaniel Herzberg        L’intoxication au plomb prive le ciel européen de 6 % de ses oiseaux de proie, et même de 13 % de ses aigles royaux, selon des chercheurs britanniques. Avec pour seules responsables les munitions des chasseurs.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Pygargue à queue blanche.  DAVID TIPLING/BIOSPHOTO               Les plombs de chasse tuent. La belle affaire, direz-vous. N’est-ce pas là leur raison d’être ? Sauf que les tirs des chasseurs ne tuent pas seulement leurs cibles. Elles empoisonnent aussi toute la chaîne alimentaire. Là encore, le constat n’est pas neuf et la littérature est abondante. En 1919, il y a donc plus d’un siècle, des chercheurs américains avaient déjà montré comment les munitions perdues retombées dans les étangs intoxiquaient les canards et autres oiseaux aquatiques sauvages qui les ingéraient. Plus récemment, l’Agence européenne des produits chimiques avait estimé, en 2018, que les 30 000 à 40 000 tonnes de plomb dispersées chaque année en Europe par la chasse et le tir sportif représentaient un danger pour de nombreuses espèces animales, humains compris.          Pourtant, on peinait jusqu’ici à chiffrer les dégâts. Ou, pour le dire de façon plus optimiste, les bénéfices que pourrait présenter une substitution des munitions actuelles par des projectiles non polluants. Une équipe de chercheurs britanniques vient de s’en charger, pas sur l’ensemble de la faune, tâche herculéenne, mais sur vingt-deux espèces de rapaces. Et le résultat, publié mardi 15 mars dans la revue Science of the Total Environment, apparaît saisissant : en moyenne, le seul changement de projectiles permettrait d’augmenter de 6 % le nombre d’oiseaux de proie dans le ciel européen.          Le choix de rapaces ne tient évidemment pas du hasard. Une partie de ces oiseaux emblématiques sont des charognards, d’autres n’hésitent pas à se nourrir de façon épisodique d’animaux morts ou blessés par les plombs ou les balles. En 2015, une étude réalisée dans les Pyrénées a ainsi attribué à l’ingestion de polluants, essentiellement pesticides et plomb, pas moins de 24 % de la mortalité chez les vautours fauves et les milans royaux. « Ils sont parmi les espèces les plus protégées en Europe, donc établir le bénéfice d’un changement de munitions chez eux présente un intérêt évident », souligne Rhys Green, professeur de science de la conservation à l’université de Cambridge et premier auteur de l’étude.          Un fléau mondial          Le bénéfice global de 6 % cache de grandes disparités. Chez les aigles royaux, le gain de population serait de 13 %, de 12 % pour le vautour fauve, il atteindrait 14 % chez les pygargues à queue blanche. « Ces espèces sont particulièrement affectées car elles se reproduisent tard, font peu de petits, vivent longtemps, poursuit le chercheur. En plus, elles se nourrissent, régulièrement ou occasionnellement, de carcasses d’animaux morts que les chasseurs n’ont pas retrouvées, oiseaux, canards, lapins, chevreuils… Mais en s’attaquant à des animaux blessés, des rapaces non charognards sont également affectés. » Ainsi, la population d’autours des palombes pourrait croître de 6 %, celles de faucons pèlerins et de busards des marais de 3 %. Le gain pour les buses variables serait plus modeste, 1,5 %, mais cela représenterait quand même 22 000 individus, soulignent les chercheurs.        Il vous reste 25.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/03/20/ces-rapaces-plombes-par-la-chasse_6118358_1650684.html"},"headline":"Ces rapaces plomb\u00e9s par la chasse","dateCreated":"2022-03-20T17:00:23+01:00","datePublished":"2022-03-20T17:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Plan\u00e8te","Zoologie","Sciences"],"description":"L\u2019intoxication au plomb prive le ciel europ\u00e9en de 6\u00a0% de ses oiseaux de proie, et m\u00eame de 13\u00a0% de ses aigles royaux, selon des chercheurs britanniques. Avec pour seules responsables les munitions des chasseurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/181/0/5120/2560/1342/696/60/0/d12f889_1647545637501-bios-1250646.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-17">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Lancée en 2021, ce diplôme d’université attire un public varié : médecins, entrepreneurs, pharmaciens, producteurs de chanvre… Ses concepteurs, qui misent sur une évolution de la loi, souhaitent donner davantage d’écho à la recherche scientifique menée dans ce domaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M Campus        Sciences             A l’université de Saclay, le discret diplôme « cannabis » avance sur une ligne de crête      Lancée en 2021, ce diplôme d’université attire un public varié : médecins, entrepreneurs, pharmaciens, producteurs de chanvre… Ses concepteurs, qui misent sur une évolution de la loi, souhaitent donner davantage d’écho à la recherche scientifique menée dans ce domaine.          Par Jessica Gourdon         Publié aujourd’hui à 00h28, mis à jour à 04h56    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                DORIANO STROLOGO               Après un « méchant Covid » qui l’a conduit jusqu’en salle de réanimation, Olivier Pons a repris du poil de la bête. Atteint d’une sclérose en plaques, ce médecin généraliste est inscrit dans le diplôme d’université (DU) sur le cannabis médical, piloté par les universités de Saclay et de Montpellier, premier en son genre en France. Un intérêt personnel et professionnel pour ce Montpelliérain, qui se documente et écrit depuis plusieurs années sur la relation patient-soignant, sur les compléments alimentaires ou encore sur le rôle de la méditation. Lui en est convaincu : dans certaines situations et avec une prescription individualisée, le cannabis a des effets « spectaculaires pour certaines pathologies ». Il en fait l’expérience sur sa spasticité, l’une des manifestations de sa maladie : « Il y a une nette amélioration, même si ce n’est pas un miracle. » Avec cette formation, il souhaite continuer à améliorer ses connaissances dans ce domaine, dans une perspective de « prise en charge globale ».          Mais encore faudrait-il que la législation évolue. Aujourd’hui, si une dizaine de pays en Europe autorisent l’utilisation du cannabis à des fins thérapeutiques, ce n’est pas le cas de la France (à l’exception d’un médicament pour traiter une forme rare d’épilepsie). Lancé en 2021, ce nouveau diplôme d’université sur le cannabis prend appui sur l’expérimentation lancée il y a un an par le ministère de la santé, et qui pourrait potentiellement déboucher sur une évolution de la loi.          Une expérimentation en cours          Piloté par l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé (ANSM), ce dispositif permet à des médecins « labellisés » de prescrire et de faire délivrer du cannabis en pharmacie à certains patients, dans cinq cas (douleurs neuropathiques, épilepsies sévères, symptômes rebelles en oncologie, soins palliatifs, sclérose en plaques). A ce jour, un peu plus de 1 000 personnes sont entrés dans cette expérimentation – dont la méthodologie, sans double-aveugle, est critiquée par l’Académie de médecine –, des conclusions sont attendues pour 2023. La création de ce diplôme surfe également sur l’autorisation récente de vente, en France, de produits à base de CBD… Et de l’explosion, très visible dans les centres-villes, du nombre de boutiques commercialisant les dérivés de la plante, dans un contexte réglementaire mouvant.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’expérimentation du cannabis médical en France commence                 « Il y a une vraie méconnaissance, en France, du rôle thérapeutique du cannabis, de ses effets bénéfiques ou de ses limites », estime Amine Benyamina, psychiatre et addictologue, co-concepteur, avec le neurologue Pierre Labauge, du diplôme. Les multiples études scientifiques réalisées sur ce sujet – en particulier au Canada ou en Israël – ont encore peu d’écho en France. « L’enjeu de ce DU, c’est d’appuyer le développement d’une filière de cannabis thérapeutique française sécurisée, et d’y faire intervenir tous ceux qui ont une connaissance réelle du secteur. »        Il vous reste 62.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/20/a-l-universite-de-saclay-le-discret-diplome-cannabis-avance-sur-une-ligne-de-crete_6118294_4401467.html"},"headline":"A l\u2019universit\u00e9 de Saclay, le discret dipl\u00f4me \u00ab\u00a0cannabis\u00a0\u00bb avance sur une ligne de cr\u00eate","dateCreated":"2022-03-20T00:28:05+01:00","datePublished":"2022-03-20T00:28:05+01:00","dateModified":"2022-03-20T04:56:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Sciences"],"keywords":["\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Sciences","M\u00e9decine","M Campus"],"description":"Lanc\u00e9e en\u00a02021, ce dipl\u00f4me d\u2019universit\u00e9 attire un public vari\u00e9\u00a0: m\u00e9decins, entrepreneurs, pharmaciens, producteurs de chanvre\u2026 Ses concepteurs, qui misent sur une \u00e9volution de la loi, souhaitent donner davantage d\u2019\u00e9cho \u00e0 la recherche scientifique men\u00e9e dans ce domaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/228/0/2126/1061/1342/696/60/0/2c9703c_537440996-cannabis-5.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-18">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Cette année, environ 100 000 mineurs doivent être sensibilisés à la gestion des finances personnelles par un de leurs enseignants au collège ou dans le cadre du Service national universel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                        Argent & Placements       Vie quotidienne             La « stratégie » d’éducation financière des jeunes en voie d’accélération      Cette année, environ 100 000 mineurs doivent être sensibilisés à la gestion des finances personnelles par un de leurs enseignants au collège ou dans le cadre du Service national universel.          Par Aurélie Blondel         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Qu’est-ce qu’un découvert bancaire ? Combien coûte un crédit ? Combien rapporte, sur un an, un livret d’épargne comportant 100 euros rémunéré à 1 % ?... Des questions sur lesquelles plusieurs milliers de collégiens d’environ 13 ans seront amenés à réfléchir dans les jours à venir, en classe, avec un de leurs professeurs, dans le cadre du « passeport Educfi », une séquence pédagogique de quelques heures visant à leur fournir le b.a.-ba des finances personnelles.            Selon la Banque de France, 2 156 classes de 4e, dans les trente académies de l’éducation nationale doivent en effet expérimenter avant la fin de l’année scolaire ce passeport Educfi, qui se présente sous la forme d’un quiz. Soit près de 50 000 élèves.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Education financière au collège : « Le loyer avant la console, ce n’est pas aussi naturel qu’on le pense »                   Et la plupart le feront dans le cadre de la dixième édition de la Semaine de l’éducation financière, organisée du 21 au 27 mars. Durant l’année scolaire 2020-2021, ce passeport avait été testé dans 74 classes de cinq académies (Nancy-Metz, Dijon, Créteil, Rennes, Limoges), par environ 2 200 élèves.            « Escape game » au SNU            L’initiative est portée par la Banque de France, opérateur de la stratégie nationale d’éducation financière lancée par Bercy en 2016, sous l’impulsion de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), qui s’est emparé du sujet au début des années 2000 et incite ses pays membres à améliorer la culture financière du grand public.              Dans le détail, cette stratégie d’éducation financière française comporte plusieurs piliers, dont l’un cible spécifiquement les jeunes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eduquer financièrement les Français, une « stratégie nationale »                   « Le passeport Educfi est axé sur le budget, l’équilibre entre les ressources et les dépenses, le compte bancaire, l’épargne de précaution et celle pour financer des projets, ou encore l’assurance. On essaie de susciter les premiers réflexes. On le fait en [classe de] quatrième car c’est un âge où les jeunes sont sensibles déjà à ces sujets mais n’ont pas la pression du brevet », explique Stéphanie Lange-Gaumand, directrice de l’éducation financière à la Banque de France.            Malgré la montée en puissance du dispositif constatée pour l’année scolaire en cours, celui-ci, expérimenté pour la première fois en 2019, ne concerne toujours qu’une petite partie des élèves de quatrième – environ 7 %, selon la Banque de France. Sera-t-il généralisé dans les années à venir à tous les élèves de ce niveau ? C’est envisagé mais rien n’est acté : « Ce sera aux ministres d’en décider dans le cadre du comité opérationnel de la stratégie [l’instance de pilotage, où siègent, notamment, les ministres de l’économie, de l’éducation nationale et des solidarités]», répond Mme Lange-Gaumand.                              Lire aussi   La culture financière des Français ? Dans la moyenne                   Les jeunes ont toutefois désormais plusieurs opportunités de se frotter aux questions d’argent dans le cadre de la stratégie nationale d’éducation financière, précise-t-elle : en quatrième d’abord, si le passeport Educfi est déployé dans leur classe, puis entre 15 et 17 ans s’ils participent au Service national universel (SNU), et enfin via des interventions dans les missions locales (organismes qui accompagnent les jeunes dans leur insertion sociale et professionnelle). « Nous considérons que ces trois rendez-vous permettront, à terme, d’éviter les accidents de parcours financiers », ajoute Mme Lange-Gaumand.              Au SNU, l’initiation financière prend la forme d’un escape game, explique la Banque de France. Si, en 2021, environ 14 000 jeunes avaient été sensibilisés dans ce cadre, sur deux cents sites, près de 50 000 devraient l’être au total en 2022, selon l’institution : 2 700 lors des séjours de février et 46 000 lors des sessions du SNU prévues en juin et juillet.                           Prévention des arnaques       Du 21 au 27 mars a lieu la dixième édition de la Global Money Week, la « semaine mondiale de l’argent » – une initiative de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) renommée en France depuis 2019, plus pudiquement, Semaine de l’éducation financière. Dans ce cadre, la Banque de France lance un MOOC, un cours en ligne, sur la monnaie et les moyens de paiement. Il sera accessible gratuitement du 21 mars au 14 mai (inscription possible jusqu’au 12 mai ici). « Visant un public de fin de lycée, d’étudiants et d’adultes, ce MOOC aborde notamment la question des fraudes aux moyens de paiement et comment les éviter, comment réagir si on est victime, etc. », détaille Stéphanie Lange-Gaumand, de la Banque de France.         La prévention des arnaques bancaires sera en outre l’objet d’un forum organisé mercredi 23 mars à Evry-Couronnes (Essonne) par l’association Prévention Océane et diffusé en direct sur le compte Instagram @stop_arnaque. Cette association porte le prénom d’une jeune fille de 17 ans qui s’est suicidée après avoir été victime d’une escroquerie aux chèques volés. « On l’ignore souvent, mais les jeunes sont très visés, surtout sur les réseaux sociaux, par la fraude aux chèques », souligne Mme Lange-Gaumand.                              Aurélie Blondel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                                                                                  Services                                Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/03/20/la-strategie-d-education-financiere-des-jeunes-en-voie-d-acceleration_6118355_1657007.html"},"headline":"La \u00ab\u00a0strat\u00e9gie\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9ducation financi\u00e8re des jeunes en voie d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration","dateCreated":"2022-03-20T17:00:15+01:00","datePublished":"2022-03-20T17:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Vie quotidienne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Vie \u00e9tudiante","Budget \u00e9tudiant","Jeunesses","M Campus","Coll\u00e8ge","Vie quotidienne","\u00c9conomie","Argent & Placements","Famille"],"description":"Cette ann\u00e9e, environ 100\u00a0000 mineurs doivent \u00eatre sensibilis\u00e9s \u00e0 la gestion des finances personnelles par un de leurs enseignants au coll\u00e8ge ou dans le cadre du Service national universel.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Blondel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/729/0/5123/2554/1342/696/60/0/9822b38_904817911-pns-4171731.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie quotidienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-quotidienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-19">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ A la rencontre de la France ordinaire. A Thouars, dans ce cercle réservé aux hommes, on discute pêche et prix de l’essence, on joue aux boules et on boit l’apéro. Mais les bancs de cette congrégation vieillissante se vident inexorablement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                      M le mag        La France buissonnière         La France buissonnière : Le crépuscule du « Pied-de-biche », société masculine   Chronique            Frédéric Potet        A la rencontre de la France ordinaire. A Thouars, dans ce cercle réservé aux hommes, on discute pêche et prix de l’essence, on joue aux boules et on boit l’apéro. Mais les bancs de cette congrégation vieillissante se vident inexorablement.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Le président du « Pied-de-Biche », Jean-Yves Lavois (au premier plan), et trois piliers de l’assocation, Christian, Jean-Fred et Daniel, devant l’entrée du local de l’association, à Thouars (Deux-Sèvres).  FP               Qui, le 8 avril 2021, alors que l’état d’urgence sanitaire avait été prolongé, a appelé le commissariat de Thouars (Deux-Sèvres), pour dénoncer une infraction flagrante aux règles covidiennes ? La question a longtemps taraudé Jean-Yves Lavois. De recoupements en déductions, le président du Cercle de l’Union, une société masculine créée en 1839, plus connue localement sous le nom du « Pied-de-Biche », est arrivé à la conviction que le corbeau n’était autre qu’un patron de bar de la ville.          La descente policière s’était faite sans ménagement, ce matin-là. « C’est tout juste s’ils n’avaient pas les mitrailleuses », se souvient Jean-Yves Lavois. Il était 11 h 40, une bouteille de blanc venait d’être débouchée dans le local de l’association, situé à proximité des anciennes écuries du château : les cinq convives attablés ont dû s’acquitter chacun d’une amende de 135 euros. « Cela fait cher le verre de vin », en convient aisément un présent.                        L’apéro midi et soir rythme la vie du Cercle de l’Union.  FP               S’il n’a pas manqué de contribuer à la réputation frondeuse du lieu, l’épisode n’a pas vraiment aidé à enrayer l’inexorable déclin dont celui-ci est victime. Le Pied-de-biche, qui doit son nom à un heurtoir sur la porte extérieure fabriqué à partir du sabot d’un jeune cervidé, est une association anachronique, le vestige d’un temps révolu, comme le détaille son règlement. Ses membres, choisis par cooptation, se doivent non seulement d’être de « parfaits honnêtes hommes » (article 6), mais les femmes y sont interdites, à tout le moins « tolérées » à la condition « qu’elles soient accompagnées de leur conjoint ou ami, lui-même sociétaire » (article 5) – une épouse faisait d’ailleurs partie des cinq contrevenants démasqués, il y a un an. Pas question pour elles d’adhérer.          Un cercle de gauche          C’est dommage. L’ouverture de la congrégation au sexe féminin permettrait peut-être d’étoffer ses rangs. Le Cercle de l’Union a compté jusqu’à 130 membres, au temps de sa splendeur. Il y en avait encore 73, en 2013. Les effectifs ne dépassent pas aujourd’hui les 30 individus. Le Covid et les mesures de distanciation ont éclairci les bancs de ce groupe composé principalement d’anciens artisans (plombiers, électriciens, jardiniers…) – moyenne d’âge 65 ans. « Ceux qui meurent ne sont pas remplacés, déplore Jean-Yves Lavois, 73 ans, lui-même un ancien boulanger-pâtissier. Vu que les jeunes ne sont pas intéressés pour nous rejoindre, on se dirige vers une extinction pure et simple de notre assemblée. »          Il faut dire qu’à part y boire l’apéro le midi et le soir, sept jours sur sept, le programme d’« animation » du Pied-de-Biche est assez limité. La belote et la boule de fort (une pétanque locale se jouant en pantoufles sur une piste incurvée) n’ont plus assez d’amateurs pour être pratiquées régulièrement. Les finances ne sont pas au mieux, non plus. Le compteur de gaz a dû être fermé, l’abonnement à La Nouvelle République supprimé. La cotisation annuelle reste au tarif imbattable de 10 euros : « On est et on restera jusqu’au bout un cercle de gauche », affirme son président, à qui il ne faut surtout pas parler de l’autre société masculine de la ville, la Renaissance, « plus sélecte » et mieux portante avec sa centaine de licenciés.        Il vous reste 16.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                  6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                  Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/20/la-france-buissonniere-le-crepuscule-du-pied-de-biche-societe-masculine_6118316_4500055.html"},"headline":"La France buissonni\u00e8re\u00a0: Le cr\u00e9puscule du \u00ab\u00a0Pied-de-biche\u00a0\u00bb, soci\u00e9t\u00e9 masculine","dateCreated":"2022-03-20T07:00:16+01:00","datePublished":"2022-03-20T07:00:16+01:00","dateModified":"2022-03-20T17:24:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La France buissonni\u00e8re"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","La France buissonni\u00e8re"],"description":"A la rencontre de la France ordinaire. A Thouars, dans ce cercle r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, on discute p\u00eache et prix de l\u2019essence, on joue aux boules et on boit l\u2019ap\u00e9ro. Mais les bancs de cette congr\u00e9gation vieillissante se vident inexorablement.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/03/330/0/885/437/1342/696/60/0/ce7f6da_287162393-le-monde-45x45-b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France buissonni\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-buissonniere/"}}
       


       
