<FILE-date="2022/03/20/19">

<article-nb="2022/03/20/19-1">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ « Main basse sur le Rocher » (1/2). Depuis quelques mois, un mystérieux site Internet divulgue des documents confidentiels et met en cause des personnalités monégasques. Une affaire révélatrice des luttes d’influence dans ce micro-Etat, sur fond d’enjeux immobiliers énormes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       Titwane          Des kilos de documents et des milliards d’euros en jeu : à Monaco, un « corbeau » fait trembler l’entourage du prince   Par Gérard Davet (Monaco, envoyé spécial) et Fabrice Lhomme (Monaco, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 18h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Main basse sur le Rocher » (1/2). Depuis quelques mois, un mystérieux site Internet divulgue des documents confidentiels et met en cause des personnalités monégasques. Une affaire révélatrice des luttes d’influence dans ce micro-Etat, sur fond d’enjeux immobiliers énormes.         Il pèse lourd, ce sac à dos, volontairement abandonné sous une table par la source du Monde, début février, dans un bar de l’Est parisien. Quelques kilos de courriels imprimés et de documents divers… Et, surtout, à en croire ces documents, plusieurs milliards d’euros de potentiels détournements de fonds publics opérés au cœur de la principauté de Monaco. La source semble fiable, mais tout cela demande vérifications, évidemment.          Certains courriels confidentiels paraissent authentiques, piratés dans des boîtes e-mails. Il y a aussi des relevés de comptes en banque, répertoriés en Suisse. Les millions d’euros valsent, des noms apparaissent… Quatre, surtout : Didier Linotte, le président – français – du Tribunal suprême monégasque (la Cour constitutionnelle locale) ; Claude Palmero, expert-comptable, mais surtout homme de confiance et administrateur des biens du prince Albert II ; Laurent Anselmi, chef du cabinet du souverain ; Thierry Lacoste – français lui aussi –, avocat et ami d’enfance d’Albert.          Il faut retenir ces noms. Ce sont les hommes du prince, ceux par lesquels tout passe en Principauté. Monaco bruissait déjà de leurs agissements, réels ou supposés, mais ces documents les exposent au grand jour. Les voici accusés de former une sorte de « G4 » à la fois discret et tentaculaire, avec Albert II en arrière-plan, en souverain naïf et dépassé.          Doit-on suivre aveuglément ces « informations » servies sur un plateau ? En toile de fond, une thèse sulfureuse prend forme : ces hommes d’influence prélèveraient leur dîme sur les opérations immobilières opérées en Principauté. On parle ici d’hectares gagnés sur la mer, de tours immenses, d’immeubles que l’on bâtit pour mieux les démolir quelques années après afin de pouvoir les reconstruire, plus hauts, plus clinquants, plus rentables…          Haines patrimoniales          Il suffit de se promener dans les rues embouteillées du micro-Etat pour mesurer à quel point les grues font partie du paysage. Les chantiers pullulent, les Ferrari et autres Porsche slaloment entre les baraquements. A l’est, deux tours de 27 et 30 étages sortent de terre : c’est le projet Testimonio II. Ailleurs, les 100 000 mètres carrés de bâtiments de l’îlot Pasteur ou encore le nouveau quartier Mareterra, conquis sur la Méditerranée… Monaco, c’est 4,8 kilomètres de rivages, 200 hectares seulement de terrains escarpés, 38 000 habitants, dont 8 000 Monégasques – et 749 Russes –, le record mondial du prix au mètre carré (jusqu’à 100 000 euros !) et donc le terrain de chasse favori des constructeurs et des promoteurs.        Il vous reste 89.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/03/20/des-kilos-de-documents-et-des-milliards-d-euros-en-jeu-a-monaco-un-corbeau-fait-trembler-l-entourage-du-prince_6118362_1653578.html"},"headline":"Des kilos de documents et des milliards d\u2019euros en jeu\u00a0: \u00e0 Monaco, un \u00ab\u00a0corbeau\u00a0\u00bb fait trembler l\u2019entourage du prince","dateCreated":"2022-03-20T18:10:21+01:00","datePublished":"2022-03-20T18:10:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Monaco"],"keywords":["International","Europe","Monaco","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"\u00ab\u00a0Main basse sur le Rocher \u00bb (1\/2). Depuis quelques mois, un myst\u00e9rieux site Internet divulgue des documents confidentiels et met en cause des personnalit\u00e9s mon\u00e9gasques. Une affaire r\u00e9v\u00e9latrice des luttes d\u2019influence dans ce micro-Etat, sur fond d\u2019enjeux immobiliers \u00e9normes.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9rard Davet","description":"Monaco, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Fabrice Lhomme","description":"Monaco, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/0/0/4296/2148/1342/696/60/0/c870a95_657885324-lemonde-monaco-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Monaco","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/monaco/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-2">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Dans un centre de formation de la ville d’Odessa, dans le Sud ukrainien, de jeunes couples apprennent à manier les armes et à prodiguer les soins de premiers secours. Leur objectif : s’engager dans la force de défense civile pour être prêts à combattre si les Russes attaquent leur ville.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Des couples de jeunes Ukrainiens se préparent à combattre ensemble      vidéo   Dans un centre de formation de la ville d’Odessa, dans le Sud ukrainien, de jeunes couples apprennent à manier les armes et à prodiguer les soins de premiers secours. Leur objectif : s’engager dans la force de défense civile pour être prêts à combattre si les Russes attaquent leur ville.          Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h13        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Il y a encore quelques semaines, Olga et Maxim ou Maria et Murager menaient une vie de couple paisible. Mais, avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, ils ont décidé de prendre les armes.            Avant de s’engager, ces partenaires ont fait le choix de se former. C’est à Odessa, dans un centre spécialisé, qu’ils s’entraînent. Maniement des armes, déplacements sur le terrain, préparation physique et psychologique, secourisme… Les ateliers sont nombreux et destinés à des couples. « Chaque personne devrait savoir se battre, apporter une assistance médicale pour aider ses proches ou d’autres personnes », a déclaré Olga Moroz, graphiste de 26 ans, formée à la défense civile aux côtés de son petit ami, Maxim Yavtoushenko, directeur commercial de 32 ans.            Cet établissement accueille entre quatre-vingts et cent cinquante personnes par jour pour leur apprendre comment se défendre et survivre en cas d’attaque russe à Odessa.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/20/des-couples-de-jeunes-ukrainiens-se-preparent-a-combattre-ensemble_6118361_3210.html"},"headline":"Des couples de jeunes Ukrainiens se pr\u00e9parent \u00e0 combattre ensemble","dateCreated":"2022-03-20T18:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-20T18:00:05+01:00","dateModified":"2022-03-20T18:13:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un centre de formation de la ville d\u2019Odessa, dans le Sud ukrainien, de jeunes couples apprennent \u00e0 manier les armes et \u00e0 prodiguer les soins de premiers secours. Leur objectif\u00a0: s\u2019engager dans la force de d\u00e9fense civile pour \u00eatre pr\u00eats \u00e0 combattre si les Russes attaquent leur ville.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/60/0/1920/960/1342/696/60/0/ddc73ae_1647790612965-montage-200322-couples-ukrainiens-00-00-00-06-still001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Des couples de jeunes Ukrainiens se pr\u00e9parent \u00e0 combattre ensemble","uploadDate":"2022-03-20T18:00:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x897wgl?pubtool=oembed","duration":"02:03"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/60/0/1920/960/1342/696/60/0/ddc73ae_1647790612965-montage-200322-couples-ukrainiens-00-00-00-06-still001.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-3">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les manifestants ont répondu, dimanche, à l’appel de la plate-forme Alliance rurale, qui affirme représenter quelque dix millions de paysans espagnols.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Espagne             A Madrid, 150 000 agriculteurs et éleveurs manifestent contre la hausse des prix des carburants      Les manifestants ont répondu, dimanche, à l’appel de la plate-forme Alliance rurale, qui affirme représenter quelque dix millions de paysans espagnols.          Par Le Monde avec AFP         Publié aujourd’hui à 17h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des manifestants exigent du gouvernement socialiste de Pedro Sanchez des mesures immédiates pour juguler la hausse des prix, notamment ceux des carburants, et la baisse de la rentabilité des exploitations, à Madrid, dimanche 20 mars 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                 Des drapeaux espagnols, des banderoles où l’on pouvait lire « Eleveurs en voie d’extinction » ou encore « SOS monde rural ». Quelque 150 000 agriculteurs et éleveurs ont manifesté, dimanche 20 mars, à Madrid, formant sur 4 kilomètres un cortège conduit par des tracteurs, des cavaliers et des chiens de chasse. Ils ont répondu à l’appel de la plate-forme Alliance rurale (Alianza Rural), qui affirme représenter dix millions de paysans espagnols.            Les manifestants exigent du gouvernement socialiste de Pedro Sanchez des mesures immédiates pour juguler la hausse des prix, notamment ceux des carburants, et la baisse de la rentabilité des exploitations.                              Lire aussi   Peut-on bloquer les prix des carburants, comme le proposent plusieurs candidats à la présidentielle ?                   « Il est temps de chercher des solutions » aux difficultés du monde rural, « qui occupe 80 % du territoire », a déclaré à la presse Pedro Barato, président de la confédération patronale agricole Asaja. « Ça suffit ! Que le président du gouvernement espagnol arrête de voyager à l’étranger et qu’il commence à agir » en Espagne.            « Ce gouvernement nous ruine »            Le monde agricole entendait ainsi dénoncer l’envolée des prix des carburants et des fertilisants, couplée à une réduction des marges, et protester contre la désertification rurale et les mesures gouvernementales en faveur du bien-être animal, qui visent notamment à restreindre l’élevage de chiens de berger et de chasse. « Ce gouvernement nous ruine, avec des carburants de plus en plus chers », a expliqué Nora Guzmán, venue de Pozuelo de Alarcón, à l’ouest de Madrid, au volant de son tracteur.              « Aujourd’hui, on protège davantage les animaux que les hommes » par « des normes incohérentes et absurdes que veut nous imposer le gouvernement », a déploré Fernando Sáez, un agriculteur qui avait fait le voyage de Cordoue, avec son chien de chasse, jusqu’à la capitale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Espagne, les employées de maison devraient avoir droit au chômage                   Cette grande manifestation paysanne était organisée au lendemain de celle ayant rassemblé des milliers de personnes à l’appel du parti d’extrême droite Vox pour protester contre la hausse généralisée des prix dans les secteurs de l’agroalimentaire et de l’énergie, aggravée par le conflit en Ukraine.            De leurs côtés, les principales confédérations syndicales du pays ont appelé à une grève générale le 23 mars.                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/20/a-madrid-150-000-agriculteurs-et-eleveurs-manifestent-contre-la-hausse-des-prix-des-carburants_6118359_3210.html"},"headline":"A Madrid, 150\u00a0000\u00a0agriculteurs et \u00e9leveurs manifestent contre la hausse des prix des carburants","dateCreated":"2022-03-20T17:11:45+01:00","datePublished":"2022-03-20T17:11:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Les manifestants ont r\u00e9pondu, dimanche, \u00e0 l\u2019appel de la plate-forme Alliance rurale, qui affirme repr\u00e9senter quelque dix millions de paysans espagnols.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/567013b_5798267-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-4">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’ex-secrétaire d’Etat au ministère allemand de la défense insiste sur la formation de deux blocs : démocraties contre autocraties. Ce qui aura un effet sur les entreprises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Allemagne             Katrin Suder : « Les entreprises allemandes ne peuvent plus se désintéresser de la géopolitique »      L’ex-secrétaire d’Etat au ministère allemand de la défense insiste sur la formation de deux blocs : démocraties contre autocraties. Ce qui aura un effet sur les entreprises.          Propos recueillis par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h45    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Katrin Suder, ancienne secrétaire d’Etat au ministère allemand de la défense sous l’autorité d’Ursula von der Leyen, est coautrice de l’ouvrage Das geopolitische Risiko (« Le Risque géopolitique », éd. Campus, 2022, non traduit).          Dans votre livre, paru en janvier, vous insistez sur la nécessité, pour les entreprises allemandes, de prendre davantage en compte le facteur géopolitique dans leur stratégie, car le monde a changé. Comment analysez-vous ce qui s’est passé depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine ?          L’importance de la géopolitique est devenue évidente pour tous. L’Allemagne, en particulier, s’est réveillée. Sur le plan politique, le discours fondamental d’Olaf Scholz marque un tournant dans l’approche allemande de politique extérieure et de sécurité. Sur le plan économique, les entreprises comprennent aussi qu’elles ne peuvent plus se désintéresser de la géopolitique. Dans le secteur automobile par exemple, certains industriels connaissent de nouveau des problèmes sur leurs chaînes d’approvisionnement. Et les entreprises qui veulent rester en Russie sont soumises à une pression terrible pour leur réputation, même si elles ne sont pas touchées par les sanctions. Beaucoup se retirent du marché.          Sur le plan technologique, la Russie est désormais isolée, tout comme du système financier, et dans une prochaine phase, cela pourrait concerner les livraisons d’énergie à grande échelle. Nous assistons actuellement à un « découplage géopolitique » accéléré, c’est-à-dire à une dissociation entre les régions et à la formation de blocs - démocraties contre autocraties. La mondialisation telle que nous l’avons connue au cours des dernières décennies est terminée. Cela aura inévitablement des répercussions sur les bilans des entreprises et donc sur la prospérité d’un pays, et en particulier sur l’Allemagne, dont l’économie est fortement exportatrice.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Allemagne, des experts soutiennent l’embargo sur les importations énergétiques russes                 Qu’est-ce que cela signifie pour la gouvernance des entreprises ?          Ces questions relèvent désormais du conseil d’administration, la gouvernance et les méthodes de travail doivent changer. Pour être plus concret : d’habitude, les départements stratégie des entreprises ne parlent pas du tout avec les gens des affaires publiques. Ces derniers arrivent en général à la fin, quand il faut faire du lobbying et travailler sur la réglementation. Nous pensons que ces départements doivent travailler de manière tout à fait nouvelle, en réfléchissant ensemble à des scénarios, en amont de la stratégie d’entreprise. Si je veux investir dans tel endroit, quels sont les risques géopolitiques, environnementaux, technologiques et en termes de réputation à un horizon de dix ans par exemple ? Et il faut réévaluer ces risques en permanence.        Il vous reste 23.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/katrin-suder-les-entreprises-allemandes-ne-peuvent-plus-se-desinteresser-de-la-geopolitique_6118350_3234.html"},"headline":"Katrin Suder\u00a0: \u00ab\u00a0Les entreprises allemandes ne peuvent plus se d\u00e9sint\u00e9resser de la g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T15:45:06+01:00","datePublished":"2022-03-20T15:45:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat au minist\u00e8re allemand de la d\u00e9fense insiste sur la formation de deux blocs\u00a0: d\u00e9mocraties contre autocraties. Ce qui aura un effet sur les entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-5">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La guerre en Ukraine a rappelé à l’Allemagne le risque posé par la dépendance économique vis-à-vis d’Etats non démocratiques. L’exposition à la Chine pourrait devenir son talon d’Achille.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Allemagne             L’industrie allemande rattrapée par la géopolitique      La guerre en Ukraine a rappelé à l’Allemagne le risque posé par la dépendance économique vis-à-vis d’Etats non démocratiques. L’exposition à la Chine pourrait devenir son talon d’Achille.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « Nous vivons un changement d’époque. Cela signifie que le monde d’après n’est plus le même que le monde d’avant. Au fond, il s’agit de savoir si la force peut transgresser le droit. » Le discours d’Olaf Scholz, lors de la session historique au Bundestag, le 27 février 2022, marque une révolution dans l’approche qu’a l’Allemagne de sa politique extérieure. Contraint par l’intervention russe en Ukraine, le chancelier social-démocrate a opéré un renversement des principes qui guidaient l’Allemagne depuis la fin de la seconde guerre mondiale : le pays a compris qu’il ne pouvait plus compter sur le droit et l’interdépendance économique entre Etats pour garantir la paix et la stabilité.          C’est aussi une rupture pour le moteur de la quatrième économie du monde. Longtemps, la doctrine du « Wandel durch Handel » (le changement par le commerce) avait tenté de réconcilier ces deux approches : le pays était convaincu qu’en entretenant des relations commerciales étroites avec les pays non démocratiques ces derniers finiraient par prendre le chemin de la libéralisation et de la démocratie. Cette posture était d’autant plus confortable que l’Allemagne a largement profité économiquement du « dividende de la paix », une relative stabilité géopolitique, ces vingt dernières années. L’offensive de la Russie, principal fournisseur de gaz du pays, au mépris du droit international, a fait sortir la quatrième économie du monde d’une naïveté géopolitique devenue intenable.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine oblige l’Allemagne, dépendante du gaz et du pétrole russe, à revoir ses choix énergétiques                 « Il est encore trop tôt pour que les entreprises prennent la pleine mesure du discours d’Olaf Scholz au Bundestag. Mais je pense que cela va changer fondamentalement les perspectives, estime Noah Barkin, expert des relations Europe-Chine au sein du cabinet d’études Rhodium Group. L’Allemagne examine actuellement sa dépendance au gaz russe. L’étape suivante consiste à examiner sous l’angle de la sécurité nationale ses dépendances économiques vis-à-vis de la Chine. »           L’exposition de l’économie allemande au géant asiatique est en effet bien plus large et bien plus profonde que celle vis-à-vis de la Russie, liée essentiellement à l’énergie. Soixante milliards d’euros ont été échangés entre l’Allemagne et la Russie en 2021, dont 20 milliards d’importations de gaz et de pétrole, contre un volume d’échange de 245 milliards d’euros avec la Chine en 2021. Cette dernière est devenue le premier partenaire économique de l’Allemagne ; elle a capté 14 % des investissements à l’étranger effectués par les entreprises allemandes en 2020. Dans les trois secteurs les plus importants du made in Germany – l’automobile, la construction de machines et la chimie –, la République populaire est en passe de devenir le premier marché des entreprises allemandes.        Il vous reste 77.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/l-industrie-allemande-rattrapee-par-la-geopolitique_6118349_3234.html"},"headline":"L\u2019industrie allemande rattrap\u00e9e par la g\u00e9opolitique","dateCreated":"2022-03-20T15:30:16+01:00","datePublished":"2022-03-20T15:30:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Allemagne"],"description":"La guerre en Ukraine a rappel\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne le risque pos\u00e9 par la d\u00e9pendance \u00e9conomique vis-\u00e0-vis d\u2019Etats non d\u00e9mocratiques. L\u2019exposition \u00e0 la Chine pourrait devenir son talon d\u2019Achille.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/583/0/3500/1750/1342/696/60/0/6732335_ppppek04-china-economy-0217-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-6">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ A Marioupol, assiégée depuis trois semaines, les civils sont pris au piège des combats et des bombes. Mykolaïv, au sud, a subi samedi d’intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Dix millions d’Ukrainiens ont quitté leur foyer, selon l’ONU                    Le contexte       Live  animé par Patxi Berhouet         L’armée russe combat toujours, depuis vendredi, à l’intérieur de Marioupol, où au moins 300 000 habitants sont assiégés depuis trois semaines. Des combats de rue se déroulent à proximité du centre-ville alors que cinquante à cent bombes sont larguées quotidiennement sur les quartiers résidentiels, de même que des centaines d’obus et de roquettes. Non loin, une des plus importantes usines métallurgiques d’Europe, Azovstal, a été détruite samedi, occasionnant d’« énormes pertes économiques » pour l’Ukraine, a affirmé une députée ukrainienne.Le maire de Marioupol accuse la Russie de déplacer de force des habitants sur son propre territoire. L’épouse du président de l’Ukraine, Olena Zelenska, a appelé à l’aide le Conseil œcuménique des Eglises pour que se constituent de « véritables couloirs humanitaires ». Enfin, un groupe de dix-neuf enfants, pour la plupart orphelins, sont bloqués dans un sanatorium de Marioupol, dans des conditions très précaires.Les raids aériens se sont succédé à un rythme soutenu sur Mykolaïv, ville du sud du pays où des dizaines de soldats ont été tués dans une frappe contre une caserne de l’armée, selon le gouverneur de la région. Surnommée le « bouclier » d’Odessa (le grand port stratégique situé à 130 kilomètres plus à l’ouest), la ville résiste et repousse les assauts des troupes russes, selon les autorités ukrainiennes.Les bombardements n’ont pas davantage cessé à Kiev, la capitale, et à Kharkiv, grande ville russophone du Nord-Est, où au moins cinq cents personnes sont mortes depuis le début de la guerre, selon des chiffres officiels ukrainiens. Un homme et un enfant de 9 ans ont péri dans un bombardement, ont fait savoir les autorités locales samedi.Samedi, le ministère de la défense russe a annoncé avoir utilisé la veille des missiles hypersoniques Kinjal pour détruire un entrepôt souterrain d’armements dans l’ouest de l’Ukraine. La Russie n’avait, jusqu’à présent, jamais fait état de l’emploi de ce missile balistique lors des deux conflits où elle est belligérante : l’Ukraine et la Syrie. Ce type de missile, très manœuvrable, défie, selon Moscou, tous les systèmes de défense antiaérienne.La guerre en Ukraine a contraint plus de 3,3 millions d’Ukrainiens – 90 % de femmes et d’enfants – à quitter le pays, selon l’Organisation des Nations unies. Près de 6,5 millions de personnes seraient déplacées à l’intérieur du pays.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Le live du 19 mars est à retrouver ici         Vos questions. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes         Reportage. A Marioupol, après les bombes, les chars         Factuel. Des missiles hypersoniques utilisés par la Russie pour la première fois         Témoignages. A la Cité internationale de Paris, les étudiants ukrainiens veulent se sentir utiles         Factuel. L’Ouzbékistan se démarque de la Russie         Décryptages. Laboratoires américains en Ukraine : aux origines d’une théorie du complot         Factuel. Le géant suisse Nestlé attaqué sur le maintien de sa présence en Russie                          Dix millions d’Ukrainiens ont quitté leur foyer, selon l’ONU                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-20T17:26:33+00:00","coverageEndTime":"2022-03-21T05:26:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","description":"A Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis trois semaines, les civils sont pris au pi\u00e8ge des combats et des bombes. Mykola\u00efv, au sud, a subi samedi d\u2019intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Patxi Berhouet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : manifestations à Kherson contre les occupants russes ; situation catastrophique pour les civils à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis trois semaines, les civils sont pris au pi\u00e8ge des combats et des bombes. Mykola\u00efv, au sud, a subi samedi d\u2019intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/0/0/3500/2478/1342/696/3/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Patxi Berhouet"
,"startDate":"2022-03-20T17:26:33+00:00"
,"endDate":"2022-03-21T05:26:33+00:00"
  La raspoutitsa (p\u00e9riode de d\u00e9gel) a-telle commenc\u00e9e cette ann\u00e9e en Ukraine? Combien de semaines dure habituellement cette p\u00e9riode qui risque de stoper le d\u00e9placement des blind\u00e9s russes?    Qu\u00e9ribus         Bonjour Qu\u00e9ribus,          Cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions, le ph\u00e9nom\u00e8ne devrait se manifester \u00e0 partir de la mi-mars. Ce terme russe \u00ab\u00a0raspoutitsa\u00a0\u00bb qui signifie \u00ab\u00a0le temps des mauvaises routes\u00a0\u00bb, est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie o\u00f9 le radoucissement des temp\u00e9ratures et la fonte des neiges au printemps, tout comme les fortes pluies de l\u2019automne, se traduisent par plusieurs semaines de gadoue, deux fois par an.          Pour les troupes russes \u00ab\u00a0la situation va empirer \u00e0 mesure que le temps se r\u00e9chauffe et que les pluies commencent\u00a0\u00bb, affirme l\u2019analyste militaire ukrainien Mykola Beleskov, \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Elles vont se retrouver clou\u00e9es au sol.\u00a0\u00bb La raspoutitsa, \u00ab\u00a0rendant les sols boueux, canalise les op\u00e9rations sur le bitume des routes et des rues\u00a0\u00bb, relevait la semaine derni\u00e8re l\u2019historien militaire Michel Goya dans la revue Le Grand Continent. Une configuration qui contraint les forces d\u2019invasion \u00e0 progresser en colonnes sur les axes routiers, plus expos\u00e9es aux probl\u00e8mes logistiques ou aux attaques.          Le facteur climatique est un des principaux atouts de l\u2019Ukraine face \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 militaire russe, approuve Jason Lyall, sp\u00e9cialiste de la violence politique dans les guerres civiles et conventionnelles et enseignant \u00e0 l\u2019universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Dartmouth. \u00ab\u00a0Les quatre cavaliers de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0: le Javelin, le Stinger, la raspoutitsa et TikTok\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-il sur Twitter, en r\u00e9f\u00e9rence aux lance-missiles antichars Javelin, aux missiles antia\u00e9riens Stinger et au r\u00e9seau social largement utilis\u00e9 pour rendre compte de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T17:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#292087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T17:30:23+00:00","articleBody":"                   La situation \u00e0 Marioupol le 20 mars 2022.            A Marioupol, o\u00f9 les soldats russes sont entr\u00e9s samedi, les combats se poursuivent et la situation reste dramatique pour les civils. Les forces russes ont coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s des Marioupolitains \u00e0 la mer d\u2019Azov. Selon AP, une unit\u00e9 des forces sp\u00e9ciales de la garde nationale ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que quatre navires de la marine russe avaient bombard\u00e9 le port de la mer d\u2019Azov dimanche.          Les bombardements ont \u00e9galement endommag\u00e9 l\u2019usine sid\u00e9rurgique et m\u00e9tallurgique Azovstal. \u00ab\u00a0Une des plus grandes usines m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe est d\u00e9truite. Les pertes \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont immenses\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Lesia Vasylenko, qui a publi\u00e9 sur son compte Twitter une vid\u00e9o montrant d\u2019\u00e9paisses colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9levant d\u2019un complexe industriel. Marioupol est une cit\u00e9 portuaire et industrielle d\u2019importance cruciale pour les exportations d\u2019acier produits dans l\u2019est du pays.                    Un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 samedi qu\u2019il ny aurait pas d\u2019aide militaire imm\u00e9diate pour la ville assi\u00e9g\u00e9e, expliquant que les forces arm\u00e9es les plus proches luttaient d\u00e9j\u00e0 contre les forces russes \u00e0 au moins 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0.          La situation humanitaire \u00e0 Marioupol, comme dans plusieurs autres villes assi\u00e9g\u00e9es, est dramatique. Des familles ont racont\u00e9 les cadavres gisant plusieurs jours dans les rues, la faim, la soif et le froid mordant des nuits pass\u00e9es dans des caves avec des temp\u00e9ratures inf\u00e9rieures \u00e0 z\u00e9ro. Dimanche, un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe a touch\u00e9 l\u2019\u00e9cole d\u2019art de la ville o\u00f9 400 personnes \u2013 femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Nous savons que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et que des gens pacifiques sont toujours sous les d\u00e9combres. Le bilan concernant le nombre de victimes est en train d\u2019\u00eatre clarifi\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la municipalit\u00e9 sur Telegram. Ces affirmations ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.          Infliger \u00ab\u00a0une chose pareille \u00e0 une ville pacifique (...), c\u2019est un acte de terreur dont on se souviendra m\u00eame au si\u00e8cle prochain\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u00e9non\u00e7ant un nouveau \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine a aussi accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 mercredi un th\u00e9\u00e2tre de la ville o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des centaines d\u2019habitants dans un abri souterain. Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas fait le point sur les recherches men\u00e9es dans ce th\u00e9\u00e2tre depuis vendredi, date \u00e0 laquelle elles ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 130 personnes avaient \u00e9t\u00e9 secourues et que 1 300 autres \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9es par les d\u00e9combres.          Les inqui\u00e9tudes se portent \u00e9galement depuis plusieurs jours sur un groupe de 19 enfants, pour la plupart orphelins, bloqu\u00e9s dans un sanatorium de Marioupol. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dimanche vers une des deux capitales des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 leurs proches \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Ag\u00e9s de quatre \u00e0 17 ans, ils ont v\u00e9cu pendant environ deux semaines dans les sous-sols gel\u00e9s de ce sanatorium, des missiles russes \u00e9tant tomb\u00e9s non loin de l\u2019\u00e9tablissement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/259b6c4_1647796975333-plan-marioupol-entre-russe-20-mars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, des combats autour de complexes industriels et une situation toujours dramatique pour les ci...","dateModified":"2022-03-20T17:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#292226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T17:17:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 dimanche \u00e0 Isra\u00ebl de \u00ab\u00a0faire un choix\u00a0\u00bb en soutenant concr\u00e8tement l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie, lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s de la Knesset, le Parlement isra\u00e9lien. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a fait son choix il y a 80\u00a0ans et nous avons des Justes qui ont cach\u00e9 des juifs, il est temps pour Isra\u00ebl de faire son choix (\u2026) l\u2019indiff\u00e9rence tue, les calculs tuent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, jouant sur ses propres racines juives, dans une allocution en ukrainien traduite en h\u00e9breu.                    Dressant des comparaisons entre l\u2019offensive russe et la \u00ab\u00a0solution finale\u00a0\u00bb du r\u00e9gime nazi, M.\u00a0Zelensky a remis en question la r\u00e9ticence de l\u2019Etat h\u00e9breu \u00e0 vendre son syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne \u00ab\u00a0D\u00f4me de fer\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine.           Tout le monde sait que vos syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissile sont les meilleurs (\u2026) et que vous pouvez certainement aider notre peuple, sauver la vie des Ukrainiens, des Juifs ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.           Dans sa qu\u00eate d\u2019\u00e9quilibre entre l\u2019Occident et la Russie, l\u2019Etat h\u00e9breu n\u2019a pas rejoint le train des sanctions occidentales \u00e0 l\u2019encontre de la Russie et d\u2019oligarques jug\u00e9s proches du pr\u00e9sident Poutine. Certains d\u2019entre eux ont aussi la nationalit\u00e9 isra\u00e9lienne, \u00e0 l\u2019instar de Roman Abramovitch, propri\u00e9taire du club anglais de football de Chelsea. Isra\u00ebl s\u2019est engag\u00e9 lundi 14\u00a0mars \u00e0 ne pas permettre \u00e0 Moscou et aux oligarques vis\u00e9s de \u00ab\u00a0contourner\u00a0\u00bb les sanctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky au Parlement isra\u00e9lien\u00a0: \u00ab\u00a0Vous pouvez sauver la vie des Ukrainiens, des Juifs ukr...","dateModified":"2022-03-20T17:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T17:13:11+00:00","articleBody":"         Un homme est assis devant une maison d\u00e9truite apr\u00e8s des bombardements dans le village de Krasylivka, \u00e0 l'est de Kiev, le 20 mars 2022, alors que les forces russes tentent d'encercler la capitale ukrainienne. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des personnes nettoient les d\u00e9bris des maisons d\u00e9truites apr\u00e8s des bombardements dans le village de Krasylivka, le 20\u00a0mars\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Une femme \u00e2g\u00e9e se tient devant une maison d\u00e9truite apr\u00e8s des bombardements dans le village de Krasylivka, le 20\u00a0mars\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/369f538_1647789447083-307250.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krasylivka, \u00e0 l\u2019est de Kiev","dateModified":"2022-03-20T17:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#292037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:55:45+00:00","articleBody":"     Oleksandr Tkachenko, le ministre de la culture ukrainien, a pr\u00e9sent\u00e9 le portail Po\u00e9sie du libre, qui invite la population \u00e0 prendre la plume. \u00ab\u00a0Ici, chaque Ukrainien peut partager ses po\u00e8mes inspir\u00e9s de la terrible guerre d\u00e9clench\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022.\u00a0\u00bb                    Le site propose d\u00e9j\u00e0 des dizaines de textes \u00e0 lire et pr\u00e9voit d\u2019en faire un livre. \u00ab\u00a0Plus tard, avec vous, nous publierons un recueil imprim\u00e9 de po\u00e8mes\u00a0\u00bb, peut-on lire sur la page d\u2019accueil\u00a0:           Chaque po\u00e8me, chaque ligne, chaque mot fait d\u00e9j\u00e0 partie de l\u2019histoire ukrainienne. Apr\u00e8s notre victoire, les g\u00e9n\u00e9rations futures doivent se souvenir de ce que nous avons travers\u00e9 et \u00eatre inspir\u00e9es par le courage et la lutte h\u00e9ro\u00efque. Rejoignez le patrimoine culturel et ajoutez vos \u0153uvres, car nous savons avec certitude que les guerres sont finies et que la po\u00e9sie ne l\u2019est pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un portail pour partager des po\u00e8mes sur la guerre","dateModified":"2022-03-20T17:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:43:46+00:00","articleBody":"         Des secouristes transportent le corps d\u2019une victime tu\u00e9e lors d\u2019un bombardement, \u00e0 Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, le 17\u00a0mars\u00a02022. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS           Dans le nord du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, la ville de Tchernihiv est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire absolue\u00a0\u00bb, selon le maire de la ville, Vladislav Atroshenko.          \u00ab\u00a0Les tirs d\u2019artillerie indiscrimin\u00e9s dans les quartiers r\u00e9sidentiels se poursuivent, des dizaines de civils sont tu\u00e9s, des enfants et des femmes, a-t-il racont\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, pas de chauffage ni d\u2019eau, l\u2019infrastructure de la ville est compl\u00e8tement d\u00e9truite. \u00bb Dans un h\u00f4pital bombard\u00e9, \u00ab\u00a0les patients op\u00e9r\u00e9s gisent dans les couloirs par une temp\u00e9rature de 10\u00a0degr\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/975ecbd_ogi025-ukraine-crisis-chernihiv-0317-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, le maire parle d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire absolue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-20T17:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:31:05+00:00","articleBody":"     Le journaliste Oleh Baturin, qui avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 12\u00a0mars \u00e0 Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, dimanche. Il raconte ses huit jours de captivit\u00e9 sur le compte Facebook de sa s\u0153ur\u00a0:           J\u2019ai perdu beaucoup de poids. Tr\u00e8s sale. Fatigu\u00e9. Le 12\u00a0mars, \u00e0 17\u00a0heures, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la gare routi\u00e8re de Kakhovka. Ils m\u2019ont battu. Ils m\u2019ont humili\u00e9. Ils m\u2019ont menac\u00e9. Ils ont dit qu\u2019ils allaient me tuer. Presque huit jours. Cent quatre-vingt-sept heures de captivit\u00e9. Pratiquement pas de nourriture. Quelques jours presque sans eau. Pas de savon, pas de v\u00eatements de rechange. Ne pas comprendre o\u00f9 je suis. Mais ils savaient clairement pourquoi [ils faisaient \u00e7a]. Ils voulaient me casser, me pi\u00e9tiner. Montrez ce qui arrivera \u00e0 chaque journaliste\u00a0: vous serez \u00e9cras\u00e9s. Vous serez tu\u00e9s. Pendant pr\u00e8s de huit jours, je suis rest\u00e9 assis, la t\u00eate basse ou couverte. Ils avaient peur que je voie leur visage. Mais je n\u2019ai pas peur de montrer le mien, petite s\u0153ur.\u00a0\u00bb           Les enl\u00e8vements se multiplient depuis plusieurs jours dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par les Russes, qui tentent d\u2019imposer leur pouvoir par la force face \u00e0 la r\u00e9sistance de la population.                    Lire aussi :  Dans les villes ukrainiennes occup\u00e9es, Moscou tente de l\u00e9gitimer sa\u00a0pr\u00e9sence par la\u00a0force                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils m\u2019ont battu. Ils m\u2019ont humili\u00e9.\u00a0\u00bb Le t\u00e9moignage d\u2019un journaliste enlev\u00e9","dateModified":"2022-03-20T17:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:22:22+00:00","articleBody":"     Des rassemblements contre l\u2019occupation russe semblent se tenir dans plusieurs villes de la r\u00e9gion de Kherson, comme le montrent plusieurs vid\u00e9os diffus\u00e9es par des m\u00e9dias ukrainiens. Certaines images montrent des v\u00e9hicules militaires russes reculer face aux protestations des habitants. Comme ici \u00e0 Kherson, premi\u00e8re grande ville du pays tomb\u00e9e sous le contr\u00f4le des Russes au d\u00e9but de mars\u00a0:                    Egalement \u00e0 Enerhodar, o\u00f9 les manifestants demandent aux troupes russes la lib\u00e9ration de leur maire, enlev\u00e9 la veille.                    A Berdiansk, situ\u00e9e sur la c\u00f4te \u00e0 l\u2019ouest de Marioupol, o\u00f9 certains manifestants auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par les forces russes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestations dans plusieurs villes d\u2019Ukraine occup\u00e9es par les Russes","dateModified":"2022-03-20T17:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:13:48+00:00","articleBody":"     Le syst\u00e8me am\u00e9ricain de missiles antia\u00e9riens Patriot est en cours d\u2019acheminement vers la Slovaquie, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre de la d\u00e9fense, Jaroslav Nad, sur Facebook. Vendredi, les Pays-Bas ont annonc\u00e9 qu\u2019ils d\u00e9ploieraient une batterie Patriot sur la base militaire de Sliac, dans le centre de la Slovaquie, et l\u2019Allemagne a confirm\u00e9 qu\u2019elle en enverrait deux autres dans le pays. \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me Patriot ne remplace pas l\u2019ancien syst\u00e8me russe S-300, mais il constitue un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire dans la d\u00e9fense de l\u2019espace a\u00e9rien de la R\u00e9publique slovaque\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Nad.          \u00ab\u00a0En raison de son \u00e2ge, de son \u00e9tat technique, de ses capacit\u00e9s insuffisantes et aussi de sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (ce qui est absolument inacceptable pour toute coop\u00e9ration militaire apr\u00e8s une agression non provoqu\u00e9e en Ukraine), nous essaierons de le remplacer \u00e0 l\u2019avenir par un autre syst\u00e8me qui serait pleinement compatible avec nos alli\u00e9s et assurerait une meilleure d\u00e9fense de la R\u00e9publique slovaque\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense.          Ce d\u00e9ploiement pourrait ouvrir la voie \u00e0 la livraison, par Bratislava, du syst\u00e8me S-300 \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette semaine, la Slovaquie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle pourrait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine son propre syst\u00e8me antimissile de fabrication russe, mais seulement \u00e0 condition de recevoir un substitut \u2013 en l\u2019occurrence, le syst\u00e8me Patriot \u2013, pour \u00e9viter d\u2019affaiblir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019OTAN.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a promis d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 se procurer des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de plus longue port\u00e9e\u00a0\u00bb que les lance-missiles Stinger, port\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9paule. Les syst\u00e8mes russes S-300, dont disposent certains anciens pays communistes, dont la Slovaquie ou la Bulgarie, seraient une arme id\u00e9ale, d\u2019autant plus que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en est familiaris\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: interpell\u00e9 par Volodymyr Zelensky, Joe Biden accentue le soutien militaire \u00e0 Kiev         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien am\u00e9ricain en cours de d\u00e9ploiement en Slovaquie","dateModified":"2022-03-20T17:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:55:11+00:00","articleBody":"         Un expert en engins explosifs se tient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du crat\u00e8re form\u00e9 \u00e0 la suite du bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 20\u00a0mars\u00a02022. THOMAS PETER \/ REUTERS           Un obus a explos\u00e9, dimanche, dans la cour situ\u00e9e juste devant un immeuble d\u2019habitation dans le nord-ouest de Kiev. Selon le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          Le b\u00e2timent de dix \u00e9tages, situ\u00e9 dans le quartier de Sviatiochine, est tr\u00e8s endommag\u00e9, ont constat\u00e9 sur place des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP), selon lesquels on peut voir les traces d\u2019un incendie qui s\u2019y est d\u00e9clar\u00e9, tandis que toutes les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es. Les carcasses de deux voitures calcin\u00e9es gisaient dans la cour recouverte de d\u00e9bris.          \u00ab\u00a0C\u2019est une chance\u00a0\u00bb qu\u2019il n\u2019y ait pas eu plus de victimes, a estim\u00e9 Svitlana Vodolaga, la porte-parole des services d\u2019urgence ukrainiens, ajoutant que six personnes avaient \u00e9t\u00e9 extraites vivantes de l\u2019immeuble. Un jardin d\u2019enfants a \u00e9galement subi des d\u00e9g\u00e2ts dans l\u2019explosion, mais personne n\u2019y \u00e9tait alors pr\u00e9sent.          De cet endroit, situ\u00e9 \u00e0 seulement quelques kilom\u00e8tres de la ville de banlieue d\u2019Irpin, par o\u00f9 passe la ligne de front, on pouvait entendre au loin le vacarme des tirs d\u2019artillerie et de roquettes. Dans le m\u00eame temps, Oleksiy Arestovych, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, assurait pourtant dans son briefing de la mi-journ\u00e9e sur la situation militaire en Ukraine que le front \u00e9tait pour le moment \u00ab\u00a0pratiquement fig\u00e9\u00a0\u00bb. Dans la matin\u00e9e, il n\u2019y a \u00ab\u00a0pratiquement pas eu de tirs de missiles sur les villes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019aviation russe est quasi inactive\u00a0\u00bb, il y a juste des \u00ab\u00a0actions tactiques\u00a0\u00bb des bellig\u00e9rants, a-t-il relev\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: suivez sur une carte l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/18dfd46_ppptpe08-ukraine-crisis-0320-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, un obus explose devant un immeuble et blesse cinq personnes","dateModified":"2022-03-20T17:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:53:25+00:00","articleBody":"    Sans \u00eatre abonn\u00e9 au Monde, puis-je poser une question? Des pays (de l\u2019Otan) soutiennent l\u2019Ukraine et lui fournissent du mat\u00e9riel militaire , sans \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme prenant part au conflit? \u00c0 partir de quand Moscou pourrait les consid\u00e9rer comme \u00e9tant des bellig\u00e9rants? Merci     Vincent          Bonjour Vincent,          Oui, tout le monde peut poser une question\u00a0! Comme il est expliqu\u00e9 dans l\u2019article ci-dessous, sur la question des livraisons d\u2019armes, le droit international est assez clair. Un pays n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme bellig\u00e9rant tant qu\u2019il s\u2019en tient \u00e0 l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipements ou au financement\u00a0; m\u00eame chose pour la formation ou l\u2019entra\u00eenement de groupes arm\u00e9s. En revanche, d\u00e8s lors qu\u2019un pays coordonne ces forces, m\u00eame \u00e0 distance, ou planifie des op\u00e9rations de combat, il devient une \u00ab\u00a0partie\u00a0\u00bb au conflit, selon la formule juridique consacr\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ni neutres ni cobellig\u00e9rants, l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T16:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:44:36+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nComment peut-on expliquer que le pr\u00e9sident de l\u2019AS Monaco, Dimitri Rybolovlev, maganat russe, a l\u2019inverse de Roman Abramovitch, ne soit pas inqui\u00e9t\u00e9 et continue d\u2019occuper le plus normalement du monde ses fonctions de pr\u00e9sident et dirigeant d\u2019un club de ligue 1 ?\r\nMerci    Miloudc         Bonjour,          Le milliardaire russe Dmitri Rybolovlev, actionnaire principal de l\u2019AS Monaco et dont la fortune est estim\u00e9e \u00e0 plus de 6\u00a0milliards d\u2019euros, n\u2019est pas concern\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes. Cela fait plus de dix ans qu\u2019il a quitt\u00e9 la Russie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contraint de vendre ses parts du groupe Uralkali, entreprise russe sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production et la vente de potasse, \u00e0 des proches de Vladimir Poutine \u2013\u00a0au contraire de Roman Abramovitch, propri\u00e9taire de Chelsea, qui est rest\u00e9 plus proche du Kremlin. \u00ab\u00a0Rybolovlev aurait d\u00e9cid\u00e9 de faire des affaires \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment parce qu\u2019il n\u2019\u00e9tait plus trop en odeur de saintet\u00e9 en Russie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Lukas Aubin, docteur et chercheur en g\u00e9opolitique, sp\u00e9cialiste de la Russie, \u00e0 nos confr\u00e8res de Franceinfo. Dmitri Rybolovlev a annonc\u00e9, le 9\u00a0mars, avoir \u00ab\u00a0r\u00e9alis\u00e9 des dons \u00e0 la Croix-Rouge mon\u00e9gasque afin de venir en aide aux populations civiles qui souffrent du conflit arm\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T15:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:31:47+00:00","articleBody":"    La Turquie aurait affirm\u00e9 que la Russie et l\u2019Ukraine serait proche d\u2019un accord? Avez vous des informations \u00e0 ce sujet? Merci, courage pour la suite du live, on ne peut que souhaiter que ce soit bient\u00f4t termin\u00e9\u2026     Magda         Bonjour,Vous \u00eates bien inform\u00e9e, Magda. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevlut Cavusoglu, a d\u00e9clar\u00e9 il y a peu que les parties \u00e9taient \u00ab\u00a0proches d\u2019un accord\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, ce n\u2019est pas une chose facile que de parvenir \u00e0 s\u2019entendre pendant que la guerre continue, que des civils sont tu\u00e9s, mais nous voudrions dire que la dynamique progresse\u00a0\u00bb, a-t-il temp\u00e9r\u00e9, dans des commentaires diffus\u00e9s en direct par l\u2019agence officielle turque Anadolu.          La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), multiplie les efforts de m\u00e9diation entre Moscou et Kiev. Ankara a refus\u00e9 de s\u2019aligner sur les sanctions occidentales visant la Russie. La Turquie est parvenue \u00e0 maintenir des contacts avec les deux pays et a accueilli la semaine derni\u00e8re, \u00e0 Antalya, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et ukrainien, Dmytro Kuleba, pour une premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Dans un entretien au quotidien Hurriyet, M.\u00a0Cavusoglu a d\u00e9clar\u00e9 que les deux parties n\u00e9gociaient sur six points\u00a0:         la neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0;          le d\u00e9sarmement et les garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0;          le \u00ab\u00a0processus de ce que la Russie appelle \u201cd\u00e9nazification\u201d\u00a0\u00bb\u00a0;          le retrait des obstacles \u00e0 l\u2019utilisation de la langue russe en Ukraine\u00a0;          le statut de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste du Donbass\u00a0;          le statut de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T15:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:13:31+00:00","articleBody":"         Des manifestants, dont certains arborent un drapeau ukrainien, scandent \u00ab\u00a0Rentrez chez vous\u00a0\u00bb tandis que des v\u00e9hicules militaires russes font marche arri\u00e8re sur la route, lors d\u2019un rassemblement \u00e0 Kherson, en Ukraine, le 20\u00a0mars\u00a02022. Capture d'\u00e9cran tir\u00e9e d'une vid\u00e9o obtenue par Reuters. HANDOUT \/ VIA REUTERS               Un manifestant l\u00e8ve le poing tandis que d'autres se dirigent vers des v\u00e9hicules militaires russes lors d'un rassemblement \u00e0 Kherson, en Ukraine, le 20\u00a0mars\u00a02022. Capture d'\u00e9cran tir\u00e9e d'une vid\u00e9o obtenue par Reuters. HANDOUT \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/53e2d88_1647788991891-534401.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de Kherson manifeste contre les occupants russes","dateModified":"2022-03-20T15:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:50:05+00:00","articleBody":"     Yachts, appartements, comptes bancaires\u2026 La France a immobilis\u00e9 pr\u00e8s de 850\u00a0millions d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019oligarques russes sur son territoire en raison de la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, au \u00ab\u00a0Grand Jury RTL-Le Figaro-LCI\u00a0\u00bb.           Nous avons immobilis\u00e9 (\u2026) 150\u00a0millions d\u2019euros de comptes de particuliers, de lignes de cr\u00e9dit en France, dans des \u00e9tablissements fran\u00e7ais. (\u2026) Nous avons immobilis\u00e9 pour 539\u00a0millions d\u2019euros de biens immobiliers sur le territoire fran\u00e7ais, correspondant \u00e0 une trentaine de propri\u00e9t\u00e9s ou d\u2019appartements, et nous avons immobilis\u00e9 deux yachts pour 150\u00a0millions d\u2019euros.           En pratique, une immobilisation des biens revient \u00e0 ce que leurs propri\u00e9taires ne puissent \u00ab\u00a0plus en avoir l\u2019usage, les revendre ou les mon\u00e9tiser\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Le Maire. \u00ab\u00a0En revanche, ils ne sont pas saisis, au sens o\u00f9 l\u2019Etat en deviendrait propri\u00e9taire et pourrait ensuite les revendre. Pour qu\u2019il y ait une saisie, il faut qu\u2019il y ait une infraction p\u00e9nale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit cent cinquante millions d\u2019euros d\u2019avoirs russes immobilis\u00e9s en France","dateModified":"2022-03-20T15:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:45:20+00:00","articleBody":"    bonjour \u00e0 vous et merci pour vos reponses. Mme Merkel est absente de r\u00e9action. savez vous pourquoi?    lorenz06         Bonjour,          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a condamn\u00e9 la \u00ab\u00a0guerre d\u2019agression\u00a0\u00bb men\u00e9e par Vladimir Poutine\u00a0: le 25\u00a0f\u00e9vrier, elle a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une profonde rupture dans l\u2019histoire de l\u2019Europe apr\u00e8s la fin de la guerre froide\u00a0\u00bb.          Au pouvoir pendant seize ans (entre 2005 et 2021), Mme Merkel est critiqu\u00e9e en Allemagne pour la proximit\u00e9 qu\u2019elle a entretenue avec M.\u00a0Poutine pendant son mandat. Sa strat\u00e9gie de parier sur des contrats commerciaux pour d\u00e9mocratiser et amadouer les r\u00e9gimes autoritaires \u2013\u00a0comme la Russie ou la Chine\u00a0\u2013 a constitu\u00e9 \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, selon le quotidien allemand Die Welt. Lorsqu\u2019elle \u00e9tait en fonctions, la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est pass\u00e9e de 36\u00a0% de ses importations totales de gaz en\u00a02014 \u00e0 55\u00a0% actuellement (une voie toutefois ouverte par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Gerhard Schr\u00f6der).          Annegret Kramp-Karrenbauer, ancienne ministre de la d\u00e9fense et proche de Mme\u00a0Merkel, a \u00e9galement reconnu \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec historique\u00a0\u00bb de son pays \u00e0 renforcer son arm\u00e9e au fil des ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:36:43+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 toute l'\u00e9quipe. Je re-tente ma question, en sachant pertinemment bien que vous en recevez des centaines (milliers ?)\u2026 Les pourparlers entre Russes et Ukrainiens se poursuivent ils toujours en \"parall\u00e8le\" ou sont ils suspendus pour le moment ? Est ce que des avanc\u00e9es, m\u00eames minimes, sont \u00e0 noter depuis le dernier compte rendu ? Merci beaucoup pour votre travail remarquable et votre patience. Prenez soin de vous :)    Arno         Bonjour Arno,                    Ce dimanche 20\u00a0mars, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renouvel\u00e9 son offre de n\u00e9gociation avec Vladimir Poutine, affirmant que m\u00eame une \u00ab\u00a0chance de r\u00e9ussite de 1\u00a0%\u00a0\u00bb d\u2019un r\u00e8glement diplomatique du conflit doit \u00eatre saisie. \u00ab\u00a0Je suis pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec lui\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M.\u00a0Zelensky \u00e0 CNN. \u00ab\u00a0Mais si ces tentatives \u00e9chouent, cela signifierait qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale.\u00a0\u00bb          Kiev et Moscou ont fait \u00e9tat la semaine derni\u00e8re de progr\u00e8s dans les discussions visant \u00e0 trouver une solution diplomatique garantissant la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, tout en la laissant hors de l\u2019OTAN, bien que chaque partie ait accus\u00e9 l\u2019autre de ralentir les n\u00e9gociations.          Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, a dit que Moscou s\u2019attendait \u00e0 ce que son \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb en Ukraine se termine par la signature d\u2019un accord global sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 qui inclurait le statut neutre de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Interfax.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:22:15+00:00","articleBody":"         Olga Nikitina, au centre, embrasse sa s\u0153ur apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l'ouest de l\u2019Ukraine, le 20\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP               Des Ukrainiens fuyant Marioupol et Zaporijia arrivent \u00e0 Lviv, le 20\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP               Une m\u00e8re embrasse son fils arriv\u00e9 \u00e0 la gare de Lviv, le 20\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/5b7e9a1_1647785964907-177304.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e \u00e0 Lviv de r\u00e9fugi\u00e9s de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol","dateModified":"2022-03-20T14:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:11:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAllez je retente ma question (vous ne me poursuivrez pas pour harc\u00e8lement hein ? ^^).\r\nLa fermeture de la bourse de Moscou a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e de semaine en semaine et, \u00e0 ce jour, jusqu\u2019\u00e0 demain officiellement. Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une telle fermeture ? Le b\u00e9otien que je suis \u00e0 l\u2019impression que Moscou se contente de casser le thermom\u00e8tre\u2026    Bxleader4ever         Bonjour,          La Bourse de Moscou a ferm\u00e9 la plupart de ses activit\u00e9s le 25\u00a0f\u00e9vrier et ne doit pas rouvrir avant, au moins, le 21\u00a0mars. Elle va sans doute s\u2019effondrer lorsqu\u2019elle rouvrira. Cela aura peu d\u2019effet sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, car c\u2019est une petite Bourse, o\u00f9 sont cot\u00e9es uniquement des entreprises russes (Gazprom, Rosneft, Sberbank\u2026), et peu de connexions sont \u00e9tablies avec la finance occidentale. Les risques de \u00ab\u00a0contagion\u00a0\u00bb financi\u00e8re seront donc limit\u00e9s.          Les cons\u00e9quences paraissent d\u2019ailleurs secondaires, au regard du plongeon vertigineux que va subir l\u2019\u00e9conomie russe en raison des sanctions et du retrait des entreprises occidentales, ou, surtout, de la chute du pouvoir d\u2019achat des Russes engendr\u00e9e par l\u2019effondrement du rouble et de l\u2019envol\u00e9e de l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:05:46+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nEst-ce qu'il est exact de consid\u00e9rer que l'arm\u00e9e Ukrainienne refuse la confrontation frontale qui lui serait d\u00e9favorable, au profit d'une sorte de gu\u00e9rilla, principalement urbaine...\r\n\r\nEt que donc malheureusement, ce conflit risque de durer tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, avec des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et humain absolument consid\u00e9rables, comme en Syrie.    JT         Bonjour,          Effectivement, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, beaucoup moins \u00e9quip\u00e9e que l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9vite les confrontations directes pour davantage viser les lignes logistiques (approvisionnement en essence, notamment) et frapper \u00e0 distance les v\u00e9hicules. Cette technique est assimilable \u00e0 une technique de gu\u00e9rilla, en mieux organis\u00e9e et avec plus de moyens. Lors d\u2019un r\u00e9cent tchat sur Lemonde.fr, l\u2019historien et ancien militaire Michel Goya r\u00e9pondait\u00a0:           L\u2019aide occidentale est tr\u00e8s importante, surtout pour la consolidation d\u2019une gu\u00e9rilla qui peut tenir tr\u00e8s longtemps les bastions urbains et harceler les forces russes sur la longue dur\u00e9e. (\u2026) La menace principale pour la Russie est l\u2019existence d\u2019une gu\u00e9rilla permanente. (\u2026)  A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.           C\u2019est pourquoi il sera tr\u00e8s difficile, pour Vladimir Poutine, de sortir vainqueur, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, de cette guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:05:29+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podolyak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019\u00e9tonne dans un tweet publi\u00e9 ce dimanche 20\u00a0mars du nombre de g\u00e9n\u00e9raux et officiers russes tu\u00e9s au combat. Il affirme que six g\u00e9n\u00e9raux et des douzaines de colonels ou officiers sont morts. Il en conclut que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0n\u2019est pas du tout pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          L\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya estime sur Twitter que ces morts de g\u00e9n\u00e9raux \u2013 \u00ab\u00a0une proportion tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb, si elles sont confirm\u00e9es \u2013 restent \u00ab\u00a0difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter\u00a0\u00bb. Il formule plusieurs hypoth\u00e8ses\u00a0: \u00ab\u00a0Probl\u00e8me de commandement imposant une pr\u00e9sence des g\u00e9n\u00e9raux au plus pr\u00e8s de la ligne de contact (pas une habitude russe)\u00a0? Efficacit\u00e9 du ciblage ukrainien\u00a0?\u00a0\u00bb          Les services de renseignement am\u00e9ricains estiment que les pertes humaines r\u00e9elles de l\u2019arm\u00e9e russe avoisinent 7\u00a0000\u00a0soldats, selon le New York Times.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six g\u00e9n\u00e9raux russes tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, selon un conseiller de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-20T14:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:00:03+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve de v\u00e9hicules en feu \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un immeuble r\u00e9sidentiel qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne, \u00e0 Kiev, le 20\u00a0mars 2022. STATE EMERGENCY SERVICE \/ REUTERS               Des sauveteurs interviennent dans un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne, \u00e0 Kiev, le 20\u00a0mars 2022. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/621a8c3_1647784462123-534153.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes sur un quartier r\u00e9sidentiel de Kiev","dateModified":"2022-03-20T14:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T13:30:32+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, merci et bravo pour votre travail. \r\nVoici ma question  : \r\nL'Ouest de l'Ukraine dont la ville de Lviv \u00e9tant \u00e0 pr\u00e9sent clairement menac\u00e9s, voire attaqu\u00e9s, est ce que les ambassades (dont la France) qui s'y \u00e9taient repli\u00e9es envisagent de quitter cette ville et le pays ? Avez-vous des information \u00e0 ce sujet ? Merci.     Gabygaby         Bonjour Gabygaby,          Etienne de Poncins, l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi 19\u00a0mars au micro de BFM-TV que l\u2019ambassade poursuivait sa mission avec une \u00e9quipe \u00ab\u00a0r\u00e9duite, mais tr\u00e8s motiv\u00e9e\u00a0\u00bb. Il a d\u00e9taill\u00e9 ses trois principales missions actuelles en Ukraine. La premi\u00e8re, qui s\u2019ach\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 de \u00ab\u00a0participer et contribuer\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des Fran\u00e7ais pr\u00e9sents en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a01\u00a0400\u00a0Fran\u00e7ais ont pu quitter le pays depuis le moment o\u00f9 nous avons recommand\u00e9\u00a0de le faire, le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Etienne de Poncins. \u00ab\u00a0Maintenant, la deuxi\u00e8me phase s\u2019ouvre, c\u2019est-\u00e0-dire recevoir l\u2019aide humanitaire, massive, qui est en train d\u2019arriver en Ukraine.\u00a0\u00bb La troisi\u00e8me, la mission traditionnelle d\u2019une ambassade, reste \u00ab\u00a0le contact politique avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui se poursuit avec les autres ambassades pr\u00e9sentes \u00e0 Lviv. Il y en a une vingtaine\u00a0\u00bb.                    L\u2019ambassade de France travaille \u00e0 Lviv depuis le mercredi 2\u00a0mars, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Kiev du fait de l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Dans ces moments d\u2019\u00e9preuves et de douleurs pour la nation ukrainienne, nous continuons \u00e0 nous tenir r\u00e9solument \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit Etienne de Poncins sur Twitter, ce jour-l\u00e0.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T13:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:46:05+00:00","articleBody":"     Dix millions de personnes ont d\u00e9sormais fui leur foyer en Ukraine en raison de la guerre \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrice\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine est si d\u00e9vastatrice que dix millions de personnes ont fui, soit en restant dans le pays, soit en se r\u00e9fugiant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter M.\u00a0Grandi.          Les Nations unies estiment que, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, 3,39\u00a0millions de personnes ont fui le pays, et que 6,48\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 contraintes de se d\u00e9placer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays (\u00e0 la date du 16\u00a0mars). Environ 90\u00a0% des personnes qui ont fui sont des femmes et des enfants. Les hommes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans peuvent \u00eatre appel\u00e9s sous les drapeaux et ne peuvent pas partir.          L\u2019Unicef, l\u2019agence des Nations unies pour l\u2019enfance, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que plus de 1,5\u00a0million d\u2019enfants font partie de ceux qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et a pr\u00e9venu que les risques de traite et d\u2019exploitation des \u00eatres humains auxquels ils sont confront\u00e9s sont \u00ab\u00a0r\u00e9els et croissants\u00a0\u00bb.              Une famille ukrainienne de Mykola\u00efv install\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une tente apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Pologne, au poste-fronti\u00e8re de Medyka, en Pologne, le 20\u00a0mars 2022. FABRIZIO BENSCH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/db04f6a_380253498-533876.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur foyer, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-20T13:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:45:58+00:00","articleBody":"    Bonjour the world ! Avez vous des sources fiables sur la vision de l\u2019opinion publique russe sur ce conflit ? Plutot pour ? Plut\u00f4t contre ? Les mesures \u00e9conomiques ont elles un impact qui pourraient retourner la rue contre Poutine ? Allez une r\u00e9ponse svp !!! Bonne journ\u00e9e     Riderseb          Bonjour Riderseb,          Il semble difficile de savoir ce que pensent vraiment les Russes sur cette guerre. \u00ab\u00a0Des sondages men\u00e9s imm\u00e9diatement avant et apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l'Ukraine rapportent que la majorit\u00e9 des Russes ordinaires expriment leur soutien \u00e0 la guerre et au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, \u00e9crivent deux chercheuses sur un blog de la London School of Economics.          Par ailleurs, les instituts de sondage russes, etls VCIOM ou FOM, sont contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat. Enfin, une nouvelle loi russe pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires russes.                              Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:41:06+00:00","articleBody":"         Protestation contre la guerre de la Russie en Ukraine, dans le centre de Madrid, en Espagne, le dimanche 20 mars 2022. MANU FERNANDEZ \/ AP               Des Ukrainiens tiennent un rassemblement de soutien \u00e0 l'Ukraine \u00e0 Los Angeles, le samedi 19 mars 2022. DAMIAN DOVARGANES \/ AP               Rassemblement contre l'invasion de l'Ukraine par la Russie, pr\u00e8s de l'ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, dimanche 20\u00a0mars 2022. AHN YOUNG-JOON \/ AP               Des membres de la communaut\u00e9 ukrainienne participent \u00e0 une manifestation contre l'invasion russe en Ukraine au parc Urraca \u00e0 Panama City, le 19 mars 2022. LUIS ACOSTA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/9b94275_56f9fdbee81c4c3ebf59b77dc302a52e-56f9fdbee81c4c3ebf59b77dc302a52e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblements \u00e0 travers le monde","dateModified":"2022-03-20T13:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:26:51+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour votre travail !\r\nD\u00e9sol\u00e9 de voir que certains soient si insistants dans leurs questions... vous en recevez tellement, c'est \u00e9vident que vous ne pouvez pas r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde.\r\nBonne journ\u00e9e !    Mo         Bonjour Mo,          A 13 h 25 nous avons 501\u00a0questions et il y a environ 2 600 lecteurs sur le live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:24:31+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nMerci de votre live et de r\u00e9pondre avec gentillesse \u00e0 des questions d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9es. \r\nMissiles hypersoniques : j\u2019ai lu quelque part que si Russie et Chine en poss\u00e9daient d\u2019op\u00e9rationnels, les \u00c9tats Unis en \u00e9taient encore aux essais. Est-ce exact ?    Colomb         Bonjour Colomb,          En effet, les Etats-Unis ont pris du retard dans ce domaine. En novembre\u00a02021, l\u2019Agence am\u00e9ricaine de d\u00e9fense antimissile (MDA) a attribu\u00e9 des contrats d\u2019environ 20\u00a0millions de dollars chacun \u00e0 Raytheon, Lockheed Martin et Northrop Grumman pour le d\u00e9veloppement de prototypes d\u2019un missile hypersonique destin\u00e9 \u00e0 intercepter et d\u00e9truire le projectile hypersonique d\u2019un adversaire dans la phase de glissement de sa trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:16:36+00:00","articleBody":"         \u00ab\u00a0C\u2019est un massacre insens\u00e9, chaque jour se r\u00e9p\u00e8tent les massacres et les atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit le pape Fran\u00e7ois, dimanche. ANDREW MEDICHINI \/ AP           Le pape Fran\u00e7ois qui a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour qu\u2019elle mette fin \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La violente agression contre l\u2019Ukraine ne faiblit malheureusement pas\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant 30\u00a0000 personnes r\u00e9unies sur la place Saint-Pierre. \u00ab\u00a0C\u2019est un massacre insens\u00e9, chaque jour se r\u00e9p\u00e8tent les massacres et les atrocit\u00e9s, a dit le souverain pontife. Rien ne peut justifier cela.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J\u2019implore tous les membres de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 s\u2019engager sinc\u00e8rement pour mettre fin \u00e0 cette guerre r\u00e9pugnante\u00a0\u00bb, a-t-il dit sous les acclamations de la foule de fid\u00e8les. \u00ab\u00a0Cette semaine encore, des missiles et des nombres ont touch\u00e9 des civils, des personnes \u00e2g\u00e9es, des enfants et des femmes enceintes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/8bcfcf5_efad16edd24f47e59c896384957b6ef7-efad16edd24f47e59c896384957b6ef7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe pape Fran\u00e7ois d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0meurtres et atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commis en Ukraine","dateModified":"2022-03-20T12:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:13:11+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe vais retenter ma question, c'est la quatri\u00e8me fois, je pense que c'est une bonne question.\r\nVous donnez des cartes, mais sur ces cartes on ne voit pas les positions de l'arm\u00e9e ukrainienne.\r\nQuelles sont les positions ukrainiennes ? Sont-elles bonnes, sont-elles mauvaises ?\r\n\r\nD'avance merci.\r\n    Voudrait Savoir         Bonjour Voudrait Savoir,          Ce n\u2019est pas une guerre de position, il n\u2019y a pas de batailles rang\u00e9es comme lors de la seconde guerre mondiale. Les vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux montrent que les forces ukrainiennes sont tr\u00e8s mobiles.          Mais il est possible de suivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine sur diff\u00e9rentes cartes, diff\u00e9rentes sources\u00a0:                    Lire aussi :  Jour apr\u00e8s jour, la guerre en Ukraine en cartes                       Ou ici sur l\u2019American Enterprise Institute\u2019s Critical Threats Project.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T11:40:32+00:00","articleBody":"         Les joueurs de l'\u00e9quipe de France s\u2019alignent devant une banderole de solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine avant le match du tournoi de rugby des Six Nations entre la France et l'Angleterre au Stade de France \u00e0 Saint-Denis, en banlieue parisienne, le 19 mars 2022. FRANCK FIFE \/ AFP               L'Italien Gianmarco Tamberi porte le drapeau de l'Ukraine sur son bras avec un message de soutien \u00e0 l'Ukraine lors du saut en hauteur masculin dans le cadre de Championnats du monde d'athl\u00e9tisme en salle \u00e0 Belgrade, en Serbie, le 20 mars. ALEKSANDRA SZMIGIEL \/ REUTERS               L'Ukrainienne Yana Hladiychuk lors de la finale du saut \u00e0 la perche f\u00e9minin avec le message \u00ab\u00a0Stop War\u00a0\u00bb sur le visage en soutien \u00e0 l'Ukraine. Aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme en salle \u00e0 Belgrade, Serbie, le 19 mars. ALEKSANDRA SZMIGIEL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/12c0917_1647775609434-302344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sportifs t\u00e9moignent leur solidarit\u00e9 envers l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-20T11:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T11:12:50+00:00","articleBody":"              A-t-on des informations sur les avions roumains et am\u00e9ricains qui se sont \u00e9cras\u00e9s lors d'exercices depuis le d\u00e9but de la guerre ? Les causes sont-elles identifi\u00e9es ?    Parano         Bonjour Parano,          Pour le crash de l\u2019appareil am\u00e9ricain, vendredi, ce sont les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques qui semblent en cause, pas la guerre en Ukraine. Les quatre membres de l\u2019\u00e9quipage ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Les conditions m\u00e9t\u00e9o sont aussi \u00e9voqu\u00e9es pour expliquer la mort de huit militaires roumains dans les accidents d\u2019un avion de chasse disparu des \u00e9crans radar et d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re parti \u00e0 sa recherche.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T10:34:54+00:00","articleBody":"    bonjour \u00e0 tous,je re-essaie ma question \r\npeut on avoir une id\u00e9e du co\u00fbt quotidien de cette guerre pour la Russie?\r\n(qui engrange 700 millions de $ chaque jour avec la vente d'hydrocarbures)\r\nmerci    Arno        Bonjour.Pour la ni\u00e8me fois combien co\u00fbte cette guerre \u00e0 la russie.et le cas \u00e9ch\u00e9ant pourquoi il n'y a pas de r\u00e9ponse    T\u00eatue        En terme de d\u00e9pense d\u2019armement russe, combien co\u00fbte quotidiennement cette guerre ? Quel est le poids de cette d\u00e9pense dans l\u2019\u00e9conomie russe ?    Charles31         Bonjour Arno, T\u00eatue, Charles31,          Pour une fois, on va se contenter de dire \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb.          Personne n\u2019a vraiment d\u2019id\u00e9e de ce que co\u00fbte cette guerre par jour \u00e0 la Russie et ce n\u2019est pas faute de chercher. Tout au plus, on peut vous sugg\u00e9rer cette \u00e9tude dont on ne sait quelle est sa cr\u00e9dibilit\u00e9, cet article du New Statesman ou celui-ci de Bloomber.          Pour r\u00e9sumer, le plus sage serait d\u2019attendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T10:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T10:16:57+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe est accus\u00e9e d\u2019avoir bombard\u00e9 une \u00e9cole d\u2019art servant de refuge \u00e0 plusieurs centaines de personnes \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Hier [samedi], les occupants russes ont largu\u00e9 des bombes sur l\u2019\u00e9cole d\u2019art G12 situ\u00e9e sur la rive gauche de Marioupol, o\u00f9 400 habitants de Marioupol \u2013 des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la municipalit\u00e9 de cette cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les forces de Moscou. \u00ab\u00a0Nous savons que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et que des gens pacifiques sont toujours sous les d\u00e9combres. Le bilan concernant le nombre de victimes est en train d\u2019\u00eatre clarifi\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. Ces d\u00e9clarations ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.               Marioupol, grande ville du sud-est de l\u2019Ukraine, est la cible depuis plusieurs semaines de violents bombardements des forces russes et de leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses. Jeudi, l\u2019Ukraine avait accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir bombard\u00e9 un th\u00e9\u00e2tre de la ville o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des centaines d\u2019habitants, sans tenir compte du mot \u00ab\u00a0Enfants\u00a0\u00bb inscrit en russe au sol en lettres g\u00e9antes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du b\u00e2timent. Aucun bilan n\u2019est encore disponible. Selon Kiev, plus de 2\u00a0100 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Une \u00e9cole servant de refuge bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-20T10:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:54:08+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s attendent le bus avant de poursuivre leur voyage apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re ukraino-polonaise \u00e0 Medyka, dans le sud-est de la Pologne, le 19 mars 2022. Plus de 3,3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9sormais fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, ont fait savoir les Nations unies le 19 mars 2022, tandis que pr\u00e8s de 6,5\u00a0millions de personnes seraient d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/1e258b0_1647763643809-302026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3,3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le 24 f\u00e9vrier","dateModified":"2022-03-20T10:07:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:47:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez-vous la position de chaque candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur la guerre en Ukraine? Merci     isa         Bonjour Isa,          Nous vous proposons un peu de lecture\u00a0:               L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des propositions des candidats est \u00e0 retrouver dans notre comparateur ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:38:37+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nMerci pour votre live.\r\nIl y a quelques jours poutine a rassembl\u00e9 86 000 personnes dans un stade.\r\nSauf erreur de ma part je n\u2019ai pas  vu passer aucune information sur votre journal.,,\r\nPour quoi?\r\nMerci de votre r\u00e9ponse     Joseph C         Bonjour Joseph C,          C\u2019\u00e9tait dans le live du 18 mars, avec ces deux entr\u00e9es \u00e0 14 h 53\u00a0puis \u00e0 15 h 26.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:12:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nEst ce que l\u2019utilisation de missiles hypersoniques par la Russie \u00e0 \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ? \nEst ce que les d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s par se type de missiles est diff\u00e9rent des d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s par des missiles conventionnels ?    Romuald          Bonjour Romuald,          C\u2019est difficile \u00e0 dire.          Le porte-parole des forces a\u00e9riennes ukrainiennes a d\u00e9clar\u00e9 samedi \u00e0 Ukra\u00efnska Pravda qu\u2019il n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que le missile \u00e9tait bien un Kinjal hypersonique. Certains experts doutent de la r\u00e9alit\u00e9 du tir d\u2019hier et de son utilit\u00e9, aujourd\u2019hui, contre un d\u00e9p\u00f4t de carburant\u00a0:          Le site The War Zone explique\u00a0\u00a0 :\u00ab\u00a0Nous nous posons des questions sur la pr\u00e9tendue premi\u00e8re utilisation par la Russie de son missile hypersonique Kinzhal en Ukraine\u00a0\u00bb. Puis, \u00ab\u00a0Nous avions vu juste. Ce \u201cd\u00e9p\u00f4t de munitions\u201d en Ukraine occidentale \u00e9tait en fait une ferme dans l\u2019extr\u00eame Est de l\u2019Ukraine. La cible a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite il y a au moins une semaine. La zone enti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e. Nous avons des images satellites pour le prouver.\u00a0\u00bb                    Michael Horowitz estime pour sa part\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a tr\u00e8s peu de logique militaire \u00e0 l\u2019utilisation de tels missiles contre un d\u00e9p\u00f4t de carburant (!) , \u00e0 moins que la Russie ne soit \u00e0 court d\u2019autres missiles. Il y a cependant une logique \u00e0 envoyer un message de dissuasion aux partenaires de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:50:26+00:00","articleBody":"         Une habitante manie un AK-47 lors d\u2019une initiation au maniement des armes au Mus\u00e9e d\u2019art contemporain de Loutsk, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 17 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une habitante apprend les gestes de premier secours lors d\u2019un cours au Mus\u00e9e d\u2019art contemporain de Loutsk, le 17 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des b\u00e9n\u00e9voles fabriquent des mitaines pour les soldats dans un entrep\u00f4t en p\u00e9riph\u00e9rie de Loutsk, le 17 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/5877e3d_1647764804979-18032022-l2520423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Loutsk, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, la population se pr\u00e9pare  ","dateModified":"2022-03-20T08:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:46:36+00:00","articleBody":"     Ces vid\u00e9os, produites par des soutiens de l\u2019Ukraine, visent \u00e0 pousser les Europ\u00e9ens \u00e0 intervenir plus directement dans le conflit sous peine de voir in fine la guerre arriver chez eux et d\u2019appeler \u00e0 installer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne (\u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb) au-dessus de l\u2019Ukraine, demande \u00e9cart\u00e9e par l\u2019OTAN.                              Lire aussi :  Le r\u00e9alisateur des images virales d\u2019un bombardement \u00e0 Paris revendique \u00ab\u00a0un film d\u2019anticipation, pas de propagande\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la vid\u00e9o fabriqu\u00e9e de bombardements sur Paris, celle de bombardements sur Berlin","dateModified":"2022-03-20T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:26:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, sait-on o\u00f9 en est l'acheminement du mat\u00e9riel am\u00e9ricain promis par Biden ? D\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 ou toujours pas ? S'il n'arrive pas trop tard, est-ce que les soldats Ukrainiens sauront s'en servir ?    IlFautEnFinirAvecPoutine         Bonjour, IlFautEnFinirAvecPoutine          Pour savoir ce qui est livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine, il faut suivre les avions militaires qui arrivent en Pologne sur FlightRadar\u00a0: par exemples ces vols RCH466 et RCH3279, en ce moment. Il y a aussi des avions cargos civils.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:07:00+00:00","articleBody":"         Des habitants marchent pr\u00e8s de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, le 18\u00a0mars 2022. STRINGER \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/4bf6e17_k005-ukrainie-crisis-mariupol-0319-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol ","dateModified":"2022-03-20T08:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T07:52:46+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 dimanche, pour le deuxi\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, avoir utilis\u00e9 des missiles hypersoniques en Ukraine, cette fois pour d\u00e9truire une r\u00e9serve de carburant de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud du pays.          \u00ab\u00a0Une importante r\u00e9serve de carburant a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par des missiles de croisi\u00e8re Kalibr tir\u00e9s depuis la mer Caspienne, ainsi que par des missiles balistiques hypersoniques tir\u00e9s par le syst\u00e8me a\u00e9ronautique Kinjal depuis l\u2019espace a\u00e9rien de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9, sans pr\u00e9ciser la date de ce tir.          Vous pouvez (re)lire notre article publi\u00e9 hier\u00a0:                    Lire aussi :  En Ukraine, des missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie pour la premi\u00e8re fois, selon Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir employ\u00e9 des missiles hypersoniques en Ukraine","dateModified":"2022-03-20T08:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T07:45:08+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 une \u00e9cole d\u2019art o\u00f9 s\u2019\u00e9taient abrit\u00e9es 400\u00a0personnes \u00e0 Marioupol, dans le sud-est du pays, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le conseil municipal de la ville portuaire. Aucun bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, mais le conseil municipal de Marioupol affirme que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et qu\u2019il y a des victimes sous les d\u00e9combres. Il est impossible, pour l\u2019heure, de v\u00e9rifier ces informations.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Un b\u00e2timent dans lequel s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es 400\u00a0personnes bombard\u00e9 \u00e0 Marioupol, selon les autor...","dateModified":"2022-03-20T08:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T07:13:44+00:00","articleBody":"    bonjour, savez-vous exactement comment les r\u00e9fugi\u00e9-e-s ukrainien-ne-s sont reparti-e-s \u00e0 l'heure actuelle parmi les pays europ\u00e9ens ? Merci    luisa         Bonjour luisa,          Oui, plus de 3,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9sormais fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, ont fait savoir samedi les Nations unies, tandis que pr\u00e8s de 6,5\u00a0millions de personnes seraient d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.          Le HCR, l\u2019agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 que 3\u00a0328\u00a0692\u00a0Ukrainiens (chiffre de vendredi \u00e0 midi) ont quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. En outre 58\u00a0030 autres ont rejoint les chemins de l\u2019exode depuis son pr\u00e9c\u00e9dent bilan de vendredi.          Pologne\u00a0: 2\u00a0010\u00a0693 r\u00e9fugi\u00e9sRoumanie\u00a0: 518\u00a0269 r\u00e9fugi\u00e9sR\u00e9publique de Moldavie\u00a0: 359\u00a0056 r\u00e9fugi\u00e9sHongrie\u00a0: 299\u00a0273 r\u00e9fugi\u00e9sSlovaquie\u00a0: 240\u00a0009 r\u00e9fugi\u00e9sRussie\u00a0: 184\u00a0563 r\u00e9fugi\u00e9sBi\u00e9lorussie\u00a0: 2\u00a0548 r\u00e9fugi\u00e9s                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:58:14+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nOn entend parler de \u201ctranch\u00e9es\u201d creus\u00e9es par les deux arm\u00e9es, cela signifie que la guerre en Ukraine est tr\u00e8s officiellement partie pour durer?    Last         Bonjour Last,          Il semble que la guerre soit l\u00e0 pour durer et que les Russes comme les Ukrainiens commencent \u00e0 creuser des tranch\u00e9es. Des vid\u00e9os commencent \u00e0 circuler sur les r\u00e9seaux sociaux.                    Les observateurs du conflit rel\u00e8vent que l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019avance plus. Dans son \u00e9valuation quotidienne de l\u2019invasion, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que la Russie a encercl\u00e9 les villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine mais peine \u00e0 les capturer. Il est probable que la Russie continuera d\u2019utiliser sa puissance de feu dans ses assauts contre les zones urbaines afin de limiter ses propres pertes, d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rables. Cela se fera au prix de nouvelles victimes civiles.                    De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Institute for the Study of War estime que \u00ab\u00a0les conditions sont r\u00e9unies pour que la guerre dans la majeure partie de l\u2019Ukraine se transforme en une impasse qui pourrait durer des semaines ou des mois. Plus l\u2019impasse se prolonge, plus elle pourrait \u00eatre meurtri\u00e8re\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:42:47+00:00","articleBody":"              Il avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par les russes l'engagement de 30 000 volontaires syriens en soutien \u00e0 l'agression de l'Ukraine. Mais comment vont-ils s'y rendre ? Par voie terrestre, la Turquie devrait les bloquer, mais par le Bosphore? La Turquie a-t-elle bloqu\u00e9 cet acc\u00e8s ?    Wilbur, bien s\u00fbr          Bonjour Wilibur, bien s\u00fbr,          Ce sont encore des sp\u00e9culations. La Russie a \u00e9tabli des listes de 40\u00a0000 combattants de l\u2019arm\u00e9e syrienne et de milices alli\u00e9es, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, a affirm\u00e9 mardi l\u2019Observatoire syrien des droits de l\u2019homme (OSDH). Des mercenaires syriens ont d\u00e9j\u00e0 combattu en Libye et dans l\u2019enclave caucasienne du Haut-Karabakh.          Certains combattants syriens se disent pr\u00eats \u00e0 se d\u00e9ployer en Ukraine pour la Russie mais n\u2019ont pas encore re\u00e7u d\u2019instructions pour y aller, explique l\u2019agence Reuters, qui a pu contacter certains de ces mercenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:32:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes annoncent qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9placer 71 enfants d\u2019un orphelinat de Soumy vers une zone plus s\u00fbre. Ces enfants \u00e9taient abrit\u00e9s dans un bunker ces derni\u00e8res semaines. \u00ab\u00a0A la premi\u00e8re occasion d\u2019\u00e9vacuer par le couloir humanitaire, nous avons sorti les enfants de l\u2019orphelinat sp\u00e9cialis\u00e9 dans la zone de combat\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook Dmytro Zhyvytskyy, le gouverneur de la r\u00e9gion.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des orphelins \u00e9vacu\u00e9s de Soumy","dateModified":"2022-03-20T06:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:26:23+00:00","articleBody":"                         Les membres survivants des Clash, le groupe de rock britannique, ont donn\u00e9 leur autorisation pour l\u2019enregistrement d\u2019une nouvelle version de leur titre London Calling par un groupe punk ukrainien appel\u00e9 Beton, rapportent le Guardian et l\u2019agence Reuters. Les paroles du morceau intitul\u00e9 Kyiv Calling appellent le monde \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe. Tous les profits tir\u00e9s de ce morceau iront au Free Ukraine Resistance Movement.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une reprise de \u00ab\u00a0London Calling\u00a0\u00bb pour soutenir la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-03-20T06:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:08:03+00:00","articleBody":"          Dans un point de presse sur les \u00e9vacuations de samedi, la vice-premier ministre, Iryna Verechtchouk, a expliqu\u00e9 samedi que les troupes russes avaient emp\u00each\u00e9 14\u00a0camions transportant de l\u2019aide humanitaire d\u2019atteindre leur destination dans le sud de l\u2019Ukraine.          Au total, huit des dix corridors humanitaires annonc\u00e9s, ont fonctionn\u00e9 samedi et ont permis d\u2019\u00e9vacuer 6\u00a0623 personnes de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, ainsi que de Louhansk et des zones autour de Kiev, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Dimanche, le quotidien en langue anglaise The Kyiv Independent annonce que \u00ab\u00a0les troupes russes ont arr\u00eat\u00e9 un convoi d\u2019autobus destin\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer les r\u00e9sidents de Marioupol. Selon le conseil municipal de Berdiansk, le convoi se dirigeait vers Berdiansk depuis Zaporijia pour r\u00e9cup\u00e9rer les r\u00e9sidents de Marioupol en fuite, mais il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les forces d\u2019occupation russes pr\u00e8s du village d\u2019Azovske, \u00e0 trois kilom\u00e8tres de Berdiansk.\u00a0\u00bb                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les couloirs d\u2019\u00e9vacuation mis en place samedi","dateModified":"2022-03-20T06:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:45:49+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e ukrainienne Lesia Vasylenko a publi\u00e9 sur Twitter une vid\u00e9o de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, en flammes \u00e0 la suite d\u2019un bombardement qui l\u2019a fortement endommag\u00e9e samedi. \u00ab\u00a0Une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques d\u2019Europe est d\u00e9truite. Les pertes \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont immenses\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Azovstal, une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques d\u2019Europe endommag\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-20T08:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:44:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Australie a annonc\u00e9 dimanche, dans un communiqu\u00e9 du gouvernement, un embargo sur ses exportations vers la Russie de minerai d\u2019aluminium, un mat\u00e9riau strat\u00e9gique pour l\u2019industrie de l\u2019armement. La Russie est d\u00e9pendante \u00e0 hauteur de 20\u00a0% de l\u2019Australie pour ses besoins en aluminium, selon Canberra.          Cette annonce fait suite \u00e0 la d\u00e9cision de Canberra de sanctionner l\u2019oligarque russe Oleg Deripaska, fondateur du g\u00e9ant de l\u2019aluminium Rusal qui d\u00e9tient une participation au sein de la soci\u00e9t\u00e9 australienne Queensland Alumina Limited. Le premier ministre australien, Scott Morrison, a affirm\u00e9 que son gouvernement avait pris 476 sanctions contre des personnes et des institutions russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 que l\u2019Australie ferait don de 70\u00a0000\u00a0tonnes de charbon thermique \u00e0 l\u2019Ukraine, pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande de Kiev. \u00ab\u00a0Nous comprenons que cela peut permettre d\u2019alimenter jusqu\u2019\u00e0 un million de foyers\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          En outre, l\u2019Australie octroiera \u00e0 l\u2019Ukraine 30\u00a0millions de dollars australiens (20\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019aide humanitaire et 21\u00a0millions d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire, en fournissant notamment des munitions et des gilets pare-balles. Ces derni\u00e8res semaines, le gouvernement a approuv\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 visas \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, selon M. Morrison. Ils pourront d\u00e9sormais obtenir un visa humanitaire de trois ans, leur permettant de travailler, d\u2019\u00e9tudier et d\u2019acc\u00e9der au syst\u00e8me de sant\u00e9 du pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Australie interdit ses exportations d\u2019aluminium vers la Russie","dateModified":"2022-03-20T06:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:43:26+00:00","articleBody":"     Un groupe de dix-neuf enfants, pour la plupart orphelins, sont bloqu\u00e9s dans un sanatorium de Marioupol, ont affirm\u00e9 samedi leurs proches et des t\u00e9moins \u00e0 l\u2019AFP. Les enfants et adolescents, \u00e2g\u00e9s de 4\u00a0\u00e0\u00a017\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans cette clinique pour mineurs sp\u00e9cialis\u00e9e dans le traitement des maladies pulmonaires, avant le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ils sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0en grand danger\u00a0\u00bb, leurs tuteurs n\u2019ayant pas pu les r\u00e9cup\u00e9rer en raison des combats dans cette ville bombard\u00e9e avec ses habitants depuis plusieurs semaines, a racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un t\u00e9moin, Oleksi Volochtchouk. Lui-m\u00eame s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9 dans le sanatorium, avant d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville assi\u00e9g\u00e9e qui souffre d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et o\u00f9 toutes les communications sont pratiquement coup\u00e9es. Evacu\u00e9 \u00e0 Zaporijia vendredi, M.\u00a0Volochtchouk affirme que les enfants vivent dans des sous-sols gel\u00e9s et ne se sont pas lav\u00e9s depuis plus de deux semaines, des missiles russes \u00e9tant tomb\u00e9s non loin de la clinique ces derniers jours. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de chauffage, il fait froid. L\u2019une des fillettes, \u00e2g\u00e9e d\u2019environ 8\u00a0ans, m\u2019a montr\u00e9 une plaie sur son visage caus\u00e9e par le froid\u00a0\u00bb, a-t-il racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP. Selon lui, un pneumologue \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb, un cuisinier et deux infirmi\u00e8res s\u2019occupent des enfants, alors que la police locale leur apporte de la nourriture, celle-ci \u00e9tant cuisin\u00e9e dehors sur un feu pr\u00e8s du b\u00e2timent du sanatorium. Mais les vivres pourraient rapidement manquer, s\u2019inqui\u00e8te-t-il.          A Gen\u00e8ve, la fondation caritative Stop TB se dit \u00ab\u00a0terriblement inqui\u00e8te\u00a0\u00bb pour ces enfants. La fondation qui lutte contre la tuberculose voudrait que les enfants soient accueillis dans d\u2019autres pays, mais \u00ab\u00a0le plus grand probl\u00e8me est de les sortir de l\u00e0\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019AFP sa directrice ex\u00e9cutive Lucicia Ditiu, se disant \u00ab\u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des orphelins\u2026 les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, souffle-t-elle. Avec une pens\u00e9e pour les quatre adultes bloqu\u00e9s avec eux, elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ose pas imaginer ce que \u00e7a peut \u00eatre d\u2019\u00eatre bloqu\u00e9 avec 19 enfants dans une cave sans eau ni nourriture\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, l\u2019inqui\u00e9tude pour des orphelins bloqu\u00e9s dans un sanatorium","dateModified":"2022-03-20T06:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:42:52+00:00","articleBody":"     Olena Zelenska, la femme du pr\u00e9sident ukrainien, a appel\u00e9 le Conseil \u0153cum\u00e9nique des Eglises, une organisation repr\u00e9sentant 580\u00a0millions de chr\u00e9tiens \u00e0 travers le monde, \u00e0 contribuer \u00e0 am\u00e9liorer l\u2019\u00e9vacuation des civils. Dans une lettre rendue publique samedi sur son compte Instagram, elle exhorte \u00ab\u00a0le conseil, avec sa colossale autorit\u00e9, \u00e0 s\u2019engager comme m\u00e9diateur dans la cr\u00e9ation de v\u00e9ritables couloirs humanitaires\u00a0\u00bb.          La lettre est t\u00e9l\u00e9chargeable en int\u00e9gralit\u00e9 sur le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine demande de \u00ab\u00a0v\u00e9ritables couloirs humanitaires\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-20T08:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:41:59+00:00","articleBody":"     La nouvelle, qui n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e ind\u00e9pendamment, \u00e9mane du compte Telegram de la mairie de Marioupol. Le communiqu\u00e9, rep\u00e9r\u00e9 par le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent, fait savoir que\u00a0:           Au cours de la semaine derni\u00e8re, plusieurs milliers d\u2019habitants de Mariupol ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s vers la Russie.\u00a0Les occupants ont d\u00e9plac\u00e9 ill\u00e9galement des personnes du quartier de la rive gauche et des abris dans un club de sport, o\u00f9 plus d\u2019un millier de personnes (principalement des femmes et des enfants) se prot\u00e9geaient des bombardements incessants. Des combats ont eu lieu dans ces zones. Pour sauver la vie des habitants de Marioupol, les forces arm\u00e9es ukrainiennes se sont retir\u00e9es des endroits surpeupl\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par l\u2019agresseur.            On sait que les habitants captur\u00e9s de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans des camps de filtration, o\u00f9 les occupants ont v\u00e9rifi\u00e9 les t\u00e9l\u00e9phones et les documents des gens. Apr\u00e8s l\u2019inspection, certains habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 redirig\u00e9s vers des villes recul\u00e9es de Russie, le sort des autres reste inconnu.           Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, ajoute\u00a0:           Ce que font les occupants aujourd\u2019hui est familier \u00e0 l\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration, qui a vu les \u00e9v\u00e9nements horribles de la seconde guerre mondiale, lorsque les nazis ont captur\u00e9 des gens de force. Il est difficile d\u2019imaginer qu\u2019au XXIe si\u00e8cle, des personnes seront expuls\u00e9es de force vers un autre pays. Non seulement les troupes russes d\u00e9truisent notre paisible Marioupol, mais elles sont all\u00e9es encore plus loin et ont commenc\u00e9 \u00e0 expulser les habitants. Tous les crimes de guerre russes doivent \u00eatre s\u00e9v\u00e8rement punis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Marioupol accuse des soldats russes de d\u00e9placer de force des habitants en Russie","dateModified":"2022-03-20T08:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:41:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier et de la nuit ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-20T06:27:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/0/0/3500/2478/1342/696/3/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/20/19-7">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le président français et ses deux prédécesseurs seront accompagnés du chef d’Etat israélien, Isaac Herzog, pour la cérémonie de commémoration des assassinats perpétrés en mars 2012.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Affaire Merah             Dix ans après les attentats commis par Mohammed Merah, Macron, Hollande et Sarkozy réunis à Toulouse      Le président français et ses deux prédécesseurs seront accompagnés du chef d’Etat israélien, Isaac Herzog, pour la cérémonie de commémoration des assassinats perpétrés en mars 2012.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h13, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les présidents français et israéliens, Emmanuel Macron et Isaac Herzog, ont rendu, dimanche 19 mars 2022, un hommage aux victimes de l’attentat à l’école juive Ohr Torah de Toulouse, le 11 mars 2012.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Emmanuel Macron se rend, dimanche 20 mars, à Toulouse aux cérémonies de commémoration des attentats perpétrés il y a dix ans par Mohammed Merah qui avaient fait sept morts, en présence du président d’Israël, Isaac Herzog, ainsi que de François Hollande et de Nicolas Sarkozy.            Près de deux mille personnes sont invitées pour ces cérémonies organisées par le Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF). M. Macron avait accepté l’invitation lors du dîner du CRIF à la fin de février, à Paris ; il avait alors appelé à une « mobilisation générale de toute la société » pour lutter contre l’antisémitisme et avait promis de « continuer le combat (…) sans relâche ».              « La présence conjointe [de MM. Macron et Herzog] entend marquer l’amitié qui lie la France et Israël, ainsi que la volonté des deux chefs d’Etat de poursuivre leur lutte commune contre le terrorisme et contre l’antisémitisme », explique l’Elysée. L’ancien premier ministre Manuel Valls, le président du Sénat, Gérard Larcher, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la maire de Paris, Anne Hidalgo, sont également attendus.            Le chef de l’Etat français et son homologue israélien ont déposé une gerbe dans la cour de l’école Ohr-Torah (anciennement école Ozar-Hatorah), au pied de « l’arbre de vie », un monument en hommage aux victimes. MM. Macron et Herzog se sont ensuite rendus dans une salle de concerts du centre-ville de Toulouse, la Halle aux grains, où avait lieu une cérémonie d’hommage aux victimes des tueries de mars 2012.            Plusieurs textes doivent être lus par les amis des victimes et des membres de leurs familles, puis MM. Macron et Herzog prononceront des discours.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Isaac Herzog : « La lutte contre l’antisémitisme doit venir avant tout d’un sentiment de fraternité »                   Plusieurs autres temps forts étaient également prévus pendant la journée, sans la présence des chefs d’Etat, notamment un rassemblement d’anciens élèves de l’école, une table ronde sur le thème de la radicalisation et des fractures de la société française ainsi qu’une pièce de théâtre jouée dimanche soir. Les présidents français et israélien, chacun accompagné de son épouse, doivent ensuite dîner ensemble dimanche soir au palais de l’Elysée.            Huit victimes en huit jours            Il y a dix ans, la série d’attentats de Mohammed Merah, un délinquant âgé de 23 ans, avait généré l’effroi : le 11 mars, à Toulouse, un militaire du 1er régiment du train parachutiste, Imad Ziaten, 30 ans, est assassiné d’une balle dans la tête.              Le 15 mars, trois militaires sont visés alors qu’ils retirent de l’argent devant la caserne du 17e régiment du génie parachutiste à Montauban : Mohamed Legouad, 24 ans, et Abel Chennouf, 26 ans, sont tués ; Loïc Liber, un Guadeloupéen de 28 ans, restera tétraplégique.                          Le 15 mars 2022, une cérémonie a rendu hommage au caporal Abel Chennouf et au première classe Mohamed Legouad, tués dix ans auparavant par Mohammed Merah à Montauban.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Le 19 mars, vers 8 heures, l’affaire prend une autre tournure : deux enfants, Myriam Monsonego, 8 ans, et Gabriel Sandler, 3 ans, sont abattus à bout portant dans la cour de récréation de l’école Ozar-Hatorah de Toulouse. Quelques secondes plus tôt, Arié Sandler, 6 ans, et son père, Jonathan Sandler, succombaient aux balles du tueur casqué.                          L’entrée de l’école juive Ohr-Torah (anciennement école Ozar-Hatorah), photographiée le 16 mars 2022. Le nom de l’établissement a été modifié après la tuerie.  VALENTINE CHAPUIS / AFP                 Plusieurs centaines d’enquêteurs sont mobilisés pour identifier l’auteur qui a basculé dans le fondamentalisme lors de périodes de détention, mais est passé sous les radars de l’antiterrorisme. Dans la nuit du 20 au 21 mars, les policiers lancent une opération pour l’interpeller, mais l’unité d’élite du RAID se heurte à une résistance inattendue chez le suspect qui ouvre le feu à travers la porte de son appartement. Des négociateurs de la police tentent de dialoguer avec M. Merah, qui revendique les trois attentats au nom d’Al-Qaida. Le siège durera trente heures, jusqu’à l’assaut au cours duquel il est abattu.                              Lire aussi   La peine d’Abdelkader Merah, « complice » de son frère Mohammed, aggravée en appel                   Les attaques de Toulouse et de Montauban, survenues quelques jours avant l’élection présidentielle – lors de laquelle s’affrontaient Nicolas Sarkozy, alors président sortant, et le leader socialiste François Hollande – ont marqué le début d’une série d’attentats terroristes en France. « J’ai tout de suite compris que la barbarie islamiste n’a pas de limites, qu’elle tuait pour tuer », a affirmé M. Hollande lors d’un entretien sur Radio J diffusé dimanche.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Près de dix ans après la tuerie à l’école Ozar-Hatorah, la douleur reste vive au sein de la communauté juive de Toulouse                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                                                        Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/20/dix-ans-apres-les-attentats-commis-par-mohammed-merah-macron-hollande-et-sarkozy-reunis-a-toulouse_6118341_3224.html"},"headline":"Dix ans apr\u00e8s les attentats commis par Mohammed Merah, Macron, Hollande et Sarkozy r\u00e9unis \u00e0 Toulouse","dateCreated":"2022-03-20T13:13:59+01:00","datePublished":"2022-03-20T13:13:59+01:00","dateModified":"2022-03-20T18:15:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Affaire Merah"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers","Affaire Merah"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs seront accompagn\u00e9s du chef d\u2019Etat isra\u00e9lien, Isaac Herzog, pour la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration des assassinats perp\u00e9tr\u00e9s en mars\u00a02012.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/678/0/8140/4070/1342/696/60/0/1ce4980_5790417-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Merah","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fusillades-dans-le-sud-ouest/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-8">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Avec la guerre en Ukraine, le cours de ce métal prisé des bijoutiers et des constructeurs automobiles a connu une évolution pour le moins erratique, reflet de l’affolement des marchés financiers, observe Laurence Girard, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Matières premières         Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Chronique            Laurence Girard        Avec la guerre en Ukraine, le cours de ce métal prisé des bijoutiers et des constructeurs automobiles a connu une évolution pour le moins erratique, reflet de l’affolement des marchés financiers, observe Laurence Girard, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Des lingots de palladium entreposés dans une usine, à Krasnoyarsk (Russie), le 9 avril 2019.  ILYA NAYMUSHIN / REUTERS               Folles envolées et brusques plongées : le palladium est entraîné dans les affres de la spéculation. Déjà sujet à ces parcours erratiques, le métal repart pour un nouveau tour de manège. Avec l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes de Vladimir Poutine, tout s’accélère. Palladium et montagnes russes…          Qu’on en juge. Le lundi 7 mars, le record de prix de ce métal prisé des bijoutiers était pulvérisé. En séance, il se négociait à 3 442 dollars (3 110 euros) l’once, avant de se replier légèrement. Il surpassait ainsi, pied au plancher, son plus haut niveau, atteint en mai 2021, au-dessus de la barre des 3 000 dollars l’once. Le palladium au summum. Une semaine plus tard, coup de frein brutal. Le métal gris rétropédalait à 2 400 dollars l’once. Un trou d’air de près de 30 %. Vendredi 18 mars, son cours redépassait les 2 500 dollars l’once, signant ainsi une progression de près de 40 % par rapport à celui du 1er janvier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le palladium gonflé à l’hélium                 Une illustration de l’affolement des marchés financiers. Au gré des espoirs de règlement du conflit russo-ukrainien, des anticipations quant à l’impact des sanctions économiques, des inquiétudes sur les perturbations logistiques, les investisseurs réagissent au quart de tour. Au risque de susciter une forte volatilité, quand l’aiguille de la boussole des marchés ne cesse de changer d’orientation.          Les investisseurs s’interrogent sur la santé de la demande          Pas question de se passer de palladium, claironnent les constructeurs automobiles européens. Une pincée de ce matériau se glisse, en effet, dans les pots d’échappement pour filtrer les émissions polluantes des moteurs à essence. Avec le renforcement des législations environnementales, ce composant est devenu stratégique. Or, la Russie en est le premier pourvoyeur, avec près de 40 % des volumes mondiaux, devant l’Afrique du Sud, qui en extrait un tiers.          Le gouvernement français a beau avoir accepté de subventionner, jusqu’à la fin de 2022, les entreprises pour les aider à moins dépendre de certaines matières premières critiques venant de Russie, comme le titane, le palladium ou le néon – selon le « plan de résilience » présenté mercredi 16 mars –, la demande ne se tarira pas pour autant. Les sanctions décrétées par l’Union européenne pour riposter à la guerre ont donc soigneusement évité d’interrompre les flux commerciaux du palladium, au même titre que celui du nickel.           En cas de refroidissement économique et de pénurie de composants, les ventes de voiture vont-elles ralentir ?          Les esprits se sont ensuite échauffés, en imaginant des ruptures d’approvisionnement du fait des restrictions visant le transport aérien avec la Russie. Or, le métal précieux ne plane pas uniquement sur les marchés, il vole également vers ses clients destinataires. Vladimir Potanine, le patron du plus gros producteur mondial de palladium, MMC Norilsk Nickel PJSC, a affirmé qu’il pouvait dérouter ces lignes afin d’assurer les livraisons.        Il vous reste 12.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/matieres-premieres-le-palladium-sur-des-montagnes-russes_6118339_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le palladium sur des montagnes russes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T13:00:12+01:00","datePublished":"2022-03-20T13:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Avec la guerre en Ukraine, le cours de ce m\u00e9tal pris\u00e9 des bijoutiers et des constructeurs automobiles a connu une \u00e9volution pour le moins erratique, reflet de l\u2019affolement des march\u00e9s financiers, observe Laurence Girard, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/121/0/3500/1747/1342/696/60/0/04da2f7_fw1-ukraine-crisis-platinum-palladium-0308-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-9">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Il a fait fortune en Russie dans la défense et le pétrole, avant de fuir au Royaume-Uni en 2005. Aujourd’hui, Alexander Temerko s’active au sein du parti conservateur
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Russie             Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »      Il a fait fortune en Russie dans la défense et le pétrole, avant de fuir au Royaume-Uni en 2005. Aujourd’hui, Alexander Temerko s’active au sein du parti conservateur          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le premier ministre britannique, Boris Johnson, en compagnie d’Alexander Temerko, sur une photographie non datée, tirée du site Internet officiel de ce dernier.  ALEXANDER TEMERKO               Comment appeler un multimillionnaire qui a fait fortune en Russie dans la défense et le pétrole dans les années 1990 ? « Je ne suis pas un oligarque », coupe immédiatement Alexander Temerko. En ces temps de sanctions tous azimuts et d’invasion de l’Ukraine par la Russie, l’homme, 55 ans, tient à marquer sa différence. Il est peut-être richissime, très généreux donateur du parti conservateur – il a versé à titre personnel ou par le biais de ses entreprises plus de 1,6 million de livres sterling, soit près de 2 millions d’euros, depuis 2012 –, mais il assure n’avoir rien à voir avec la clique proche de Vladimir Poutine.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : manifestations à Kherson contre les occupants russes ; situation catastrophique pour les civils à Marioupol                 « Les oligarques de Poutine, ce ne sont pas des entrepreneurs, pas des gens à la Elon Musk, qui créent de la valeur grâce à leur talent, mais des fainéants, des sangsues qui ponctionnent l’argent du budget de l’Etat ou des marchés publics », insiste M. Temerko, au ton passionné mâtiné d’un fort accent russe. Quant à ceux qui s’inquiètent de son influence auprès du gouvernement britannique – il a financé 21 députés –, il réplique la main sur le cœur : « Il n’est pas possible d’acheter de l’influence au Royaume-Uni. C’est un pays civilisé. Mais je suis un activiste politique. »          Insaisissable M. Temerko, qui élude les questions et parle de lui à la première personne du pluriel. Dans le luxueux immeuble de Pall Mall qui lui sert de bureau, au cœur du quartier politique de Londres – Downing Street est à deux pas –, l’homme d’affaires tient à mettre les choses au clair. Carte militaire de l’Ukraine sous les yeux, gros dossier ouvert à la page « Tracking sanctions against Russia » (suivi des sanctions russes), il rappelle être né en Ukraine, « dans la région de Zaporijia ». « Puis on a déménagé avec mes parents dans le Donbass, qui est aujourd’hui la région la plus affectée militairement. Mon école a été détruite. »          « Idée paranoïaque »          L’invasion de l’Ukraine par la Russie ? « C’est une agression outrageuse et sans fondements de Poutine, qui a l’idée paranoïaque de restaurer les frontières de l’ex-Union soviétique. » Il appelle de ses vœux une interdiction de survol du territoire ukrainien. S’il s’en défend, M. Temerko est un pur produit de la Russie du far-west des années 1990 : anticommuniste, probusiness, ultra-libéral. « Mon premier combat a été contre le parti communiste, puis contre Poutine », assure l’homme, pull camionneur sous son costume parfaitement taillé, arborant un pin’s aux couleurs de l’Ukraine. Diplômé d’une université technique moscovite, l’Institut d’appareillages électroniques de Moscou, il a fait fortune dans le giron de l’équipe de Boris Eltsine, le président russe des années 1990, dont il devient un membre éminent. « Eltsine était un meneur, dès qu’il y avait une nouvelle idée, il prenait une décision, bonne ou mauvaise, qu’il soit à jeun ou non. »        Il vous reste 69.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/alexander-temerko-opposant-de-poutine-genereux-donateur-des-tories-je-ne-suis-pas-un-oligarque_6118332_3234.html"},"headline":"Alexander Temerko, opposant de Poutine, g\u00e9n\u00e9reux donateur des Tories\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas un oligarque\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T11:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-20T11:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["Russie","Royaume-Uni","\u00c9conomie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Il a fait fortune en Russie dans la d\u00e9fense et le p\u00e9trole, avant de fuir au Royaume-Uni en\u00a02005. Aujourd\u2019hui, Alexander Temerko s\u2019active au sein du parti conservateur","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/133/0/1946/973/1342/696/60/0/dbd5a5e_775984292-capture-d-e-cran-2022-03-18-a-16-54-11.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-10">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les faits se sont produits tôt dimanche matin à La Louvière, à 25 kilomètres à l’ouest de Charleroi. On compte au moins dix blessés entre la vie et la mort et seize blessés plus légers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Belgique             Belgique : une voiture fonce dans la foule d’un carnaval et fait au moins six morts      Les faits se sont produits tôt dimanche matin à La Louvière, à 25 kilomètres à l’ouest de Charleroi. On compte au moins dix blessés entre la vie et la mort et seize blessés plus légers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une voiture a percuté un groupe de carnavaliers à Strepy-Bracquegnies, près de La Louvière (Hainaut), dimanche 20 mars 2022.  CAROLE HEYMANS / BELGA / AFP                 Une voiture a foncé sur la foule participant à un carnaval, tôt dans la matinée du dimanche 20 mars, dans la ville de la Louvière en Belgique, tuant six personnes et en blessant grièvement dix autres, a déclaré Jacques Gobert, le maire de cette commune de 80 000 habitants située entre Mons et Charleroi, dans le sud du pays. Les raisons de cet acte ne sont pour le moment pas connues.            Les faits se sont produits vers 5 heures dimanche matin, à proximité du hall omnisports de Strépy-Bracquegnies, une section de l’ouest de la ville. Selon un communiqué de presse de la commune, un groupe de « 150-200 personnes » venaient de sortir du hall pour remonter vers le centre-ville lorsqu’un conducteur a foncé dans la foule en arrivant par-derrière. « Une voiture qui roulait à vive allure a foncé dans la foule qui s’était rassemblée pour assister au ramassage des Gilles » et a « pulvérisé un nombre important de personnes ». « Le conducteur a ensuite poursuivi sa route, mais nous l’avons intercepté », a déclaré M. Gobert.              Le bilan initial faisait état de quatre morts et douze blessés, mais, selon la cellule d’urgence de la commune, le bilan s’est alourdi dans la matinée à six morts. « Dans l’état actuel de l’enquête, (…) on déplore six décès et vingt-six blessés », dont « dix personnes dont les jours sont actuellement en danger », a déclaré lors d’une conférence de presse Damien Verheyen, substitut du procureur du Roi de Mons. « La voiture était occupée par deux personnes qui ont été interpellées », a-t-il ajouté, précisant qu’elles sont originaires de La Louvière, nées respectivement en 1988 et 1990, et ne sont pas connues des autorités pour des actes de terrorisme. « Dans l’état actuel de l’enquête, la piste terroriste n’est pas privilégiée », a déclaré M. Verheyen            Le plan d’urgence communal a été déclenché. « Nous avons mis la salle de sport communale à disposition des familles, et le service d’assistance aux victimes a également été activé », a précisé Jacques Gobert. Les circonstances de la collision entre la voiture et la foule n’ont pour l’instant pas été élucidées.            « Il n’y a pas de mots, c’est l’horreur »            En Belgique, villes et villages organisent de nombreux défilés de rues pour le carnaval, les plus connus à Binche et Alost. Comme celui de Binche, le carnaval de Strépy-Bracquegnies accueille des participants costumés, les « Gilles », convoqués tôt pour participer au défilé. La ville de La Louvière avait lancé la période des festivités début mars, après deux ans sans carnaval en raison de l’épidémie due au SARS-CoV-2. Le carnaval de Strépy-Bracquegnies devait se tenir du 20 au 22 mars.              « Je marchais à côté, a raconté un témoin, Théo, à la télévision publique belge RTBF. Je me suis retourné et j’ai vu une voiture qui fonçait dans la troupe. Elle est arrivée très vite et n’a pas freiné. Elle a continué et elle a embarqué un “Gille” 100 mètres plus loin. Il y avait plein de gens à terre. »            « Il n’y a pas de mots, c’est l’horreur. Etant arrivé sur place quelque temps après la catastrophe, voir ces corps dispersés sur la route, les gens qui sont en souffrance. Vous ne pouvez pas imaginer que ça puisse exister et, malheureusement, c’est ce qui a lieu. Il n’y a pas de mots, c’est dramatique », a réagi le maire sur RTL info.            Le premier ministre belge, Alexander De Croo, a quant à lui fait part de son soutien. « Horrible nouvelle depuis Strépy-Bracquegnies. Une communauté qui se rassemblait pour faire la fête a été frappée en plein cœur. Mes pensées vont aux victimes et leurs proches. Tout mon soutien va aussi aux services d’urgence pour leur aide et l’assistance apportées », a-t-il tweeté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/20/belgique-une-voiture-fonce-dans-la-foule-d-un-carnaval-et-fait-au-moins-six-morts_6118330_3210.html"},"headline":"Belgique\u00a0: une voiture fonce dans la foule d\u2019un carnaval et fait au moins six\u00a0morts","dateCreated":"2022-03-20T10:47:15+01:00","datePublished":"2022-03-20T10:47:15+01:00","dateModified":"2022-03-20T15:54:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Les faits se sont produits t\u00f4t dimanche matin \u00e0 La Louvi\u00e8re, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Charleroi. On compte au moins dix\u00a0bless\u00e9s entre la vie et la mort et seize bless\u00e9s plus l\u00e9gers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/459/0/3072/1536/1342/696/60/0/cc3d5fd_1647769859602-043-23454116.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-11">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’Eglise orthodoxe russe soutient l’agression lancée par Poutine, présentée comme un combat métaphysique contre le mal et la dépravation morale occidentale. Dans une tribune au « Monde » la philosophe Veronica Cibotaru questionne cette dérive
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Eglise orthodoxe russe : « La guerre en Ukraine ne serait rien d’autre qu’un combat métaphysique contre une force du mal »   Tribune        Veronica Cibotaru  Chercheuse en philosophie        L’Eglise orthodoxe russe soutient l’agression lancée par Poutine, présentée comme un combat métaphysique contre le mal et la dépravation morale occidentale. Dans une tribune au « Monde » la philosophe Veronica Cibotaru questionne cette dérive   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. De nombreuses personnes ont été surprises par le sermon du patriarche Kirill du patriarcat de Moscou datant du 6 mars dans lequel l’on peut lire, entre les lignes, une justification de la guerre en Ukraine : elle ne serait rien d’autre qu’un combat métaphysique, non pas contre un peuple ou un Etat, mais contre une puissance de nature morale, une force du mal. Ce mal résiderait dans la liberté illusoire caractéristique des sociétés occidentales, incarnée par les Gay Prides.          Toutefois, cette déclaration n’est surprenante que si l’on méconnaît l’idéologie anti-occidentale que les hiérarques de l’Eglise russe tâchent de propager depuis de nombreuses années en Russie, dans son espace canonique mais aussi dans le monde occidental. Pour cela l’Eglise russe dispose d’importants moyens médiatiques, tels que de nombreux réseaux sociaux et des émissions de télévision qui sont retransmises sur YouTube, et souvent aussi traduites.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’Ukraine catalyse une crise au sein du monde orthodoxe entre Moscou et Constantinople »                 Ainsi, le patriarche Kirill n’a fait que reprendre dans son sermon du 6 mars cette dénonciation du monde occidental que l’on retrouve depuis plusieurs années par exemple dans les émissions hebdomadaires « L’Eglise et le monde » du métropolite Hilarion de Volokolamsk, président du département des relations extérieures du patriarcat de Moscou.          Une dimension défensive, et par là même guerrière          A titre d’exemple, dans son émission du 19 février, quelques jours avant le début de la guerre, le métropolite Hilarion a affirmé que les Russes devaient être protégés de la propagande des « valeurs » occidentales, la notion de valeur ayant été mise entre parenthèses. Ces « valeurs » résideraient dans un libéralisme sexuel immoral car allant contre l’ordre divin. Témoignent de cette dépravation sexuelle la propagande du mode de vie des personnes transsexuelles, homosexuelles et les Gay Prides.          Il est assez curieux que les hiérarques de l’Eglise russe aient une approche somme toute si réductrice de la question de la moralité, axée de façon presque obsessionnelle sur la sexualité, et notamment sur les formes de sexualité considérées comme étant déviantes. Ce qui ressort en tout cas de leur discours, ce n’est pas uniquement une dénonciation de ces « pseudo-valeurs », mais une véritable posture défensive : l’Eglise russe se doit de défendre la Russie ainsi que son espace canonique de cette destruction de l’ordre moral.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, l’amertume des orthodoxes                 Si l’on a beaucoup critiqué depuis le début de la guerre en Ukraine l’idéologie impérialiste propre à l’Eglise orthodoxe russe contemporaine dite « idéologie du monde russe », l’on n’a pas assez insisté, à mon sens, sur la dimension défensive, et par là même aussi guerrière, de cette idéologie. Cette dimension est particulièrement dangereuse si l’on prend en compte les rapports étroits qui unissent l’Eglise russe et le pouvoir russe actuel.        Il vous reste 27.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/20/eglise-orthodoxe-russe-une-ideologie-qui-est-en-partie-responsable-de-la-guerre-qui-sevit-actuellement-en-ukraine_6118318_3232.html"},"headline":"Eglise orthodoxe russe\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne serait rien d\u2019autre qu\u2019un combat m\u00e9taphysique contre une force du mal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T07:00:23+01:00","datePublished":"2022-03-20T07:00:23+01:00","dateModified":"2022-03-20T15:35:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","Russie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019Eglise orthodoxe russe soutient l\u2019agression lanc\u00e9e par Poutine, pr\u00e9sent\u00e9e comme un combat m\u00e9taphysique contre le mal et la d\u00e9pravation morale occidentale. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la philosophe Veronica Cibotaru questionne cette d\u00e9rive","author":[{"@type":"Person","name":"Veronica Cibotaru","description":"Chercheuse en philosophie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/122/0/6240/3120/1342/696/60/0/9516248_770358598-000-32437e6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-12">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La jeune fille est devenue la tutrice de son petit frère, leur mère étant restée avec leur père, qui ne pouvait quitter l’Ukraine. Pour l’heure, l’étudiante doit avant tout trouver du travail, et espère pouvoir rester dans leur hébergement actuel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Société       Guerre en Ukraine             « J’espère que cette fois, on restera… » : Lily et Artem, deux jeunes Ukrainiens accueillis par une Niçoise      La jeune fille est devenue la tutrice de son petit frère, leur mère étant restée avec leur père, qui ne pouvait quitter l’Ukraine. Pour l’heure, l’étudiante doit avant tout trouver du travail, et espère pouvoir rester dans leur hébergement actuel.          Par Lucie Soullier(Nice, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h40    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lily (à droite), 21 ans, et son frère Artem (de dos), 15 ans, à Nice, le 17 mars. Les deux jeunes Ukrainiens sont hébergés par Afaf Ben Salem (à gauche).  ELEONORA STRANO / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               « Bienvenue à la maison ». Le paillasson donne le ton, autant que les chaussons roses aux pieds de Lily Shkil. La « vraie » maison de la jeune Ukrainienne est à Kiev, mais cet appartement commence à ressembler à un début de foyer. Depuis qu’elle est arrivée à Nice avec son petit frère Artem, le 1er mars, ils ont changé trois ou quatre fois de lieu d’accueil. « J’espère que cette fois, on restera… » Depuis trois jours, les voilà installés chez Afaf Ben Salem.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On avait une belle vie, vous comprenez ? » : à Nice, des réfugiés ukrainiens aux destins brisés face à leur nouvelle réalité                 Combien de temps les hébergera-t-elle ? « On verra. Ils sont là, un point c’est tout », tranche l’aide-soignante de 52 ans. Elle vit seule et passe beaucoup de temps à Monaco, où son patron l’héberge une partie de la semaine. Avec le prix de l’essence, elle limite les allers-retours. Alors elle a appelé la mairie de Nice en proposant sa chambre, vide quelques jours par semaine, et son canapé-lit, « si ça pouvait aider ». Lily et Artem ont débarqué quelques jours plus tard.          « Au début, on m’avait dit que c’était une maman et son fils », explique Afaf. Lily sourit tristement. Elle est devenue plus qu’une grande sœur, malgré elle. Ses parents sont restés en Ukraine, alors la voilà devenue, à 21 ans, tutrice de son frère de 15 ans.          « Je voulais te protéger »          Tous les quatre ont fui Kiev au deuxième jour de la guerre. « Parce que j’ai insisté », raconte Lily. Au premier écho des bombardements, elle s’est plantée devant ses parents en leur disant : « On part tout de suite, maintenant. » Artem a rempli son sac à dos et ils ont filé vers Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine. Sans vraiment comprendre qu’ils ne reviendraient pas. Ou du moins, pas tout de suite. « Je n’ai même pas pris un deuxième pantalon », glisse Artem. Lui pensait que toute cette histoire serait réglée en une semaine. « Mais elle m’a obligée à quitter l’Ukraine. » Lily secoue la tête. « Je voulais te protéger. » Il lui sourit pour la rassurer. Il sait.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne se mobilise pour accueillir les réfugiés                 Une fois à Lviv, les sirènes font craindre à Lily que l’ouest de l’Ukraine ne soit pas « safe » bien longtemps. Une nouvelle fois, elle se plante devant ses parents ; insiste pour emmener son frère à l’abri. Direction la frontière avec la Hongrie, à deux cette fois, où un cousin les récupère pour une nuit chez lui, à Budapest. Puis un vol pour Nice.          Afaf écoute leur périple, mais ne pose pas de questions sur la guerre. Elle sait qu’ils passent une grande partie de leurs journées à lire tout ce qu’il se passe là-bas. Alors elle ne veut pas en rajouter. Elle a tout de même voulu parler à leur mère, lui dire qu’elle prenait soin de ses « loulous ». Elles se sont fait coucou par écrans interposés. « D’ailleurs, pourquoi vos parents ne sont pas venus avec vous ? » Lily explique : les hommes n’ont pas le droit de sortir d’Ukraine, loi martiale oblige. Et sa mère voulait rester auprès de son père. Mais Lily ne regrette rien. « Si on n’avait pas fui aussi vite, on se serait retrouvés coincés par les Russes. » Un de ses amis a fui la banlieue de Kiev, vendredi 11 mars. Il lui a raconté ce qu’il a vu sur la route. Des voitures brûlées. Des corps.        Il vous reste 16.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/20/j-espere-que-cette-fois-on-restera-lily-et-artem-deux-jeunes-ukrainiens-accueillis-par-une-nicoise_6118312_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que cette fois, on restera\u2026\u00a0\u00bb\u00a0: Lily et Artem, deux jeunes Ukrainiens accueillis par une Ni\u00e7oise","dateCreated":"2022-03-20T06:00:18+01:00","datePublished":"2022-03-20T06:00:18+01:00","dateModified":"2022-03-20T08:40:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La jeune fille est devenue la tutrice de son petit fr\u00e8re, leur m\u00e8re \u00e9tant rest\u00e9e avec leur p\u00e8re, qui ne pouvait quitter l\u2019Ukraine. Pour l\u2019heure, l\u2019\u00e9tudiante doit avant tout trouver du travail, et esp\u00e8re pouvoir rester dans leur h\u00e9bergement actuel.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"Nice, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/ec9d092_1647619908329-nice-refugies-ukrainiens-032022-93.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-13">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’attaque lancée par le président russe, Vladimir Poutine, sur son voisin occidental traduit la volonté de restaurer un empire, tsariste et soviétique, perdu. Ce conflit néoimpérial pourrait inspirer d’autres puissances émergentes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Débats       Guerre en Ukraine             L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale      L’attaque lancée par le président russe, Vladimir Poutine, sur son voisin occidental traduit la volonté de restaurer un empire, tsariste et soviétique, perdu. Ce conflit néoimpérial pourrait inspirer d’autres puissances émergentes.          Par Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. L’Etat fait la guerre et la guerre fait l’Etat. L’agression russe contre l’Ukraine démontre une fois de plus toute la pertinence de l’équation du sociologue américain Charles Tilly. La guerre bouleverse l’environnement, refaçonne les mentalités et transforme les nations. C’est le cas des belligérants russes et ukrainiens qui, depuis l’invasion de l’Ukraine, ont changé de paradigme, les premiers passant de la fédération à l’empire, et les seconds, de la nation à l’Etat. En parallèle, la catastrophe qui se joue actuellement au cœur de l’Europe confirme la réémergence d’un type de guerre que l’on croyait révolu : la guerre néo-impériale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre hybride, la guerre avant la guerre                 Ce retour de la guerre impérialiste, qui pointait déjà sous les labels de « guerre hybride », « guerre invisible » ou « guerre d’influence », traduit l’ambition de puissances émergentes comme la Russie, la Chine et la Turquie de favoriser une nouvelle architecture des relations internationales. Héritiers de vieux empires qui, à leur apogée, ont couvert une bonne partie du globe, Russes, Chinois et Turcs réactualisent la guerre pour le contrôle de territoires. Ils profitent du reflux de l’Occident dans le monde pour exprimer leurs ambitions néo-impériales, comme si ce modèle de domination pouvait se substituer à l’Etat-nation en crise.          La Russie n’a jamais été une démocratie          A l’image des voisins de Moscou, l’Ukraine joue depuis la chute de l’Union soviétique son avenir en tant qu’Etat dans l’affrontement de deux processus de souveraineté. D’une part, une « souveraineté » ukrainienne, dans le prolongement de la Russie, où la logique du régime soumis à Moscou l’emporte sur l’idée d’Etat. L’Ukraine serait alors au pire une colonie russe, au mieux un Etat satellite. D’autre part, une véritable souveraineté ukrainienne autonome de la Russie, qui vise à distinguer le destin du pays de celui de la Russie. La logique de l’Etat indépendant l’emportant sur le régime. C’est ce qui sépare l’Ukraine de l’ancien président russophile Viktor Ianoukovitch de l’Ukraine de l’actuel président, Volodymyr Zelensky. L’issue de la guerre en Ukraine dira lequel des deux modèles l’emportera : la souveraineté limitée ou la souveraineté réelle ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’impérialisme carbure encore et toujours aux énergies fossiles »                 A Moscou, la notion d’Etat est là aussi ambiguë ; car la Russie n’a pas d’expérience du statut d’Etat-nation au sens européen du terme. Elle ne connaît que celui d’empire qui, par définition, n’a pas de frontières mais seulement des fronts. Qui dit Etat-nation dit démocratisation du pouvoir. Or, la Russie n’a jamais été une démocratie. Cette perspective n’a existé qu’après des échecs militaires : la défaite russe lors de la guerre de Crimée en 1856 a ouvert la voie aux réformes du tsar Alexandre II (1818-1881) ; la défaite russe lors de la guerre contre le Japon, en 1905, a débouché sur la création de la Douma (la Chambre basse du Parlement russe) et la libéralisation du régime tsariste de Nicolas II (1868-1918) ; enfin, la défaite soviétique lors de la guerre froide en 1991 a accouché de la Russie de Boris Eltsine, tentée par la démocratisation sur fond de chaos général. En dehors de ces trois moments de la déroute, la démocratie n’a jamais pris racine dans cette Russie qui, quel que soit le régime, tsariste, soviétique ou fédéral, reste fidèle à son mémoriel impérial.        Il vous reste 42.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/20/l-agression-russe-en-ukraine-marque-le-retour-de-la-guerre-imperiale_6118309_3232.html"},"headline":"L\u2019agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre imp\u00e9riale","dateCreated":"2022-03-20T06:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-20T06:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019attaque lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, sur son voisin occidental traduit la volont\u00e9 de restaurer un empire, tsariste et sovi\u00e9tique, perdu. Ce conflit n\u00e9oimp\u00e9rial pourrait inspirer d\u2019autres puissances \u00e9mergentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/509/0/5748/2874/1342/696/60/0/2e6f787_5741524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-14">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Dans la guerre que livre l’armée russe en Ukraine, l’écrivaine et académicienne appelle, dans une tribune au « Monde », à distinguer comme le faisait Victor Hugo « ceux qui mènent et ceux qui sont menés » et à parier sur une « autre Russie ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Russie         Danièle Sallenave : « Notre soutien sans réserve à l’Ukraine ne peut à long terme se passer d’un soutien à la Russie et à son peuple »   Tribune        Danièle Sallenave  Ecrivaine et membre de l’Académie française        Dans la guerre que livre l’armée russe en Ukraine, l’écrivaine et académicienne appelle, dans une tribune au « Monde », à distinguer comme le faisait Victor Hugo « ceux qui mènent et ceux qui sont menés » et à parier sur une « autre Russie ».   Publié aujourd’hui à 04h51, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Au moment où l’Ukraine, pays libre et souverain, se voit envahie par la deuxième armée du monde, l’armée russe, un premier devoir s’impose : celui de clamer haut et fort notre solidarité pleine et entière avec le peuple ukrainien, et de lui porter secours dans les épreuves qu’il traverse. C’est un devoir impérieux, et il serait criminel de s’y soustraire. Et dans le même temps, il est un autre devoir, absolu lui aussi : celui de faire entendre notre préoccupation pour la Russie, pour le désastre qui l’attend, pour ses soldats qui meurent en Ukraine, pour sa population qui sera la première victime des justes sanctions infligées.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : manifestations à Kherson contre les occupants russes ; situation catastrophique pour les civils à Marioupol                 Mais qu’on ne s’y trompe pas. Il ne s’agit nullement de trouver des excuses aux Russes, d’évoquer les menées de l’OTAN et l’humiliation que nous avons fait subir à la Russie après la chute de l’URSS. Elle n’a été pour Vladimir Poutine, cet ancien « kagébiste », qu’un prétexte pour asseoir, sur son malheur, un pouvoir vulgaire et corrompu, revanchard et militarisé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »                 Pourtant, notre soutien sans réserve à l’Ukraine ne peut à long terme se passer d’un soutien à la Russie, à son peuple, actuellement captif d’un pouvoir qu’il approuve encore massivement, mais que rejettent un nombre de plus en plus grand de Russes interdits de parole, menacés. Nous devons faire savoir aux Ukrainiens que nous ne les abandonnerons pas, et en même temps faire savoir à ces Russes courageux que nous sommes à leurs côtés.          En pleine seconde guerre mondiale, le philosophe Karl Jaspers écrivait : à côté de l’Allemagne de Hitler, il y a « quelque chose de plus large, une autre Allemagne, plus grande, plus profonde ». De même, dans les années 1990, il y avait une « autre Serbie » que celle de Milosevic. Une Serbie où une petite minorité se réclamait de l’héritage multiethnique de l’ex-Yougoslavie. De même, aujourd’hui, nous devons parier sur une « autre Russie », nous adresser à elle, parfois contre elle-même, l’objurguer de se faire entendre, la rappeler à son passé, à sa grandeur, à ses souffrances, à son courage, pour l’aider à dire non, pour soutenir ceux qui le font déjà, et le faire savoir.          L’échange entre Hugo et Herzen          De ce pari difficile et pourtant nécessaire, nous avons un exemple éclatant avec l’attitude de Victor Hugo en 1863. Il est en exil depuis 1851. En janvier 1863, il reçoit un appel du grand écrivain russe Alexandre Herzen : « Grand frère, au secours ! » La Russie tsariste est en train de réprimer avec brutalité un soulèvement qui a éclaté sur la partie du territoire polonais qu’elle occupe. On comptera de 10 000 à 15 000 morts parmi les Polonais. En France, aucune condamnation officielle. Malgré la pression de l’opinion publique, majoritairement soulevée d’indignation, Napoléon III s’enferme dans un silence gêné.        Il vous reste 53.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/20/daniele-sallenave-notre-soutien-sans-reserve-a-l-ukraine-ne-peut-a-long-terme-se-passer-d-un-soutien-a-la-russie-et-a-son-peuple_6118306_3232.html"},"headline":"Dani\u00e8le Sallenave\u00a0: \u00ab\u00a0Notre soutien sans r\u00e9serve \u00e0 l\u2019Ukraine ne peut \u00e0 long terme se passer d\u2019un soutien \u00e0 la Russie et \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T04:51:46+01:00","datePublished":"2022-03-20T04:51:46+01:00","dateModified":"2022-03-20T14:28:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["International","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats"],"description":"Dans la guerre que livre l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, l\u2019\u00e9crivaine et acad\u00e9micienne appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 distinguer comme le faisait Victor Hugo \u00ab\u00a0ceux qui m\u00e8nent\u00a0et\u00a0ceux qui sont men\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00e0 parier sur une \u00ab\u00a0autre Russie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Dani\u00e8le Sallenave","description":"Ecrivaine et membre de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/408/0/4928/2464/1342/696/60/0/0b36101_1647663449304-000-par7872292.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-15">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Près de 1 800 « déplacés » ukrainiens sont déjà arrivés dans les Alpes-Maritimes. La ville de Nice et les bénévoles s’affairent pour fournir repas, vêtements et logements, mais ils se disent débordés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       ELEONORA STRANO / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »          « On avait une belle vie, vous comprenez ? » : à Nice, des réfugiés ukrainiens aux destins brisés face à leur nouvelle réalité   Par Lucie Soullier (Nice, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 04h51, mis à jour à 15h25   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePrès de 1 800 « déplacés » ukrainiens sont déjà arrivés dans les Alpes-Maritimes. La ville de Nice et les bénévoles s’affairent pour fournir repas, vêtements et logements, mais ils se disent débordés.         Des Pom’Potes. Une conserve de légumes. Une soupe en poudre. Alina Ostaschenko a les yeux dans le flou pendant que son mari attrape l’aide alimentaire délivrée par la métropole de Nice, dans l’atrium de l’ancien hôpital Saint-Roch. Sa tablette serrée tout contre elle, la trentenaire a du mal à dire d’où elle vient sans que son regard clair ne s’embue. Alors elle va montrer pour que l’on comprenne bien.          Elle fait défiler les photos de Kharkiv, cette ville de l’est de l’Ukraine qu’elle a abandonnée aux bombardements russes le 8 mars. Sa ville. Vous voyez cette brasserie bleue qui fait l’angle ? Elle y prenait son petit déjeuner tous les matins. Des ruines s’affichent sur son téléphone. Ici, la rue Pouchkine, « si belle », qui avait survécu à la seconde guerre mondiale. En ruines. Là, elle a bu son dernier café avant de quitter amis, famille, pays. Des ruines, encore, partout. Après une nuit passée dans un parking, elle a fini par s’enfuir avec sa fille, Ouliana. Elle aura 6 ans dans un, deux, trois, quatre, cinq doigts. Soit un peu moins d’une semaine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’espère que cette fois, on restera… » : Lily et Artem, deux jeunes Ukrainiens accueillis par une Niçoise                 A Kharkiv, Ouliana allait dans une école Montessori, faisait du tennis. Alina, elle, avait réalisé son rêve en créant sa marque de vêtements. « On avait une belle vie, vous comprenez ? » Elle continue à dérouler les anecdotes, comme autant d’illustrations d’une vie bien accomplie. Comme si la guerre ne pouvait pas frapper là. « Je sais ce qu’il se passe là-bas. Mais je n’arrive pas encore à comprendre que c’est réel. » Elle s’arrête net, sidérée. Des tresses s’agitent et un « mama » la ramène aussi sec à Nice, sa nouvelle réalité. Où peut-elle apprendre le français, vite ? « Je commence à comprendre que je n’ai plus de passé. »          « A un moment, ça va craquer »          De l’autre côté de l’atrium, d’autres réfugiés aux destins brisés font défiler des vêtements sur des portants. Fouillent dans des cartons de doudous. Essayent des chaussures rangées par taille sur des tréteaux. Au centre, quelques tables offrent le couvert midi et soir, entre les palmiers et le petit plan d’eau délaissé, sous une verrière hors du temps. Tout est étrangement silencieux. Ici doit s’installer le nouvel hôtel des polices de Nice d’ici à trois ou quatre ans. Les travaux n’ayant pas encore commencé dans cette aile, la ville y a installé, mercredi 16 mars, un lieu d’accueil de jour réservé aux Ukrainiens fuyant la guerre. Ou plutôt un nouveau lieu. Face à l’afflux de réfugiés, il a fallu agrandir, développer, multiplier tant les équipes que les espaces.        Il vous reste 75.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/20/a-nice-les-destins-brises-des-refugies-ukrainiens-et-leur-nouvelle-realite_6118305_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On avait une belle vie, vous comprenez\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Nice, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens aux destins bris\u00e9s face \u00e0 leur nouvelle r\u00e9alit\u00e9","dateCreated":"2022-03-20T04:51:18+01:00","datePublished":"2022-03-20T04:51:18+01:00","dateModified":"2022-03-20T15:25:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pr\u00e8s de 1 800 \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9s\u00a0\u00bb ukrainiens sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s dans les Alpes-Maritimes. La ville de Nice et les b\u00e9n\u00e9voles s\u2019affairent pour fournir repas, v\u00eatements et logements, mais ils se disent d\u00e9bord\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"Nice, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/1884314_1647617192781-nice-refugies-ukrainiens-032022-57.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-16">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les houthistes, qui s’opposent, dans le cadre d’une guerre civile au Yémen, à une coalition dirigée par Riyad, ont frappé plusieurs sites industriels du royaume saoudien, dont une installation pétrolière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Arabie saoudite             Arabie saoudite : les rebelles houthistes attaquent une installation pétrolière d’Aramco      Les houthistes, qui s’opposent, dans le cadre d’une guerre civile au Yémen, à une coalition dirigée par Riyad, ont frappé plusieurs sites industriels du royaume saoudien, dont une installation pétrolière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h53, mis à jour à 09h12    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Site pétrolier Aramco à Abqaid, en Arabie saoudite, en 2019.  MAXIM SHEMETOV / REUTERS                 Les rebelles houthistes ont visé, samedi 19 mars, plusieurs cibles en Arabie saoudite, dont une installation du groupe pétrolier Aramco à Jizan, dans le sud du pays. Les rebelles ont aussi touché une usine de désalinisation à Al-Shaqeeq et une centrale électrique de Dhahran Al-Janoub, selon un communiqué de la coalition dirigée par Riyad au Yémen, cité par l’agence de presse saoudienne (SPA).            La coalition a fait savoir que quatre drones avaient été interceptés et détruits dans le Sud, près du Yémen. Cette région est régulièrement la cible d’attaques de drones et de missiles houthistes. L’annonce fait suite à l’attaque d’une raffinerie de pétrole de la capitale saoudienne Riyad le 10 mars par un drone, une opération revendiquée par les houthistes.                              Lire aussi   Attaque de drones : la coalition menée par l’Arabie saoudite riposte par des frappes aériennes meurtrières au Yémen                   Plus tôt cette semaine, les houthistes ont rejeté une invitation du Conseil de coopération du Golfe, composé de six pays de la région, à participer aux pourparlers portant sur le conflit au Yémen, qui se tiendront à Riyad à partir du 29 mars.            Marchés du pétrole fébriles            L’Arabie saoudite dirige une coalition militaire au Yémen en soutien au gouvernement internationalement reconnu, engagé dans un conflit sanglant contre les houthistes, soutenus par l’Iran, depuis la mi-2014. La guerre a fait des centaines de milliers de morts tandis que des millions de personnes ont été contraintes de fuir leurs foyers, dans ce que les Nations unies ont qualifié de pire crise humanitaire au monde.                              Lire aussi   Au Yémen, une cinquantaine d’enfants tués ou mutilés en deux mois, selon l’Unicef                   Les rebelles houthistes ciblent souvent les aéroports et les installations pétrolières en Arabie saoudite, l’un des plus grands exportateurs de pétrole au monde, dans le contexte de la direction par le royaume de la coalition militaire contre eux.              Cette dernière attaque a eu lieu alors qu’Aramco se prépare à annoncer dimanche ses résultats pour 2021. Les marchés mondiaux du pétrole sont très fébriles quant aux conséquences de l’invasion de l’Ukraine par la Russie sur l’approvisionnement en énergie.                              Lire aussi   Au Yémen, une cinquantaine d’enfants tués ou mutilés en deux mois, selon l’Unicef                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/20/arabie-saoudite-les-rebelles-houthistes-attaquent-une-installation-petroliere-d-aramco_6118303_3210.html"},"headline":"Arabie saoudite\u00a0: les rebelles houthistes attaquent une installation p\u00e9troli\u00e8re d\u2019Aramco","dateCreated":"2022-03-20T03:53:04+01:00","datePublished":"2022-03-20T03:53:04+01:00","dateModified":"2022-03-20T09:12:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Y\u00e9men","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Les houthistes, qui s\u2019opposent, dans le cadre d\u2019une guerre civile au Y\u00e9men, \u00e0 une coalition dirig\u00e9e par Riyad, ont frapp\u00e9 plusieurs sites industriels du royaume saoudien, dont une installation p\u00e9troli\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/287/0/3500/1750/1342/696/60/0/f3ef264_fw1-ukraine-crisis-gulf-usa-0310-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-17">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Même un monument comme « Maus », d’Art Spiegelman, en a fait les frais. Depuis la pandémie, les conseils d’école, qui choisissent les livres destinés aux élèves, intensifient la mise à l’index des ouvrages traitant de sexe, de genre ou de « race ». La résistance s’organise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       CAROLINE SIEURIN POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »          Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école   Par Raphaëlle Besse Desmoulières  Publié aujourd’hui à 02h46, mis à jour à 15h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteMême un monument comme « Maus », d’Art Spiegelman, en a fait les frais. Depuis la pandémie, les conseils d’école, qui choisissent les livres destinés aux élèves, intensifient la mise à l’index des ouvrages traitant de sexe, de genre ou de « race ». La résistance s’organise.         Mary Ellen Cuzela s’approche du pupitre en bois. Au micro, sa voix est parfaitement calme, mais une colère froide l’anime. Cette habitante de Katy, dans la banlieue de Houston (Texas), aux Etats-Unis, fait face aux membres du conseil d’école dont ses enfants dépendent. C’est une réunion de routine, une parmi d’autres, un soir de novembre 2021, mais, pour elle, c’est enfin l’occasion de se faire entendre. « Nous avons besoin de votre aide et d’un plan d’action immédiat pour nettoyer les livres obscènes, vulgaires et pornographiques qui se trouvent actuellement dans les bibliothèques » des établissements du district, lance-t-elle. Dans sa main droite, Me and Earl and the Dying Girl, de Jesse Andrews, que les lycéens de Katy peuvent trouver dans leurs écoles.                               CAROLINE SIEURIN POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Un roman où deux copains de terminale bidouillent un film pour une amie atteinte d’un cancer. « Je veux savoir comment ce livre a été approuvé et qui l’a approuvé », intime Mary Ellen Cuzela. Elle ouvre le livre, trouve la page qu’elle avait préalablement sélectionnée et lit quelques extraits, dont un dialogue entre les deux jeunes qui parlent de « bouffer de la chatte », avant que le narrateur note qu’il arrive souvent à l’un d’eux d’être « vraiment grossier ». Elle n’ira pas plus loin, l’affaire est entendue pour elle. « Et ce n’est qu’un seul livre. Il y en a plusieurs centaines que nous devons vérifier dans nos bibliothèques », conclut-elle, sous les applaudissements.          Ce qui peut être lu – ou pas          La scène, filmée, a fait le tour des médias. La stratégie s’est avérée payante. En février, le conseil d’école avait retiré dix ouvrages, dont Me and Earl and the Dying Girl, sous prétexte de « vulgarité généralisée ». Texas, Arizona, Wisconsin, Colorado, Pennsylvanie, Floride, Illinois… Pas une semaine ne passe sans que la presse locale ou nationale ne se fasse l’écho d’un banned book, un livre supprimé d’un programme scolaire ou des rayonnages d’une école à la suite d’une plainte de parents. C’est une cancel culture à la sauce conservatrice. Sexe, identité sexuelle, genre, racisme, les prétextes sont multiples et les titres censurés nombreux, comme Beloved, de Toni Morrison, La Servante écarlate, de Margaret Atwood, All Boys Aren’t Blue, de George M. Johnson, ou encore La haine qu’on donne, d’­Angie Thomas.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’irrésistible tentation radicale des républicains                 Quelle n’a pas aussi été la surprise du dessinateur de bande dessinée Art Spiegelman d’apprendre, en janvier, que son Maus, monument de la BD sur la Shoah, prix Pulitzer 1992, ne serait plus étudié par les élèves de 4e d’un collège du Tennessee. A l’unanimité, le conseil d’école a qualifié le contenu de « vulgaire » et d’« inapproprié » – pour huit gros mots et une image de femme nue. Dans le camp progressiste, les attaques existent aussi mais sont moins nombreuses. Le grand classique d’­Harper Lee, Ne tirez pas sur l’oiseau moqueur, prix Pulitzer 1961, est ainsi régulièrement mis en cause ou proscrit pour « la mise en scène d’un personnage de “sauveur blanc” et la perception du vécu des personnes noires ».        Il vous reste 82.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                  6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                  Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/20/aux-etats-unis-des-livres-renvoyes-de-l-ecole_6118301_4500055.html"},"headline":"Une cancel culture \u00e0 la sauce conservatrice\u00a0: aux Etats-Unis, des livres renvoy\u00e9s de l\u2019\u00e9cole","dateCreated":"2022-03-20T02:46:21+01:00","datePublished":"2022-03-20T02:46:21+01:00","dateModified":"2022-03-20T15:00:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Culture","Livres","Actu","M le mag","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"M\u00eame un monument comme \u00ab\u00a0Maus\u00a0\u00bb, d\u2019Art Spiegelman, en a fait les frais. Depuis la pand\u00e9mie, les conseils d\u2019\u00e9cole, qui choisissent les livres destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves, intensifient la mise \u00e0 l\u2019index des ouvrages traitant de sexe, de genre ou de \u00ab\u00a0race\u00a0\u00bb. La r\u00e9sistance s\u2019organise.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/130/0/4650/2322/1342/696/60/0/475bf1d_177951-3263858.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-18">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La décision du gouvernement de Pedro Sanchez de soutenir les plans marocains pour le territoire a provoqué le rappel de l’ambassadeur d’Algérie à Madrid.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Espagne             Sahara occidental : en voulant mettre fin à la crise diplomatique avec le Maroc, l’Espagne fâche l’Algérie      La décision du gouvernement de Pedro Sanchez de soutenir les plans marocains pour le territoire a provoqué le rappel de l’ambassadeur d’Algérie à Madrid.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 02h46, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des habitants saluent des soldats du Front Polisario, lors de la visite d’un représentant de l’ONU au Sahara occidental, le 15 janvier 2022.  RAMZI BOUDINA / REUTERS               En voulant clore dix mois de crise avec le Maroc, l’Espagne pourrait bien en avoir ouvert une autre, avec l’Algérie. Pris entre l’intérêt stratégique de rétablir les relations diplomatiques avec le Maroc – essentielles notamment dans la lutte contre l’immigration illégale –, et le maintien de sa neutralité sur l’avenir du territoire disputé du Sahara occidental, Madrid a pris une décision osée. Vendredi 18 mars, le président du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez, a envoyé un courrier à Mohammed VI dans lequel il s’aligne sur les thèses marocaines.          Le plan marocain « d’autonomie » du Sahara occidental est « la base la plus sérieuse, réaliste et crédible pour la résolution du différend », écrit M. Sanchez, en saluant « les efforts sérieux et crédibles du Maroc dans le cadre des Nations unies pour trouver une solution mutuellement acceptable ». De quoi « envisager une feuille de route claire et ambitieuse afin d’inscrire, durablement, le partenariat bilatéral », a réagi le ministère marocain des affaires étrangères, dans un communiqué.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sahara occidental : le risque d’une escalade entre le Maroc et l’Algérie                 Les propos de M. Sanchez constituent un revirement inattendu de la position de Madrid sur une question très sensible, qui empoisonne depuis des dizaines d’années les relations entre le Maroc, l’Algérie et l’Espagne. Favorable à une résolution du conflit « dans le cadre des Nations unies », Madrid avait jusque-là refusé de se positionner sur la question du Sahara occidental, ancienne colonie espagnole classée comme « non autonome » par l’ONU, et dont la majeure partie du territoire est sous contrôle du Maroc depuis la guerre menée en 1976 contre les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par Alger.          « Brusque revirement »          Sans surprise, le représentant du Front Polisario en Espagne, Abdulah Arabi, a critiqué le revirement « hypocrite » de l’Espagne, qui a, selon lui, « cédé à la pression et au chantage » du Maroc. Cependant, c’est la réaction de l’Algérie qui est la plus susceptible d’inquiéter l’Espagne. Samedi 19 mars, le gouvernement algérien a rappelé son ambassadeur à Madrid, « surpris par ce brusque revirement de position de l’ex-puissance administrante du Sahara occidental », selon un communiqué officiel.          Une crise avec l’Algérie, autre partenaire stratégique, pourrait avoir de graves conséquences pour l’Espagne. Alger a fourni en 2021 près de la moitié du gaz consommé dans le pays. Après la fermeture en octobre d’un des deux gazoducs reliés à l’Espagne, le gazoduc Maghreb-Europe, qui passe par le Maroc, cette part est descendue à 25 %, derrière le gaz importé liquéfié des Etats-Unis par méthaniers, mais reste essentiel pour le pays.        Il vous reste 60.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/20/sahara-occidental-en-voulant-mettre-fin-a-la-crise-diplomatique-avec-le-maroc-l-espagne-fache-l-algerie_6118300_3210.html"},"headline":"Sahara occidental\u00a0: en voulant mettre fin \u00e0 la crise diplomatique avec le Maroc, l\u2019Espagne f\u00e2che l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-03-20T02:46:13+01:00","datePublished":"2022-03-20T02:46:13+01:00","dateModified":"2022-03-20T18:34:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Sahara occidental","International","Europe","Espagne","Maroc","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La d\u00e9cision du gouvernement de Pedro Sanchez de soutenir les plans marocains pour le territoire a provoqu\u00e9 le rappel de l\u2019ambassadeur d\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 Madrid.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/237/0/3500/1750/1342/696/60/0/74cdb2d_fw1-algeria-spain-morocco-diplomacy-0115-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-19">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Alors que la dynamique économique montrait des signaux positifs début 2022, le retour du confinement dans les villes les plus riches du pays fait craindre une nouvelle année difficile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Chine             Covid-19 : l’ombre du variant Omicron complique la reprise en Chine      Alors que la dynamique économique montrait des signaux positifs début 2022, le retour du confinement dans les villes les plus riches du pays fait craindre une nouvelle année difficile.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 02h17, mis à jour à 09h45    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une équipe médicale quitte la ville de Shenzhen, dans la province méridionale chinoise du Guangdong, le 16 mars 2022.  WANG FENG / XINHUA VIA AFP               Alors qu’elle a connu une fin de 2021 tendue, la Chine espérait sortir de son marasme économique, avec une épidémie de Covid-19 sous contrôle (malgré la tenue des Jeux olympiques d’hiver en février 2022), une lueur d’espoir sur le marché de l’immobilier et une consommation qui semblait repartir. Cependant, deux mois après l’apparition des premiers cas du variant Omicron dans le pays, les foyers d’infection se multiplient.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine se prépare à une croissance plus faible                 Ainsi, la moyenne est passée de 399 cas le vendredi 4 mars à 2 231 le lundi 14 mars, avec un pic à plus de 5 000 ce jour-là. La province du Jilin, frontalière de la Corée du Nord, qui enregistre la majorité des contaminations, a été mise sous cloche, mais, au total, 28 provinces sur 31 sont touchées. Pour la première fois, la troisième ville du pays, Shenzhen, a aussi imposé un confinement à sa population, tandis que Shanghaï voit des quartiers entiers se fermer.          Au lendemain du confinement de Shenzhen, lundi et mardi, les places boursières nationales ont subi l’une de leurs pires chutes depuis 2008 : en deux jours, la Bourse de Shanghaï a dégringolé de 7,55 % et celle de Hongkong, de 10,69 %. Pire, l’indice regroupant les acteurs des technologies à Hongkong, dont les poids lourds du numérique Alibaba, Tencent et Meituan, s’est effondré de 18 %. Face à cette débandade, les autorités se sont voulues rassurantes. Mercredi, le vice-premier ministre, Liu He, considéré comme l’artisan de la politique économique chinoise, a abordé point par point les principaux sujets d’inquiétude des investisseurs, s’engageant à « soutenir l’économie ».                           Lire le contexte :  Article réservé à nos abonnés  Evergrande, le géant immobilier au bord de la faillite, fait trembler l’économie de la Chine                 En ce qui concerne l’immobilier, il a indiqué qu’un projet de taxe foncière ne verrait pas le jour en 2022, et promis « des plans afin de prévenir et de désamorcer les risques ». Cela a suffi à faire remonter de 10 % l’action du promoteur Evergrande, en cessation de paiement. Liu He a de surcroît affirmé que la régulation des plates-formes numériques, qui, depuis plus d’un an, sont visées par une série de règles et d’audits, serait désormais effectuée de manière « prévisible, transparente et standardisée ».          Volatilité des Bourses          Enfin, alors que les entreprises chinoises sont menacées d’expulsion des Bourses américaines, et qu’elles opèrent sous la pression du régulateur pour des questions de sécurité des données, il a assuré que « le gouvernement [continuerait] de soutenir divers types d’entreprise dans leur cotation à l’étranger ». Résultat, l’indice Hang Seng a grimpé de 9,08 %, et le sous-indice technologique de la Bourse de Hongkong a progressé de plus de 20 %, un record absolu. Alibaba, Tencent et NetEase ont augmenté d’environ 20 %, tandis que JD.com et Meituan ont crû de plus d’un tiers.        Il vous reste 61.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/covid-19-l-ombre-du-variant-omicron-complique-la-reprise-en-chine_6118299_3234.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019ombre du variant Omicron complique la reprise en Chine","dateCreated":"2022-03-20T02:17:20+01:00","datePublished":"2022-03-20T02:17:20+01:00","dateModified":"2022-03-20T09:45:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la dynamique \u00e9conomique montrait des signaux positifs d\u00e9but 2022, le retour du confinement dans les villes les plus riches du pays fait craindre une nouvelle ann\u00e9e difficile.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/581/0/5537/2764/1342/696/60/0/a55e413_562403355-051-xxjpbee007393-20220316-pepfn0a001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-20">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La précédente Constitution apostolique de l’administration du Vatican datait de 1988 par Jean Paul II. François en avait fait l’un de ses dossiers prioritaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Catholicisme             Le pape François promulgue sa réforme de la curie romaine      La précédente Constitution apostolique de l’administration du Vatican datait de 1988 par Jean Paul II. François en avait fait l’un de ses dossiers prioritaires.          Par Cécile Chambraud         Publié hier à 19h58, mis à jour à 05h13    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le pape François, au Vatican, le 2 mars 2022.  GUGLIELMO MANGIAPANE / REUTERS               Le pape François a promulgué, samedi 19 mars, la nouvelle Constitution apostolique de la curie romaine à laquelle il travaille depuis son élection, le 13 mars 2013, et dont la parution était attendue depuis longtemps. Intitulée Praedicate Evangelium (« Annoncez l’Evangile »), elle remplace la Constitution Pastor Bonus, publiée par Jean Paul II en 1988. Renouvelant le fonctionnement de l’administration romaine, ce texte est en quelque sorte le testament de François sur le gouvernement de l’Eglise catholique, qu’elle sera tenue d’appliquer à partir du 5 juin et dans les décennies à venir. La réforme de la curie était l’un des dossiers jugés prioritaires par les cardinaux lors du conclave de 2013.           Une partie des réformes instituées par les deux cent cinquante articles sont déjà entrées en application au fil du pontificat          En réalité, une partie des réformes instituées par les deux cent cinquante articles sont déjà entrées en application au fil du pontificat, mais de manière éparse. Des dicastères (les départements de la curie) ont été regroupés, d’autres remaniés, la gouvernance économique a connu un commencement de rationalisation, un laïc a été nommé à la tête de la communication… Cette fois, regroupées dans un seul texte de cinquante-quatre pages, les nouvelles dispositions s’ordonnent clairement autour des quelques principes directeurs mis en avant par François depuis neuf ans, et qui s’en trouvent, de ce fait, renforcés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les silences du pape François sur la Russie                 Le premier apparaît dès le titre de ce document : ce qui prime, c’est l’annonce de l’Evangile. La nouvelle Constitution « se propose de mieux harmoniser l’exercice actuel du service de la curie avec le chemin d’évangélisation que l’Eglise ». Les autres dimensions, y compris les questions de doctrine, doivent être au service de cette finalité première. Du reste, la congrégation pour la doctrine de la foi, jusqu’ici considérée comme le premier des dicastères, est placée au même rang que tous les autres, « tous juridiquement égaux ». Mais dans l’ordre des articles, c’est le dicastère pour l’évangélisation qui vient le premier, juste après la secrétairerie d’Etat, qui coordonne les différents départements. En outre, et c’est aussi nouveau, elle sera présidée par le pape lui-même.          Le second principe central pour le pape François est ce que l’Eglise appelle la « synodalité », c’est-à-dire, en quelque sorte, la capacité à travailler collectivement. Cette dimension fait d’ailleurs actuellement l’objet d’une vaste consultation dans l’Eglise, qui trouvera son aboutissement en 2023. Cette synodalité va de pair avec le troisième principe, celui d’une certaine décentralisation en faveur des conférences épiscopales et de leurs unions régionales ou continentales. Le pape argentin répète, depuis des années, que la curie doit être « au service » du pape, bien sûr, mais aussi à celui des évêques. La nouvelle Constitution reprend ce terme.        Il vous reste 44.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/19/le-pape-francois-promulgue-sa-reforme-de-la-curie-romaine_6118285_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois promulgue sa r\u00e9forme de la curie romaine","dateCreated":"2022-03-19T19:58:49+01:00","datePublished":"2022-03-19T19:58:49+01:00","dateModified":"2022-03-20T05:13:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Catholicisme"],"keywords":["Vatican","Pape","Catholicisme","Religions","Soci\u00e9t\u00e9","International"],"description":"La pr\u00e9c\u00e9dente Constitution apostolique de l\u2019administration du Vatican datait de 1988 par Jean\u00a0Paul\u00a0II. Fran\u00e7ois en avait fait l\u2019un de ses dossiers prioritaires.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/199/0/3040/1520/1342/696/60/0/0d35adc_fw1-pope-constitution-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       


       
