<FILE-date="2022/03/20/19">

<article-nb="2022/03/20/19-1">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ « Main basse sur le Rocher » (1/2). Depuis quelques mois, un mystérieux site Internet divulgue des documents confidentiels et met en cause des personnalités monégasques. Une affaire révélatrice des luttes d’influence dans ce micro-Etat, sur fond d’enjeux immobiliers énormes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       Titwane          Des kilos de documents et des milliards d’euros en jeu : à Monaco, un « corbeau » fait trembler l’entourage du prince   Par Gérard Davet (Monaco, envoyé spécial) et Fabrice Lhomme (Monaco, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 18h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Main basse sur le Rocher » (1/2). Depuis quelques mois, un mystérieux site Internet divulgue des documents confidentiels et met en cause des personnalités monégasques. Une affaire révélatrice des luttes d’influence dans ce micro-Etat, sur fond d’enjeux immobiliers énormes.         Il pèse lourd, ce sac à dos, volontairement abandonné sous une table par la source du Monde, début février, dans un bar de l’Est parisien. Quelques kilos de courriels imprimés et de documents divers… Et, surtout, à en croire ces documents, plusieurs milliards d’euros de potentiels détournements de fonds publics opérés au cœur de la principauté de Monaco. La source semble fiable, mais tout cela demande vérifications, évidemment.          Certains courriels confidentiels paraissent authentiques, piratés dans des boîtes e-mails. Il y a aussi des relevés de comptes en banque, répertoriés en Suisse. Les millions d’euros valsent, des noms apparaissent… Quatre, surtout : Didier Linotte, le président – français – du Tribunal suprême monégasque (la Cour constitutionnelle locale) ; Claude Palmero, expert-comptable, mais surtout homme de confiance et administrateur des biens du prince Albert II ; Laurent Anselmi, chef du cabinet du souverain ; Thierry Lacoste – français lui aussi –, avocat et ami d’enfance d’Albert.          Il faut retenir ces noms. Ce sont les hommes du prince, ceux par lesquels tout passe en Principauté. Monaco bruissait déjà de leurs agissements, réels ou supposés, mais ces documents les exposent au grand jour. Les voici accusés de former une sorte de « G4 » à la fois discret et tentaculaire, avec Albert II en arrière-plan, en souverain naïf et dépassé.          Doit-on suivre aveuglément ces « informations » servies sur un plateau ? En toile de fond, une thèse sulfureuse prend forme : ces hommes d’influence prélèveraient leur dîme sur les opérations immobilières opérées en Principauté. On parle ici d’hectares gagnés sur la mer, de tours immenses, d’immeubles que l’on bâtit pour mieux les démolir quelques années après afin de pouvoir les reconstruire, plus hauts, plus clinquants, plus rentables…          Haines patrimoniales          Il suffit de se promener dans les rues embouteillées du micro-Etat pour mesurer à quel point les grues font partie du paysage. Les chantiers pullulent, les Ferrari et autres Porsche slaloment entre les baraquements. A l’est, deux tours de 27 et 30 étages sortent de terre : c’est le projet Testimonio II. Ailleurs, les 100 000 mètres carrés de bâtiments de l’îlot Pasteur ou encore le nouveau quartier Mareterra, conquis sur la Méditerranée… Monaco, c’est 4,8 kilomètres de rivages, 200 hectares seulement de terrains escarpés, 38 000 habitants, dont 8 000 Monégasques – et 749 Russes –, le record mondial du prix au mètre carré (jusqu’à 100 000 euros !) et donc le terrain de chasse favori des constructeurs et des promoteurs.        Il vous reste 89.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/03/20/des-kilos-de-documents-et-des-milliards-d-euros-en-jeu-a-monaco-un-corbeau-fait-trembler-l-entourage-du-prince_6118362_1653578.html"},"headline":"Des kilos de documents et des milliards d\u2019euros en jeu\u00a0: \u00e0 Monaco, un \u00ab\u00a0corbeau\u00a0\u00bb fait trembler l\u2019entourage du prince","dateCreated":"2022-03-20T18:10:21+01:00","datePublished":"2022-03-20T18:10:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Monaco"],"keywords":["International","Europe","Monaco","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"\u00ab\u00a0Main basse sur le Rocher \u00bb (1\/2). Depuis quelques mois, un myst\u00e9rieux site Internet divulgue des documents confidentiels et met en cause des personnalit\u00e9s mon\u00e9gasques. Une affaire r\u00e9v\u00e9latrice des luttes d\u2019influence dans ce micro-Etat, sur fond d\u2019enjeux immobiliers \u00e9normes.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9rard Davet","description":"Monaco, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Fabrice Lhomme","description":"Monaco, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/0/0/4296/2148/1342/696/60/0/c870a95_657885324-lemonde-monaco-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Monaco","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/monaco/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-2">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Dans un centre de formation de la ville d’Odessa, dans le Sud ukrainien, de jeunes couples apprennent à manier les armes et à prodiguer les soins de premiers secours. Leur objectif : s’engager dans la force de défense civile pour être prêts à combattre si les Russes attaquent leur ville.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Des couples de jeunes Ukrainiens se préparent à combattre ensemble      vidéo   Dans un centre de formation de la ville d’Odessa, dans le Sud ukrainien, de jeunes couples apprennent à manier les armes et à prodiguer les soins de premiers secours. Leur objectif : s’engager dans la force de défense civile pour être prêts à combattre si les Russes attaquent leur ville.          Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h13        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Il y a encore quelques semaines, Olga et Maxim ou Maria et Murager menaient une vie de couple paisible. Mais, avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, ils ont décidé de prendre les armes.            Avant de s’engager, ces partenaires ont fait le choix de se former. C’est à Odessa, dans un centre spécialisé, qu’ils s’entraînent. Maniement des armes, déplacements sur le terrain, préparation physique et psychologique, secourisme… Les ateliers sont nombreux et destinés à des couples. « Chaque personne devrait savoir se battre, apporter une assistance médicale pour aider ses proches ou d’autres personnes », a déclaré Olga Moroz, graphiste de 26 ans, formée à la défense civile aux côtés de son petit ami, Maxim Yavtoushenko, directeur commercial de 32 ans.            Cet établissement accueille entre quatre-vingts et cent cinquante personnes par jour pour leur apprendre comment se défendre et survivre en cas d’attaque russe à Odessa.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/20/des-couples-de-jeunes-ukrainiens-se-preparent-a-combattre-ensemble_6118361_3210.html"},"headline":"Des couples de jeunes Ukrainiens se pr\u00e9parent \u00e0 combattre ensemble","dateCreated":"2022-03-20T18:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-20T18:00:05+01:00","dateModified":"2022-03-20T18:13:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un centre de formation de la ville d\u2019Odessa, dans le Sud ukrainien, de jeunes couples apprennent \u00e0 manier les armes et \u00e0 prodiguer les soins de premiers secours. Leur objectif\u00a0: s\u2019engager dans la force de d\u00e9fense civile pour \u00eatre pr\u00eats \u00e0 combattre si les Russes attaquent leur ville.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/60/0/1920/960/1342/696/60/0/ddc73ae_1647790612965-montage-200322-couples-ukrainiens-00-00-00-06-still001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Des couples de jeunes Ukrainiens se pr\u00e9parent \u00e0 combattre ensemble","uploadDate":"2022-03-20T18:00:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x897wgl?pubtool=oembed","duration":"02:03"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/60/0/1920/960/1342/696/60/0/ddc73ae_1647790612965-montage-200322-couples-ukrainiens-00-00-00-06-still001.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-3">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les manifestants ont répondu, dimanche, à l’appel de la plate-forme Alliance rurale, qui affirme représenter quelque dix millions de paysans espagnols.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Espagne             A Madrid, 150 000 agriculteurs et éleveurs manifestent contre la hausse des prix des carburants      Les manifestants ont répondu, dimanche, à l’appel de la plate-forme Alliance rurale, qui affirme représenter quelque dix millions de paysans espagnols.          Par Le Monde avec AFP         Publié aujourd’hui à 17h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des manifestants exigent du gouvernement socialiste de Pedro Sanchez des mesures immédiates pour juguler la hausse des prix, notamment ceux des carburants, et la baisse de la rentabilité des exploitations, à Madrid, dimanche 20 mars 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                 Des drapeaux espagnols, des banderoles où l’on pouvait lire « Eleveurs en voie d’extinction » ou encore « SOS monde rural ». Quelque 150 000 agriculteurs et éleveurs ont manifesté, dimanche 20 mars, à Madrid, formant sur 4 kilomètres un cortège conduit par des tracteurs, des cavaliers et des chiens de chasse. Ils ont répondu à l’appel de la plate-forme Alliance rurale (Alianza Rural), qui affirme représenter dix millions de paysans espagnols.            Les manifestants exigent du gouvernement socialiste de Pedro Sanchez des mesures immédiates pour juguler la hausse des prix, notamment ceux des carburants, et la baisse de la rentabilité des exploitations.                              Lire aussi   Peut-on bloquer les prix des carburants, comme le proposent plusieurs candidats à la présidentielle ?                   « Il est temps de chercher des solutions » aux difficultés du monde rural, « qui occupe 80 % du territoire », a déclaré à la presse Pedro Barato, président de la confédération patronale agricole Asaja. « Ça suffit ! Que le président du gouvernement espagnol arrête de voyager à l’étranger et qu’il commence à agir » en Espagne.            « Ce gouvernement nous ruine »            Le monde agricole entendait ainsi dénoncer l’envolée des prix des carburants et des fertilisants, couplée à une réduction des marges, et protester contre la désertification rurale et les mesures gouvernementales en faveur du bien-être animal, qui visent notamment à restreindre l’élevage de chiens de berger et de chasse. « Ce gouvernement nous ruine, avec des carburants de plus en plus chers », a expliqué Nora Guzmán, venue de Pozuelo de Alarcón, à l’ouest de Madrid, au volant de son tracteur.              « Aujourd’hui, on protège davantage les animaux que les hommes » par « des normes incohérentes et absurdes que veut nous imposer le gouvernement », a déploré Fernando Sáez, un agriculteur qui avait fait le voyage de Cordoue, avec son chien de chasse, jusqu’à la capitale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Espagne, les employées de maison devraient avoir droit au chômage                   Cette grande manifestation paysanne était organisée au lendemain de celle ayant rassemblé des milliers de personnes à l’appel du parti d’extrême droite Vox pour protester contre la hausse généralisée des prix dans les secteurs de l’agroalimentaire et de l’énergie, aggravée par le conflit en Ukraine.            De leurs côtés, les principales confédérations syndicales du pays ont appelé à une grève générale le 23 mars.                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/20/a-madrid-150-000-agriculteurs-et-eleveurs-manifestent-contre-la-hausse-des-prix-des-carburants_6118359_3210.html"},"headline":"A Madrid, 150\u00a0000\u00a0agriculteurs et \u00e9leveurs manifestent contre la hausse des prix des carburants","dateCreated":"2022-03-20T17:11:45+01:00","datePublished":"2022-03-20T17:11:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Les manifestants ont r\u00e9pondu, dimanche, \u00e0 l\u2019appel de la plate-forme Alliance rurale, qui affirme repr\u00e9senter quelque dix millions de paysans espagnols.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/567013b_5798267-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-4">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’ex-secrétaire d’Etat au ministère allemand de la défense insiste sur la formation de deux blocs : démocraties contre autocraties. Ce qui aura un effet sur les entreprises.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Allemagne             Katrin Suder : « Les entreprises allemandes ne peuvent plus se désintéresser de la géopolitique »      L’ex-secrétaire d’Etat au ministère allemand de la défense insiste sur la formation de deux blocs : démocraties contre autocraties. Ce qui aura un effet sur les entreprises.          Propos recueillis par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h45    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Katrin Suder, ancienne secrétaire d’Etat au ministère allemand de la défense sous l’autorité d’Ursula von der Leyen, est coautrice de l’ouvrage Das geopolitische Risiko (« Le Risque géopolitique », éd. Campus, 2022, non traduit).          Dans votre livre, paru en janvier, vous insistez sur la nécessité, pour les entreprises allemandes, de prendre davantage en compte le facteur géopolitique dans leur stratégie, car le monde a changé. Comment analysez-vous ce qui s’est passé depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine ?          L’importance de la géopolitique est devenue évidente pour tous. L’Allemagne, en particulier, s’est réveillée. Sur le plan politique, le discours fondamental d’Olaf Scholz marque un tournant dans l’approche allemande de politique extérieure et de sécurité. Sur le plan économique, les entreprises comprennent aussi qu’elles ne peuvent plus se désintéresser de la géopolitique. Dans le secteur automobile par exemple, certains industriels connaissent de nouveau des problèmes sur leurs chaînes d’approvisionnement. Et les entreprises qui veulent rester en Russie sont soumises à une pression terrible pour leur réputation, même si elles ne sont pas touchées par les sanctions. Beaucoup se retirent du marché.          Sur le plan technologique, la Russie est désormais isolée, tout comme du système financier, et dans une prochaine phase, cela pourrait concerner les livraisons d’énergie à grande échelle. Nous assistons actuellement à un « découplage géopolitique » accéléré, c’est-à-dire à une dissociation entre les régions et à la formation de blocs - démocraties contre autocraties. La mondialisation telle que nous l’avons connue au cours des dernières décennies est terminée. Cela aura inévitablement des répercussions sur les bilans des entreprises et donc sur la prospérité d’un pays, et en particulier sur l’Allemagne, dont l’économie est fortement exportatrice.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Allemagne, des experts soutiennent l’embargo sur les importations énergétiques russes                 Qu’est-ce que cela signifie pour la gouvernance des entreprises ?          Ces questions relèvent désormais du conseil d’administration, la gouvernance et les méthodes de travail doivent changer. Pour être plus concret : d’habitude, les départements stratégie des entreprises ne parlent pas du tout avec les gens des affaires publiques. Ces derniers arrivent en général à la fin, quand il faut faire du lobbying et travailler sur la réglementation. Nous pensons que ces départements doivent travailler de manière tout à fait nouvelle, en réfléchissant ensemble à des scénarios, en amont de la stratégie d’entreprise. Si je veux investir dans tel endroit, quels sont les risques géopolitiques, environnementaux, technologiques et en termes de réputation à un horizon de dix ans par exemple ? Et il faut réévaluer ces risques en permanence.        Il vous reste 23.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/katrin-suder-les-entreprises-allemandes-ne-peuvent-plus-se-desinteresser-de-la-geopolitique_6118350_3234.html"},"headline":"Katrin Suder\u00a0: \u00ab\u00a0Les entreprises allemandes ne peuvent plus se d\u00e9sint\u00e9resser de la g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T15:45:06+01:00","datePublished":"2022-03-20T15:45:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat au minist\u00e8re allemand de la d\u00e9fense insiste sur la formation de deux blocs\u00a0: d\u00e9mocraties contre autocraties. Ce qui aura un effet sur les entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-5">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La guerre en Ukraine a rappelé à l’Allemagne le risque posé par la dépendance économique vis-à-vis d’Etats non démocratiques. L’exposition à la Chine pourrait devenir son talon d’Achille.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Allemagne             L’industrie allemande rattrapée par la géopolitique      La guerre en Ukraine a rappelé à l’Allemagne le risque posé par la dépendance économique vis-à-vis d’Etats non démocratiques. L’exposition à la Chine pourrait devenir son talon d’Achille.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « Nous vivons un changement d’époque. Cela signifie que le monde d’après n’est plus le même que le monde d’avant. Au fond, il s’agit de savoir si la force peut transgresser le droit. » Le discours d’Olaf Scholz, lors de la session historique au Bundestag, le 27 février 2022, marque une révolution dans l’approche qu’a l’Allemagne de sa politique extérieure. Contraint par l’intervention russe en Ukraine, le chancelier social-démocrate a opéré un renversement des principes qui guidaient l’Allemagne depuis la fin de la seconde guerre mondiale : le pays a compris qu’il ne pouvait plus compter sur le droit et l’interdépendance économique entre Etats pour garantir la paix et la stabilité.          C’est aussi une rupture pour le moteur de la quatrième économie du monde. Longtemps, la doctrine du « Wandel durch Handel » (le changement par le commerce) avait tenté de réconcilier ces deux approches : le pays était convaincu qu’en entretenant des relations commerciales étroites avec les pays non démocratiques ces derniers finiraient par prendre le chemin de la libéralisation et de la démocratie. Cette posture était d’autant plus confortable que l’Allemagne a largement profité économiquement du « dividende de la paix », une relative stabilité géopolitique, ces vingt dernières années. L’offensive de la Russie, principal fournisseur de gaz du pays, au mépris du droit international, a fait sortir la quatrième économie du monde d’une naïveté géopolitique devenue intenable.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine oblige l’Allemagne, dépendante du gaz et du pétrole russe, à revoir ses choix énergétiques                 « Il est encore trop tôt pour que les entreprises prennent la pleine mesure du discours d’Olaf Scholz au Bundestag. Mais je pense que cela va changer fondamentalement les perspectives, estime Noah Barkin, expert des relations Europe-Chine au sein du cabinet d’études Rhodium Group. L’Allemagne examine actuellement sa dépendance au gaz russe. L’étape suivante consiste à examiner sous l’angle de la sécurité nationale ses dépendances économiques vis-à-vis de la Chine. »           L’exposition de l’économie allemande au géant asiatique est en effet bien plus large et bien plus profonde que celle vis-à-vis de la Russie, liée essentiellement à l’énergie. Soixante milliards d’euros ont été échangés entre l’Allemagne et la Russie en 2021, dont 20 milliards d’importations de gaz et de pétrole, contre un volume d’échange de 245 milliards d’euros avec la Chine en 2021. Cette dernière est devenue le premier partenaire économique de l’Allemagne ; elle a capté 14 % des investissements à l’étranger effectués par les entreprises allemandes en 2020. Dans les trois secteurs les plus importants du made in Germany – l’automobile, la construction de machines et la chimie –, la République populaire est en passe de devenir le premier marché des entreprises allemandes.        Il vous reste 77.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/l-industrie-allemande-rattrapee-par-la-geopolitique_6118349_3234.html"},"headline":"L\u2019industrie allemande rattrap\u00e9e par la g\u00e9opolitique","dateCreated":"2022-03-20T15:30:16+01:00","datePublished":"2022-03-20T15:30:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Allemagne"],"description":"La guerre en Ukraine a rappel\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne le risque pos\u00e9 par la d\u00e9pendance \u00e9conomique vis-\u00e0-vis d\u2019Etats non d\u00e9mocratiques. L\u2019exposition \u00e0 la Chine pourrait devenir son talon d\u2019Achille.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/583/0/3500/1750/1342/696/60/0/6732335_ppppek04-china-economy-0217-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-6">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ A Marioupol, assiégée depuis trois semaines, les civils sont pris au piège des combats et des bombes. Mykolaïv, au sud, a subi samedi d’intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    Dix millions d’Ukrainiens ont quitté leur foyer, selon l’ONU                    Le contexte       Live  animé par Patxi Berhouet         L’armée russe combat toujours, depuis vendredi, à l’intérieur de Marioupol, où au moins 300 000 habitants sont assiégés depuis trois semaines. Des combats de rue se déroulent à proximité du centre-ville alors que cinquante à cent bombes sont larguées quotidiennement sur les quartiers résidentiels, de même que des centaines d’obus et de roquettes. Non loin, une des plus importantes usines métallurgiques d’Europe, Azovstal, a été détruite samedi, occasionnant d’« énormes pertes économiques » pour l’Ukraine, a affirmé une députée ukrainienne.Le maire de Marioupol accuse la Russie de déplacer de force des habitants sur son propre territoire. L’épouse du président de l’Ukraine, Olena Zelenska, a appelé à l’aide le Conseil œcuménique des Eglises pour que se constituent de « véritables couloirs humanitaires ». Enfin, un groupe de dix-neuf enfants, pour la plupart orphelins, sont bloqués dans un sanatorium de Marioupol, dans des conditions très précaires.Les raids aériens se sont succédé à un rythme soutenu sur Mykolaïv, ville du sud du pays où des dizaines de soldats ont été tués dans une frappe contre une caserne de l’armée, selon le gouverneur de la région. Surnommée le « bouclier » d’Odessa (le grand port stratégique situé à 130 kilomètres plus à l’ouest), la ville résiste et repousse les assauts des troupes russes, selon les autorités ukrainiennes.Les bombardements n’ont pas davantage cessé à Kiev, la capitale, et à Kharkiv, grande ville russophone du Nord-Est, où au moins cinq cents personnes sont mortes depuis le début de la guerre, selon des chiffres officiels ukrainiens. Un homme et un enfant de 9 ans ont péri dans un bombardement, ont fait savoir les autorités locales samedi.Samedi, le ministère de la défense russe a annoncé avoir utilisé la veille des missiles hypersoniques Kinjal pour détruire un entrepôt souterrain d’armements dans l’ouest de l’Ukraine. La Russie n’avait, jusqu’à présent, jamais fait état de l’emploi de ce missile balistique lors des deux conflits où elle est belligérante : l’Ukraine et la Syrie. Ce type de missile, très manœuvrable, défie, selon Moscou, tous les systèmes de défense antiaérienne.La guerre en Ukraine a contraint plus de 3,3 millions d’Ukrainiens – 90 % de femmes et d’enfants – à quitter le pays, selon l’Organisation des Nations unies. Près de 6,5 millions de personnes seraient déplacées à l’intérieur du pays.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Le live du 19 mars est à retrouver ici         Vos questions. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes         Reportage. A Marioupol, après les bombes, les chars         Factuel. Des missiles hypersoniques utilisés par la Russie pour la première fois         Témoignages. A la Cité internationale de Paris, les étudiants ukrainiens veulent se sentir utiles         Factuel. L’Ouzbékistan se démarque de la Russie         Décryptages. Laboratoires américains en Ukraine : aux origines d’une théorie du complot         Factuel. Le géant suisse Nestlé attaqué sur le maintien de sa présence en Russie                          Dix millions d’Ukrainiens ont quitté leur foyer, selon l’ONU                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-20T17:26:33+00:00","coverageEndTime":"2022-03-21T05:26:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","description":"A Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis trois semaines, les civils sont pris au pi\u00e8ge des combats et des bombes. Mykola\u00efv, au sud, a subi samedi d\u2019intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Patxi Berhouet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : manifestations à Kherson contre les occupants russes ; situation catastrophique pour les civils à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis trois semaines, les civils sont pris au pi\u00e8ge des combats et des bombes. Mykola\u00efv, au sud, a subi samedi d\u2019intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/0/0/3500/2478/1342/696/3/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Patxi Berhouet"
,"startDate":"2022-03-20T17:26:33+00:00"
,"endDate":"2022-03-21T05:26:33+00:00"
  La raspoutitsa (p\u00e9riode de d\u00e9gel) a-telle commenc\u00e9e cette ann\u00e9e en Ukraine? Combien de semaines dure habituellement cette p\u00e9riode qui risque de stoper le d\u00e9placement des blind\u00e9s russes?    Qu\u00e9ribus         Bonjour Qu\u00e9ribus,          Cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions, le ph\u00e9nom\u00e8ne devrait se manifester \u00e0 partir de la mi-mars. Ce terme russe \u00ab\u00a0raspoutitsa\u00a0\u00bb qui signifie \u00ab\u00a0le temps des mauvaises routes\u00a0\u00bb, est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie o\u00f9 le radoucissement des temp\u00e9ratures et la fonte des neiges au printemps, tout comme les fortes pluies de l\u2019automne, se traduisent par plusieurs semaines de gadoue, deux fois par an.          Pour les troupes russes \u00ab\u00a0la situation va empirer \u00e0 mesure que le temps se r\u00e9chauffe et que les pluies commencent\u00a0\u00bb, affirme l\u2019analyste militaire ukrainien Mykola Beleskov, \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Elles vont se retrouver clou\u00e9es au sol.\u00a0\u00bb La raspoutitsa, \u00ab\u00a0rendant les sols boueux, canalise les op\u00e9rations sur le bitume des routes et des rues\u00a0\u00bb, relevait la semaine derni\u00e8re l\u2019historien militaire Michel Goya dans la revue Le Grand Continent. Une configuration qui contraint les forces d\u2019invasion \u00e0 progresser en colonnes sur les axes routiers, plus expos\u00e9es aux probl\u00e8mes logistiques ou aux attaques.          Le facteur climatique est un des principaux atouts de l\u2019Ukraine face \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 militaire russe, approuve Jason Lyall, sp\u00e9cialiste de la violence politique dans les guerres civiles et conventionnelles et enseignant \u00e0 l\u2019universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Dartmouth. \u00ab\u00a0Les quatre cavaliers de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0: le Javelin, le Stinger, la raspoutitsa et TikTok\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-il sur Twitter, en r\u00e9f\u00e9rence aux lance-missiles antichars Javelin, aux missiles antia\u00e9riens Stinger et au r\u00e9seau social largement utilis\u00e9 pour rendre compte de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T17:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#292087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T17:30:23+00:00","articleBody":"                   La situation \u00e0 Marioupol le 20 mars 2022.            A Marioupol, o\u00f9 les soldats russes sont entr\u00e9s samedi, les combats se poursuivent et la situation reste dramatique pour les civils. Les forces russes ont coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s des Marioupolitains \u00e0 la mer d\u2019Azov. Selon AP, une unit\u00e9 des forces sp\u00e9ciales de la garde nationale ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que quatre navires de la marine russe avaient bombard\u00e9 le port de la mer d\u2019Azov dimanche.          Les bombardements ont \u00e9galement endommag\u00e9 l\u2019usine sid\u00e9rurgique et m\u00e9tallurgique Azovstal. \u00ab\u00a0Une des plus grandes usines m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe est d\u00e9truite. Les pertes \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont immenses\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Lesia Vasylenko, qui a publi\u00e9 sur son compte Twitter une vid\u00e9o montrant d\u2019\u00e9paisses colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9levant d\u2019un complexe industriel. Marioupol est une cit\u00e9 portuaire et industrielle d\u2019importance cruciale pour les exportations d\u2019acier produits dans l\u2019est du pays.                    Un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 samedi qu\u2019il ny aurait pas d\u2019aide militaire imm\u00e9diate pour la ville assi\u00e9g\u00e9e, expliquant que les forces arm\u00e9es les plus proches luttaient d\u00e9j\u00e0 contre les forces russes \u00e0 au moins 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0.          La situation humanitaire \u00e0 Marioupol, comme dans plusieurs autres villes assi\u00e9g\u00e9es, est dramatique. Des familles ont racont\u00e9 les cadavres gisant plusieurs jours dans les rues, la faim, la soif et le froid mordant des nuits pass\u00e9es dans des caves avec des temp\u00e9ratures inf\u00e9rieures \u00e0 z\u00e9ro. Dimanche, un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe a touch\u00e9 l\u2019\u00e9cole d\u2019art de la ville o\u00f9 400 personnes \u2013 femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Nous savons que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et que des gens pacifiques sont toujours sous les d\u00e9combres. Le bilan concernant le nombre de victimes est en train d\u2019\u00eatre clarifi\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la municipalit\u00e9 sur Telegram. Ces affirmations ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.          Infliger \u00ab\u00a0une chose pareille \u00e0 une ville pacifique (...), c\u2019est un acte de terreur dont on se souviendra m\u00eame au si\u00e8cle prochain\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u00e9non\u00e7ant un nouveau \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine a aussi accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 mercredi un th\u00e9\u00e2tre de la ville o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des centaines d\u2019habitants dans un abri souterain. Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas fait le point sur les recherches men\u00e9es dans ce th\u00e9\u00e2tre depuis vendredi, date \u00e0 laquelle elles ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 130 personnes avaient \u00e9t\u00e9 secourues et que 1 300 autres \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9es par les d\u00e9combres.          Les inqui\u00e9tudes se portent \u00e9galement depuis plusieurs jours sur un groupe de 19 enfants, pour la plupart orphelins, bloqu\u00e9s dans un sanatorium de Marioupol. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dimanche vers une des deux capitales des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 leurs proches \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Ag\u00e9s de quatre \u00e0 17 ans, ils ont v\u00e9cu pendant environ deux semaines dans les sous-sols gel\u00e9s de ce sanatorium, des missiles russes \u00e9tant tomb\u00e9s non loin de l\u2019\u00e9tablissement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/259b6c4_1647796975333-plan-marioupol-entre-russe-20-mars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, des combats autour de complexes industriels et une situation toujours dramatique pour les ci...","dateModified":"2022-03-20T17:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#292226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T17:17:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 dimanche \u00e0 Isra\u00ebl de \u00ab\u00a0faire un choix\u00a0\u00bb en soutenant concr\u00e8tement l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie, lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s de la Knesset, le Parlement isra\u00e9lien. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a fait son choix il y a 80\u00a0ans et nous avons des Justes qui ont cach\u00e9 des juifs, il est temps pour Isra\u00ebl de faire son choix (\u2026) l\u2019indiff\u00e9rence tue, les calculs tuent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, jouant sur ses propres racines juives, dans une allocution en ukrainien traduite en h\u00e9breu.                    Dressant des comparaisons entre l\u2019offensive russe et la \u00ab\u00a0solution finale\u00a0\u00bb du r\u00e9gime nazi, M.\u00a0Zelensky a remis en question la r\u00e9ticence de l\u2019Etat h\u00e9breu \u00e0 vendre son syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne \u00ab\u00a0D\u00f4me de fer\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine.           Tout le monde sait que vos syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissile sont les meilleurs (\u2026) et que vous pouvez certainement aider notre peuple, sauver la vie des Ukrainiens, des Juifs ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky.           Dans sa qu\u00eate d\u2019\u00e9quilibre entre l\u2019Occident et la Russie, l\u2019Etat h\u00e9breu n\u2019a pas rejoint le train des sanctions occidentales \u00e0 l\u2019encontre de la Russie et d\u2019oligarques jug\u00e9s proches du pr\u00e9sident Poutine. Certains d\u2019entre eux ont aussi la nationalit\u00e9 isra\u00e9lienne, \u00e0 l\u2019instar de Roman Abramovitch, propri\u00e9taire du club anglais de football de Chelsea. Isra\u00ebl s\u2019est engag\u00e9 lundi 14\u00a0mars \u00e0 ne pas permettre \u00e0 Moscou et aux oligarques vis\u00e9s de \u00ab\u00a0contourner\u00a0\u00bb les sanctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky au Parlement isra\u00e9lien\u00a0: \u00ab\u00a0Vous pouvez sauver la vie des Ukrainiens, des Juifs ukr...","dateModified":"2022-03-20T17:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T17:13:11+00:00","articleBody":"         Un homme est assis devant une maison d\u00e9truite apr\u00e8s des bombardements dans le village de Krasylivka, \u00e0 l'est de Kiev, le 20 mars 2022, alors que les forces russes tentent d'encercler la capitale ukrainienne. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des personnes nettoient les d\u00e9bris des maisons d\u00e9truites apr\u00e8s des bombardements dans le village de Krasylivka, le 20\u00a0mars\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Une femme \u00e2g\u00e9e se tient devant une maison d\u00e9truite apr\u00e8s des bombardements dans le village de Krasylivka, le 20\u00a0mars\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/369f538_1647789447083-307250.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krasylivka, \u00e0 l\u2019est de Kiev","dateModified":"2022-03-20T17:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#292037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:55:45+00:00","articleBody":"     Oleksandr Tkachenko, le ministre de la culture ukrainien, a pr\u00e9sent\u00e9 le portail Po\u00e9sie du libre, qui invite la population \u00e0 prendre la plume. \u00ab\u00a0Ici, chaque Ukrainien peut partager ses po\u00e8mes inspir\u00e9s de la terrible guerre d\u00e9clench\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022.\u00a0\u00bb                    Le site propose d\u00e9j\u00e0 des dizaines de textes \u00e0 lire et pr\u00e9voit d\u2019en faire un livre. \u00ab\u00a0Plus tard, avec vous, nous publierons un recueil imprim\u00e9 de po\u00e8mes\u00a0\u00bb, peut-on lire sur la page d\u2019accueil\u00a0:           Chaque po\u00e8me, chaque ligne, chaque mot fait d\u00e9j\u00e0 partie de l\u2019histoire ukrainienne. Apr\u00e8s notre victoire, les g\u00e9n\u00e9rations futures doivent se souvenir de ce que nous avons travers\u00e9 et \u00eatre inspir\u00e9es par le courage et la lutte h\u00e9ro\u00efque. Rejoignez le patrimoine culturel et ajoutez vos \u0153uvres, car nous savons avec certitude que les guerres sont finies et que la po\u00e9sie ne l\u2019est pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un portail pour partager des po\u00e8mes sur la guerre","dateModified":"2022-03-20T17:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:43:46+00:00","articleBody":"         Des secouristes transportent le corps d\u2019une victime tu\u00e9e lors d\u2019un bombardement, \u00e0 Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, le 17\u00a0mars\u00a02022. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS           Dans le nord du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, la ville de Tchernihiv est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire absolue\u00a0\u00bb, selon le maire de la ville, Vladislav Atroshenko.          \u00ab\u00a0Les tirs d\u2019artillerie indiscrimin\u00e9s dans les quartiers r\u00e9sidentiels se poursuivent, des dizaines de civils sont tu\u00e9s, des enfants et des femmes, a-t-il racont\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, pas de chauffage ni d\u2019eau, l\u2019infrastructure de la ville est compl\u00e8tement d\u00e9truite. \u00bb Dans un h\u00f4pital bombard\u00e9, \u00ab\u00a0les patients op\u00e9r\u00e9s gisent dans les couloirs par une temp\u00e9rature de 10\u00a0degr\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/975ecbd_ogi025-ukraine-crisis-chernihiv-0317-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, le maire parle d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire absolue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-20T17:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:31:05+00:00","articleBody":"     Le journaliste Oleh Baturin, qui avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 12\u00a0mars \u00e0 Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, dimanche. Il raconte ses huit jours de captivit\u00e9 sur le compte Facebook de sa s\u0153ur\u00a0:           J\u2019ai perdu beaucoup de poids. Tr\u00e8s sale. Fatigu\u00e9. Le 12\u00a0mars, \u00e0 17\u00a0heures, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la gare routi\u00e8re de Kakhovka. Ils m\u2019ont battu. Ils m\u2019ont humili\u00e9. Ils m\u2019ont menac\u00e9. Ils ont dit qu\u2019ils allaient me tuer. Presque huit jours. Cent quatre-vingt-sept heures de captivit\u00e9. Pratiquement pas de nourriture. Quelques jours presque sans eau. Pas de savon, pas de v\u00eatements de rechange. Ne pas comprendre o\u00f9 je suis. Mais ils savaient clairement pourquoi [ils faisaient \u00e7a]. Ils voulaient me casser, me pi\u00e9tiner. Montrez ce qui arrivera \u00e0 chaque journaliste\u00a0: vous serez \u00e9cras\u00e9s. Vous serez tu\u00e9s. Pendant pr\u00e8s de huit jours, je suis rest\u00e9 assis, la t\u00eate basse ou couverte. Ils avaient peur que je voie leur visage. Mais je n\u2019ai pas peur de montrer le mien, petite s\u0153ur.\u00a0\u00bb           Les enl\u00e8vements se multiplient depuis plusieurs jours dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par les Russes, qui tentent d\u2019imposer leur pouvoir par la force face \u00e0 la r\u00e9sistance de la population.                    Lire aussi :  Dans les villes ukrainiennes occup\u00e9es, Moscou tente de l\u00e9gitimer sa\u00a0pr\u00e9sence par la\u00a0force                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils m\u2019ont battu. Ils m\u2019ont humili\u00e9.\u00a0\u00bb Le t\u00e9moignage d\u2019un journaliste enlev\u00e9","dateModified":"2022-03-20T17:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:22:22+00:00","articleBody":"     Des rassemblements contre l\u2019occupation russe semblent se tenir dans plusieurs villes de la r\u00e9gion de Kherson, comme le montrent plusieurs vid\u00e9os diffus\u00e9es par des m\u00e9dias ukrainiens. Certaines images montrent des v\u00e9hicules militaires russes reculer face aux protestations des habitants. Comme ici \u00e0 Kherson, premi\u00e8re grande ville du pays tomb\u00e9e sous le contr\u00f4le des Russes au d\u00e9but de mars\u00a0:                    Egalement \u00e0 Enerhodar, o\u00f9 les manifestants demandent aux troupes russes la lib\u00e9ration de leur maire, enlev\u00e9 la veille.                    A Berdiansk, situ\u00e9e sur la c\u00f4te \u00e0 l\u2019ouest de Marioupol, o\u00f9 certains manifestants auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par les forces russes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestations dans plusieurs villes d\u2019Ukraine occup\u00e9es par les Russes","dateModified":"2022-03-20T17:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T16:13:48+00:00","articleBody":"     Le syst\u00e8me am\u00e9ricain de missiles antia\u00e9riens Patriot est en cours d\u2019acheminement vers la Slovaquie, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre de la d\u00e9fense, Jaroslav Nad, sur Facebook. Vendredi, les Pays-Bas ont annonc\u00e9 qu\u2019ils d\u00e9ploieraient une batterie Patriot sur la base militaire de Sliac, dans le centre de la Slovaquie, et l\u2019Allemagne a confirm\u00e9 qu\u2019elle en enverrait deux autres dans le pays. \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me Patriot ne remplace pas l\u2019ancien syst\u00e8me russe S-300, mais il constitue un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire dans la d\u00e9fense de l\u2019espace a\u00e9rien de la R\u00e9publique slovaque\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Nad.          \u00ab\u00a0En raison de son \u00e2ge, de son \u00e9tat technique, de ses capacit\u00e9s insuffisantes et aussi de sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (ce qui est absolument inacceptable pour toute coop\u00e9ration militaire apr\u00e8s une agression non provoqu\u00e9e en Ukraine), nous essaierons de le remplacer \u00e0 l\u2019avenir par un autre syst\u00e8me qui serait pleinement compatible avec nos alli\u00e9s et assurerait une meilleure d\u00e9fense de la R\u00e9publique slovaque\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense.          Ce d\u00e9ploiement pourrait ouvrir la voie \u00e0 la livraison, par Bratislava, du syst\u00e8me S-300 \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette semaine, la Slovaquie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle pourrait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine son propre syst\u00e8me antimissile de fabrication russe, mais seulement \u00e0 condition de recevoir un substitut \u2013 en l\u2019occurrence, le syst\u00e8me Patriot \u2013, pour \u00e9viter d\u2019affaiblir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019OTAN.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a promis d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 se procurer des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de plus longue port\u00e9e\u00a0\u00bb que les lance-missiles Stinger, port\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9paule. Les syst\u00e8mes russes S-300, dont disposent certains anciens pays communistes, dont la Slovaquie ou la Bulgarie, seraient une arme id\u00e9ale, d\u2019autant plus que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en est familiaris\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: interpell\u00e9 par Volodymyr Zelensky, Joe Biden accentue le soutien militaire \u00e0 Kiev         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien am\u00e9ricain en cours de d\u00e9ploiement en Slovaquie","dateModified":"2022-03-20T17:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:55:11+00:00","articleBody":"         Un expert en engins explosifs se tient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du crat\u00e8re form\u00e9 \u00e0 la suite du bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 20\u00a0mars\u00a02022. THOMAS PETER \/ REUTERS           Un obus a explos\u00e9, dimanche, dans la cour situ\u00e9e juste devant un immeuble d\u2019habitation dans le nord-ouest de Kiev. Selon le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          Le b\u00e2timent de dix \u00e9tages, situ\u00e9 dans le quartier de Sviatiochine, est tr\u00e8s endommag\u00e9, ont constat\u00e9 sur place des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP), selon lesquels on peut voir les traces d\u2019un incendie qui s\u2019y est d\u00e9clar\u00e9, tandis que toutes les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es. Les carcasses de deux voitures calcin\u00e9es gisaient dans la cour recouverte de d\u00e9bris.          \u00ab\u00a0C\u2019est une chance\u00a0\u00bb qu\u2019il n\u2019y ait pas eu plus de victimes, a estim\u00e9 Svitlana Vodolaga, la porte-parole des services d\u2019urgence ukrainiens, ajoutant que six personnes avaient \u00e9t\u00e9 extraites vivantes de l\u2019immeuble. Un jardin d\u2019enfants a \u00e9galement subi des d\u00e9g\u00e2ts dans l\u2019explosion, mais personne n\u2019y \u00e9tait alors pr\u00e9sent.          De cet endroit, situ\u00e9 \u00e0 seulement quelques kilom\u00e8tres de la ville de banlieue d\u2019Irpin, par o\u00f9 passe la ligne de front, on pouvait entendre au loin le vacarme des tirs d\u2019artillerie et de roquettes. Dans le m\u00eame temps, Oleksiy Arestovych, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, assurait pourtant dans son briefing de la mi-journ\u00e9e sur la situation militaire en Ukraine que le front \u00e9tait pour le moment \u00ab\u00a0pratiquement fig\u00e9\u00a0\u00bb. Dans la matin\u00e9e, il n\u2019y a \u00ab\u00a0pratiquement pas eu de tirs de missiles sur les villes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019aviation russe est quasi inactive\u00a0\u00bb, il y a juste des \u00ab\u00a0actions tactiques\u00a0\u00bb des bellig\u00e9rants, a-t-il relev\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: suivez sur une carte l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/18dfd46_ppptpe08-ukraine-crisis-0320-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, un obus explose devant un immeuble et blesse cinq personnes","dateModified":"2022-03-20T17:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:53:25+00:00","articleBody":"    Sans \u00eatre abonn\u00e9 au Monde, puis-je poser une question? Des pays (de l\u2019Otan) soutiennent l\u2019Ukraine et lui fournissent du mat\u00e9riel militaire , sans \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme prenant part au conflit? \u00c0 partir de quand Moscou pourrait les consid\u00e9rer comme \u00e9tant des bellig\u00e9rants? Merci     Vincent          Bonjour Vincent,          Oui, tout le monde peut poser une question\u00a0! Comme il est expliqu\u00e9 dans l\u2019article ci-dessous, sur la question des livraisons d\u2019armes, le droit international est assez clair. Un pays n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme bellig\u00e9rant tant qu\u2019il s\u2019en tient \u00e0 l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipements ou au financement\u00a0; m\u00eame chose pour la formation ou l\u2019entra\u00eenement de groupes arm\u00e9s. En revanche, d\u00e8s lors qu\u2019un pays coordonne ces forces, m\u00eame \u00e0 distance, ou planifie des op\u00e9rations de combat, il devient une \u00ab\u00a0partie\u00a0\u00bb au conflit, selon la formule juridique consacr\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ni neutres ni cobellig\u00e9rants, l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T16:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:44:36+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nComment peut-on expliquer que le pr\u00e9sident de l\u2019AS Monaco, Dimitri Rybolovlev, maganat russe, a l\u2019inverse de Roman Abramovitch, ne soit pas inqui\u00e9t\u00e9 et continue d\u2019occuper le plus normalement du monde ses fonctions de pr\u00e9sident et dirigeant d\u2019un club de ligue 1 ?\r\nMerci    Miloudc         Bonjour,          Le milliardaire russe Dmitri Rybolovlev, actionnaire principal de l\u2019AS Monaco et dont la fortune est estim\u00e9e \u00e0 plus de 6\u00a0milliards d\u2019euros, n\u2019est pas concern\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes. Cela fait plus de dix ans qu\u2019il a quitt\u00e9 la Russie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contraint de vendre ses parts du groupe Uralkali, entreprise russe sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production et la vente de potasse, \u00e0 des proches de Vladimir Poutine \u2013\u00a0au contraire de Roman Abramovitch, propri\u00e9taire de Chelsea, qui est rest\u00e9 plus proche du Kremlin. \u00ab\u00a0Rybolovlev aurait d\u00e9cid\u00e9 de faire des affaires \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment parce qu\u2019il n\u2019\u00e9tait plus trop en odeur de saintet\u00e9 en Russie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Lukas Aubin, docteur et chercheur en g\u00e9opolitique, sp\u00e9cialiste de la Russie, \u00e0 nos confr\u00e8res de Franceinfo. Dmitri Rybolovlev a annonc\u00e9, le 9\u00a0mars, avoir \u00ab\u00a0r\u00e9alis\u00e9 des dons \u00e0 la Croix-Rouge mon\u00e9gasque afin de venir en aide aux populations civiles qui souffrent du conflit arm\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T15:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:31:47+00:00","articleBody":"    La Turquie aurait affirm\u00e9 que la Russie et l\u2019Ukraine serait proche d\u2019un accord? Avez vous des informations \u00e0 ce sujet? Merci, courage pour la suite du live, on ne peut que souhaiter que ce soit bient\u00f4t termin\u00e9\u2026     Magda         Bonjour,Vous \u00eates bien inform\u00e9e, Magda. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevlut Cavusoglu, a d\u00e9clar\u00e9 il y a peu que les parties \u00e9taient \u00ab\u00a0proches d\u2019un accord\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, ce n\u2019est pas une chose facile que de parvenir \u00e0 s\u2019entendre pendant que la guerre continue, que des civils sont tu\u00e9s, mais nous voudrions dire que la dynamique progresse\u00a0\u00bb, a-t-il temp\u00e9r\u00e9, dans des commentaires diffus\u00e9s en direct par l\u2019agence officielle turque Anadolu.          La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), multiplie les efforts de m\u00e9diation entre Moscou et Kiev. Ankara a refus\u00e9 de s\u2019aligner sur les sanctions occidentales visant la Russie. La Turquie est parvenue \u00e0 maintenir des contacts avec les deux pays et a accueilli la semaine derni\u00e8re, \u00e0 Antalya, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et ukrainien, Dmytro Kuleba, pour une premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Dans un entretien au quotidien Hurriyet, M.\u00a0Cavusoglu a d\u00e9clar\u00e9 que les deux parties n\u00e9gociaient sur six points\u00a0:         la neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0;          le d\u00e9sarmement et les garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0;          le \u00ab\u00a0processus de ce que la Russie appelle \u201cd\u00e9nazification\u201d\u00a0\u00bb\u00a0;          le retrait des obstacles \u00e0 l\u2019utilisation de la langue russe en Ukraine\u00a0;          le statut de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste du Donbass\u00a0;          le statut de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T15:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#291218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T15:13:31+00:00","articleBody":"         Des manifestants, dont certains arborent un drapeau ukrainien, scandent \u00ab\u00a0Rentrez chez vous\u00a0\u00bb tandis que des v\u00e9hicules militaires russes font marche arri\u00e8re sur la route, lors d\u2019un rassemblement \u00e0 Kherson, en Ukraine, le 20\u00a0mars\u00a02022. Capture d'\u00e9cran tir\u00e9e d'une vid\u00e9o obtenue par Reuters. HANDOUT \/ VIA REUTERS               Un manifestant l\u00e8ve le poing tandis que d'autres se dirigent vers des v\u00e9hicules militaires russes lors d'un rassemblement \u00e0 Kherson, en Ukraine, le 20\u00a0mars\u00a02022. Capture d'\u00e9cran tir\u00e9e d'une vid\u00e9o obtenue par Reuters. HANDOUT \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/53e2d88_1647788991891-534401.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de Kherson manifeste contre les occupants russes","dateModified":"2022-03-20T15:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:50:05+00:00","articleBody":"     Yachts, appartements, comptes bancaires\u2026 La France a immobilis\u00e9 pr\u00e8s de 850\u00a0millions d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019oligarques russes sur son territoire en raison de la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, au \u00ab\u00a0Grand Jury RTL-Le Figaro-LCI\u00a0\u00bb.           Nous avons immobilis\u00e9 (\u2026) 150\u00a0millions d\u2019euros de comptes de particuliers, de lignes de cr\u00e9dit en France, dans des \u00e9tablissements fran\u00e7ais. (\u2026) Nous avons immobilis\u00e9 pour 539\u00a0millions d\u2019euros de biens immobiliers sur le territoire fran\u00e7ais, correspondant \u00e0 une trentaine de propri\u00e9t\u00e9s ou d\u2019appartements, et nous avons immobilis\u00e9 deux yachts pour 150\u00a0millions d\u2019euros.           En pratique, une immobilisation des biens revient \u00e0 ce que leurs propri\u00e9taires ne puissent \u00ab\u00a0plus en avoir l\u2019usage, les revendre ou les mon\u00e9tiser\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Le Maire. \u00ab\u00a0En revanche, ils ne sont pas saisis, au sens o\u00f9 l\u2019Etat en deviendrait propri\u00e9taire et pourrait ensuite les revendre. Pour qu\u2019il y ait une saisie, il faut qu\u2019il y ait une infraction p\u00e9nale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit cent cinquante millions d\u2019euros d\u2019avoirs russes immobilis\u00e9s en France","dateModified":"2022-03-20T15:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:45:20+00:00","articleBody":"    bonjour \u00e0 vous et merci pour vos reponses. Mme Merkel est absente de r\u00e9action. savez vous pourquoi?    lorenz06         Bonjour,          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a condamn\u00e9 la \u00ab\u00a0guerre d\u2019agression\u00a0\u00bb men\u00e9e par Vladimir Poutine\u00a0: le 25\u00a0f\u00e9vrier, elle a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une profonde rupture dans l\u2019histoire de l\u2019Europe apr\u00e8s la fin de la guerre froide\u00a0\u00bb.          Au pouvoir pendant seize ans (entre 2005 et 2021), Mme Merkel est critiqu\u00e9e en Allemagne pour la proximit\u00e9 qu\u2019elle a entretenue avec M.\u00a0Poutine pendant son mandat. Sa strat\u00e9gie de parier sur des contrats commerciaux pour d\u00e9mocratiser et amadouer les r\u00e9gimes autoritaires \u2013\u00a0comme la Russie ou la Chine\u00a0\u2013 a constitu\u00e9 \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb, selon le quotidien allemand Die Welt. Lorsqu\u2019elle \u00e9tait en fonctions, la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est pass\u00e9e de 36\u00a0% de ses importations totales de gaz en\u00a02014 \u00e0 55\u00a0% actuellement (une voie toutefois ouverte par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Gerhard Schr\u00f6der).          Annegret Kramp-Karrenbauer, ancienne ministre de la d\u00e9fense et proche de Mme\u00a0Merkel, a \u00e9galement reconnu \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec historique\u00a0\u00bb de son pays \u00e0 renforcer son arm\u00e9e au fil des ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:36:43+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 toute l'\u00e9quipe. Je re-tente ma question, en sachant pertinemment bien que vous en recevez des centaines (milliers ?)\u2026 Les pourparlers entre Russes et Ukrainiens se poursuivent ils toujours en \"parall\u00e8le\" ou sont ils suspendus pour le moment ? Est ce que des avanc\u00e9es, m\u00eames minimes, sont \u00e0 noter depuis le dernier compte rendu ? Merci beaucoup pour votre travail remarquable et votre patience. Prenez soin de vous :)    Arno         Bonjour Arno,                    Ce dimanche 20\u00a0mars, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renouvel\u00e9 son offre de n\u00e9gociation avec Vladimir Poutine, affirmant que m\u00eame une \u00ab\u00a0chance de r\u00e9ussite de 1\u00a0%\u00a0\u00bb d\u2019un r\u00e8glement diplomatique du conflit doit \u00eatre saisie. \u00ab\u00a0Je suis pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec lui\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M.\u00a0Zelensky \u00e0 CNN. \u00ab\u00a0Mais si ces tentatives \u00e9chouent, cela signifierait qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale.\u00a0\u00bb          Kiev et Moscou ont fait \u00e9tat la semaine derni\u00e8re de progr\u00e8s dans les discussions visant \u00e0 trouver une solution diplomatique garantissant la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, tout en la laissant hors de l\u2019OTAN, bien que chaque partie ait accus\u00e9 l\u2019autre de ralentir les n\u00e9gociations.          Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, a dit que Moscou s\u2019attendait \u00e0 ce que son \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb en Ukraine se termine par la signature d\u2019un accord global sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 qui inclurait le statut neutre de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Interfax.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:22:15+00:00","articleBody":"         Olga Nikitina, au centre, embrasse sa s\u0153ur apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l'ouest de l\u2019Ukraine, le 20\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP               Des Ukrainiens fuyant Marioupol et Zaporijia arrivent \u00e0 Lviv, le 20\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP               Une m\u00e8re embrasse son fils arriv\u00e9 \u00e0 la gare de Lviv, le 20\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/5b7e9a1_1647785964907-177304.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e \u00e0 Lviv de r\u00e9fugi\u00e9s de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol","dateModified":"2022-03-20T14:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:11:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAllez je retente ma question (vous ne me poursuivrez pas pour harc\u00e8lement hein ? ^^).\r\nLa fermeture de la bourse de Moscou a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e de semaine en semaine et, \u00e0 ce jour, jusqu\u2019\u00e0 demain officiellement. Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une telle fermeture ? Le b\u00e9otien que je suis \u00e0 l\u2019impression que Moscou se contente de casser le thermom\u00e8tre\u2026    Bxleader4ever         Bonjour,          La Bourse de Moscou a ferm\u00e9 la plupart de ses activit\u00e9s le 25\u00a0f\u00e9vrier et ne doit pas rouvrir avant, au moins, le 21\u00a0mars. Elle va sans doute s\u2019effondrer lorsqu\u2019elle rouvrira. Cela aura peu d\u2019effet sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, car c\u2019est une petite Bourse, o\u00f9 sont cot\u00e9es uniquement des entreprises russes (Gazprom, Rosneft, Sberbank\u2026), et peu de connexions sont \u00e9tablies avec la finance occidentale. Les risques de \u00ab\u00a0contagion\u00a0\u00bb financi\u00e8re seront donc limit\u00e9s.          Les cons\u00e9quences paraissent d\u2019ailleurs secondaires, au regard du plongeon vertigineux que va subir l\u2019\u00e9conomie russe en raison des sanctions et du retrait des entreprises occidentales, ou, surtout, de la chute du pouvoir d\u2019achat des Russes engendr\u00e9e par l\u2019effondrement du rouble et de l\u2019envol\u00e9e de l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:05:46+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nEst-ce qu'il est exact de consid\u00e9rer que l'arm\u00e9e Ukrainienne refuse la confrontation frontale qui lui serait d\u00e9favorable, au profit d'une sorte de gu\u00e9rilla, principalement urbaine...\r\n\r\nEt que donc malheureusement, ce conflit risque de durer tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, avec des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et humain absolument consid\u00e9rables, comme en Syrie.    JT         Bonjour,          Effectivement, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, beaucoup moins \u00e9quip\u00e9e que l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9vite les confrontations directes pour davantage viser les lignes logistiques (approvisionnement en essence, notamment) et frapper \u00e0 distance les v\u00e9hicules. Cette technique est assimilable \u00e0 une technique de gu\u00e9rilla, en mieux organis\u00e9e et avec plus de moyens. Lors d\u2019un r\u00e9cent tchat sur Lemonde.fr, l\u2019historien et ancien militaire Michel Goya r\u00e9pondait\u00a0:           L\u2019aide occidentale est tr\u00e8s importante, surtout pour la consolidation d\u2019une gu\u00e9rilla qui peut tenir tr\u00e8s longtemps les bastions urbains et harceler les forces russes sur la longue dur\u00e9e. (\u2026) La menace principale pour la Russie est l\u2019existence d\u2019une gu\u00e9rilla permanente. (\u2026)  A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.           C\u2019est pourquoi il sera tr\u00e8s difficile, pour Vladimir Poutine, de sortir vainqueur, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, de cette guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T14:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:05:29+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podolyak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019\u00e9tonne dans un tweet publi\u00e9 ce dimanche 20\u00a0mars du nombre de g\u00e9n\u00e9raux et officiers russes tu\u00e9s au combat. Il affirme que six g\u00e9n\u00e9raux et des douzaines de colonels ou officiers sont morts. Il en conclut que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0n\u2019est pas du tout pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          L\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya estime sur Twitter que ces morts de g\u00e9n\u00e9raux \u2013 \u00ab\u00a0une proportion tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb, si elles sont confirm\u00e9es \u2013 restent \u00ab\u00a0difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter\u00a0\u00bb. Il formule plusieurs hypoth\u00e8ses\u00a0: \u00ab\u00a0Probl\u00e8me de commandement imposant une pr\u00e9sence des g\u00e9n\u00e9raux au plus pr\u00e8s de la ligne de contact (pas une habitude russe)\u00a0? Efficacit\u00e9 du ciblage ukrainien\u00a0?\u00a0\u00bb          Les services de renseignement am\u00e9ricains estiment que les pertes humaines r\u00e9elles de l\u2019arm\u00e9e russe avoisinent 7\u00a0000\u00a0soldats, selon le New York Times.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six g\u00e9n\u00e9raux russes tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, selon un conseiller de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-20T14:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T14:00:03+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve de v\u00e9hicules en feu \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un immeuble r\u00e9sidentiel qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne, \u00e0 Kiev, le 20\u00a0mars 2022. STATE EMERGENCY SERVICE \/ REUTERS               Des sauveteurs interviennent dans un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne, \u00e0 Kiev, le 20\u00a0mars 2022. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/621a8c3_1647784462123-534153.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes sur un quartier r\u00e9sidentiel de Kiev","dateModified":"2022-03-20T14:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T13:30:32+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, merci et bravo pour votre travail. \r\nVoici ma question  : \r\nL'Ouest de l'Ukraine dont la ville de Lviv \u00e9tant \u00e0 pr\u00e9sent clairement menac\u00e9s, voire attaqu\u00e9s, est ce que les ambassades (dont la France) qui s'y \u00e9taient repli\u00e9es envisagent de quitter cette ville et le pays ? Avez-vous des information \u00e0 ce sujet ? Merci.     Gabygaby         Bonjour Gabygaby,          Etienne de Poncins, l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi 19\u00a0mars au micro de BFM-TV que l\u2019ambassade poursuivait sa mission avec une \u00e9quipe \u00ab\u00a0r\u00e9duite, mais tr\u00e8s motiv\u00e9e\u00a0\u00bb. Il a d\u00e9taill\u00e9 ses trois principales missions actuelles en Ukraine. La premi\u00e8re, qui s\u2019ach\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 de \u00ab\u00a0participer et contribuer\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des Fran\u00e7ais pr\u00e9sents en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a01\u00a0400\u00a0Fran\u00e7ais ont pu quitter le pays depuis le moment o\u00f9 nous avons recommand\u00e9\u00a0de le faire, le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Etienne de Poncins. \u00ab\u00a0Maintenant, la deuxi\u00e8me phase s\u2019ouvre, c\u2019est-\u00e0-dire recevoir l\u2019aide humanitaire, massive, qui est en train d\u2019arriver en Ukraine.\u00a0\u00bb La troisi\u00e8me, la mission traditionnelle d\u2019une ambassade, reste \u00ab\u00a0le contact politique avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui se poursuit avec les autres ambassades pr\u00e9sentes \u00e0 Lviv. Il y en a une vingtaine\u00a0\u00bb.                    L\u2019ambassade de France travaille \u00e0 Lviv depuis le mercredi 2\u00a0mars, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Kiev du fait de l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Dans ces moments d\u2019\u00e9preuves et de douleurs pour la nation ukrainienne, nous continuons \u00e0 nous tenir r\u00e9solument \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit Etienne de Poncins sur Twitter, ce jour-l\u00e0.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T13:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:46:05+00:00","articleBody":"     Dix millions de personnes ont d\u00e9sormais fui leur foyer en Ukraine en raison de la guerre \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrice\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine est si d\u00e9vastatrice que dix millions de personnes ont fui, soit en restant dans le pays, soit en se r\u00e9fugiant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter M.\u00a0Grandi.          Les Nations unies estiment que, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, 3,39\u00a0millions de personnes ont fui le pays, et que 6,48\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 contraintes de se d\u00e9placer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays (\u00e0 la date du 16\u00a0mars). Environ 90\u00a0% des personnes qui ont fui sont des femmes et des enfants. Les hommes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans peuvent \u00eatre appel\u00e9s sous les drapeaux et ne peuvent pas partir.          L\u2019Unicef, l\u2019agence des Nations unies pour l\u2019enfance, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que plus de 1,5\u00a0million d\u2019enfants font partie de ceux qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et a pr\u00e9venu que les risques de traite et d\u2019exploitation des \u00eatres humains auxquels ils sont confront\u00e9s sont \u00ab\u00a0r\u00e9els et croissants\u00a0\u00bb.              Une famille ukrainienne de Mykola\u00efv install\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une tente apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Pologne, au poste-fronti\u00e8re de Medyka, en Pologne, le 20\u00a0mars 2022. FABRIZIO BENSCH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/db04f6a_380253498-533876.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur foyer, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-20T13:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:45:58+00:00","articleBody":"    Bonjour the world ! Avez vous des sources fiables sur la vision de l\u2019opinion publique russe sur ce conflit ? Plutot pour ? Plut\u00f4t contre ? Les mesures \u00e9conomiques ont elles un impact qui pourraient retourner la rue contre Poutine ? Allez une r\u00e9ponse svp !!! Bonne journ\u00e9e     Riderseb          Bonjour Riderseb,          Il semble difficile de savoir ce que pensent vraiment les Russes sur cette guerre. \u00ab\u00a0Des sondages men\u00e9s imm\u00e9diatement avant et apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l'Ukraine rapportent que la majorit\u00e9 des Russes ordinaires expriment leur soutien \u00e0 la guerre et au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, \u00e9crivent deux chercheuses sur un blog de la London School of Economics.          Par ailleurs, les instituts de sondage russes, etls VCIOM ou FOM, sont contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat. Enfin, une nouvelle loi russe pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires russes.                              Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:41:06+00:00","articleBody":"         Protestation contre la guerre de la Russie en Ukraine, dans le centre de Madrid, en Espagne, le dimanche 20 mars 2022. MANU FERNANDEZ \/ AP               Des Ukrainiens tiennent un rassemblement de soutien \u00e0 l'Ukraine \u00e0 Los Angeles, le samedi 19 mars 2022. DAMIAN DOVARGANES \/ AP               Rassemblement contre l'invasion de l'Ukraine par la Russie, pr\u00e8s de l'ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, dimanche 20\u00a0mars 2022. AHN YOUNG-JOON \/ AP               Des membres de la communaut\u00e9 ukrainienne participent \u00e0 une manifestation contre l'invasion russe en Ukraine au parc Urraca \u00e0 Panama City, le 19 mars 2022. LUIS ACOSTA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/9b94275_56f9fdbee81c4c3ebf59b77dc302a52e-56f9fdbee81c4c3ebf59b77dc302a52e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblements \u00e0 travers le monde","dateModified":"2022-03-20T13:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:26:51+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour votre travail !\r\nD\u00e9sol\u00e9 de voir que certains soient si insistants dans leurs questions... vous en recevez tellement, c'est \u00e9vident que vous ne pouvez pas r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde.\r\nBonne journ\u00e9e !    Mo         Bonjour Mo,          A 13 h 25 nous avons 501\u00a0questions et il y a environ 2 600 lecteurs sur le live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:24:31+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nMerci de votre live et de r\u00e9pondre avec gentillesse \u00e0 des questions d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9es. \r\nMissiles hypersoniques : j\u2019ai lu quelque part que si Russie et Chine en poss\u00e9daient d\u2019op\u00e9rationnels, les \u00c9tats Unis en \u00e9taient encore aux essais. Est-ce exact ?    Colomb         Bonjour Colomb,          En effet, les Etats-Unis ont pris du retard dans ce domaine. En novembre\u00a02021, l\u2019Agence am\u00e9ricaine de d\u00e9fense antimissile (MDA) a attribu\u00e9 des contrats d\u2019environ 20\u00a0millions de dollars chacun \u00e0 Raytheon, Lockheed Martin et Northrop Grumman pour le d\u00e9veloppement de prototypes d\u2019un missile hypersonique destin\u00e9 \u00e0 intercepter et d\u00e9truire le projectile hypersonique d\u2019un adversaire dans la phase de glissement de sa trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:16:36+00:00","articleBody":"         \u00ab\u00a0C\u2019est un massacre insens\u00e9, chaque jour se r\u00e9p\u00e8tent les massacres et les atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit le pape Fran\u00e7ois, dimanche. ANDREW MEDICHINI \/ AP           Le pape Fran\u00e7ois qui a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour qu\u2019elle mette fin \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La violente agression contre l\u2019Ukraine ne faiblit malheureusement pas\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant 30\u00a0000 personnes r\u00e9unies sur la place Saint-Pierre. \u00ab\u00a0C\u2019est un massacre insens\u00e9, chaque jour se r\u00e9p\u00e8tent les massacres et les atrocit\u00e9s, a dit le souverain pontife. Rien ne peut justifier cela.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J\u2019implore tous les membres de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 s\u2019engager sinc\u00e8rement pour mettre fin \u00e0 cette guerre r\u00e9pugnante\u00a0\u00bb, a-t-il dit sous les acclamations de la foule de fid\u00e8les. \u00ab\u00a0Cette semaine encore, des missiles et des nombres ont touch\u00e9 des civils, des personnes \u00e2g\u00e9es, des enfants et des femmes enceintes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/8bcfcf5_efad16edd24f47e59c896384957b6ef7-efad16edd24f47e59c896384957b6ef7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe pape Fran\u00e7ois d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0meurtres et atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commis en Ukraine","dateModified":"2022-03-20T12:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T12:13:11+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe vais retenter ma question, c'est la quatri\u00e8me fois, je pense que c'est une bonne question.\r\nVous donnez des cartes, mais sur ces cartes on ne voit pas les positions de l'arm\u00e9e ukrainienne.\r\nQuelles sont les positions ukrainiennes ? Sont-elles bonnes, sont-elles mauvaises ?\r\n\r\nD'avance merci.\r\n    Voudrait Savoir         Bonjour Voudrait Savoir,          Ce n\u2019est pas une guerre de position, il n\u2019y a pas de batailles rang\u00e9es comme lors de la seconde guerre mondiale. Les vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux montrent que les forces ukrainiennes sont tr\u00e8s mobiles.          Mais il est possible de suivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine sur diff\u00e9rentes cartes, diff\u00e9rentes sources\u00a0:                    Lire aussi :  Jour apr\u00e8s jour, la guerre en Ukraine en cartes                       Ou ici sur l\u2019American Enterprise Institute\u2019s Critical Threats Project.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T12:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T11:40:32+00:00","articleBody":"         Les joueurs de l'\u00e9quipe de France s\u2019alignent devant une banderole de solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine avant le match du tournoi de rugby des Six Nations entre la France et l'Angleterre au Stade de France \u00e0 Saint-Denis, en banlieue parisienne, le 19 mars 2022. FRANCK FIFE \/ AFP               L'Italien Gianmarco Tamberi porte le drapeau de l'Ukraine sur son bras avec un message de soutien \u00e0 l'Ukraine lors du saut en hauteur masculin dans le cadre de Championnats du monde d'athl\u00e9tisme en salle \u00e0 Belgrade, en Serbie, le 20 mars. ALEKSANDRA SZMIGIEL \/ REUTERS               L'Ukrainienne Yana Hladiychuk lors de la finale du saut \u00e0 la perche f\u00e9minin avec le message \u00ab\u00a0Stop War\u00a0\u00bb sur le visage en soutien \u00e0 l'Ukraine. Aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme en salle \u00e0 Belgrade, Serbie, le 19 mars. ALEKSANDRA SZMIGIEL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/12c0917_1647775609434-302344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sportifs t\u00e9moignent leur solidarit\u00e9 envers l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-20T11:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#290028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T11:12:50+00:00","articleBody":"              A-t-on des informations sur les avions roumains et am\u00e9ricains qui se sont \u00e9cras\u00e9s lors d'exercices depuis le d\u00e9but de la guerre ? Les causes sont-elles identifi\u00e9es ?    Parano         Bonjour Parano,          Pour le crash de l\u2019appareil am\u00e9ricain, vendredi, ce sont les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques qui semblent en cause, pas la guerre en Ukraine. Les quatre membres de l\u2019\u00e9quipage ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Les conditions m\u00e9t\u00e9o sont aussi \u00e9voqu\u00e9es pour expliquer la mort de huit militaires roumains dans les accidents d\u2019un avion de chasse disparu des \u00e9crans radar et d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re parti \u00e0 sa recherche.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T10:34:54+00:00","articleBody":"    bonjour \u00e0 tous,je re-essaie ma question \r\npeut on avoir une id\u00e9e du co\u00fbt quotidien de cette guerre pour la Russie?\r\n(qui engrange 700 millions de $ chaque jour avec la vente d'hydrocarbures)\r\nmerci    Arno        Bonjour.Pour la ni\u00e8me fois combien co\u00fbte cette guerre \u00e0 la russie.et le cas \u00e9ch\u00e9ant pourquoi il n'y a pas de r\u00e9ponse    T\u00eatue        En terme de d\u00e9pense d\u2019armement russe, combien co\u00fbte quotidiennement cette guerre ? Quel est le poids de cette d\u00e9pense dans l\u2019\u00e9conomie russe ?    Charles31         Bonjour Arno, T\u00eatue, Charles31,          Pour une fois, on va se contenter de dire \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb.          Personne n\u2019a vraiment d\u2019id\u00e9e de ce que co\u00fbte cette guerre par jour \u00e0 la Russie et ce n\u2019est pas faute de chercher. Tout au plus, on peut vous sugg\u00e9rer cette \u00e9tude dont on ne sait quelle est sa cr\u00e9dibilit\u00e9, cet article du New Statesman ou celui-ci de Bloomber.          Pour r\u00e9sumer, le plus sage serait d\u2019attendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T10:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T10:16:57+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe est accus\u00e9e d\u2019avoir bombard\u00e9 une \u00e9cole d\u2019art servant de refuge \u00e0 plusieurs centaines de personnes \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Hier [samedi], les occupants russes ont largu\u00e9 des bombes sur l\u2019\u00e9cole d\u2019art G12 situ\u00e9e sur la rive gauche de Marioupol, o\u00f9 400 habitants de Marioupol \u2013 des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la municipalit\u00e9 de cette cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les forces de Moscou. \u00ab\u00a0Nous savons que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et que des gens pacifiques sont toujours sous les d\u00e9combres. Le bilan concernant le nombre de victimes est en train d\u2019\u00eatre clarifi\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. Ces d\u00e9clarations ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.               Marioupol, grande ville du sud-est de l\u2019Ukraine, est la cible depuis plusieurs semaines de violents bombardements des forces russes et de leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses. Jeudi, l\u2019Ukraine avait accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir bombard\u00e9 un th\u00e9\u00e2tre de la ville o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des centaines d\u2019habitants, sans tenir compte du mot \u00ab\u00a0Enfants\u00a0\u00bb inscrit en russe au sol en lettres g\u00e9antes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du b\u00e2timent. Aucun bilan n\u2019est encore disponible. Selon Kiev, plus de 2\u00a0100 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Une \u00e9cole servant de refuge bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-20T10:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:54:08+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s attendent le bus avant de poursuivre leur voyage apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re ukraino-polonaise \u00e0 Medyka, dans le sud-est de la Pologne, le 19 mars 2022. Plus de 3,3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9sormais fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, ont fait savoir les Nations unies le 19 mars 2022, tandis que pr\u00e8s de 6,5\u00a0millions de personnes seraient d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/1e258b0_1647763643809-302026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3,3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le 24 f\u00e9vrier","dateModified":"2022-03-20T10:07:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:47:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez-vous la position de chaque candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur la guerre en Ukraine? Merci     isa         Bonjour Isa,          Nous vous proposons un peu de lecture\u00a0:               L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des propositions des candidats est \u00e0 retrouver dans notre comparateur ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:38:37+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nMerci pour votre live.\r\nIl y a quelques jours poutine a rassembl\u00e9 86 000 personnes dans un stade.\r\nSauf erreur de ma part je n\u2019ai pas  vu passer aucune information sur votre journal.,,\r\nPour quoi?\r\nMerci de votre r\u00e9ponse     Joseph C         Bonjour Joseph C,          C\u2019\u00e9tait dans le live du 18 mars, avec ces deux entr\u00e9es \u00e0 14 h 53\u00a0puis \u00e0 15 h 26.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T09:12:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nEst ce que l\u2019utilisation de missiles hypersoniques par la Russie \u00e0 \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ? \nEst ce que les d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s par se type de missiles est diff\u00e9rent des d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s par des missiles conventionnels ?    Romuald          Bonjour Romuald,          C\u2019est difficile \u00e0 dire.          Le porte-parole des forces a\u00e9riennes ukrainiennes a d\u00e9clar\u00e9 samedi \u00e0 Ukra\u00efnska Pravda qu\u2019il n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que le missile \u00e9tait bien un Kinjal hypersonique. Certains experts doutent de la r\u00e9alit\u00e9 du tir d\u2019hier et de son utilit\u00e9, aujourd\u2019hui, contre un d\u00e9p\u00f4t de carburant\u00a0:          Le site The War Zone explique\u00a0\u00a0 :\u00ab\u00a0Nous nous posons des questions sur la pr\u00e9tendue premi\u00e8re utilisation par la Russie de son missile hypersonique Kinzhal en Ukraine\u00a0\u00bb. Puis, \u00ab\u00a0Nous avions vu juste. Ce \u201cd\u00e9p\u00f4t de munitions\u201d en Ukraine occidentale \u00e9tait en fait une ferme dans l\u2019extr\u00eame Est de l\u2019Ukraine. La cible a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite il y a au moins une semaine. La zone enti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e. Nous avons des images satellites pour le prouver.\u00a0\u00bb                    Michael Horowitz estime pour sa part\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a tr\u00e8s peu de logique militaire \u00e0 l\u2019utilisation de tels missiles contre un d\u00e9p\u00f4t de carburant (!) , \u00e0 moins que la Russie ne soit \u00e0 court d\u2019autres missiles. Il y a cependant une logique \u00e0 envoyer un message de dissuasion aux partenaires de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:50:26+00:00","articleBody":"         Une habitante manie un AK-47 lors d\u2019une initiation au maniement des armes au Mus\u00e9e d\u2019art contemporain de Loutsk, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 17 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une habitante apprend les gestes de premier secours lors d\u2019un cours au Mus\u00e9e d\u2019art contemporain de Loutsk, le 17 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des b\u00e9n\u00e9voles fabriquent des mitaines pour les soldats dans un entrep\u00f4t en p\u00e9riph\u00e9rie de Loutsk, le 17 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/5877e3d_1647764804979-18032022-l2520423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Loutsk, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, la population se pr\u00e9pare  ","dateModified":"2022-03-20T08:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:46:36+00:00","articleBody":"     Ces vid\u00e9os, produites par des soutiens de l\u2019Ukraine, visent \u00e0 pousser les Europ\u00e9ens \u00e0 intervenir plus directement dans le conflit sous peine de voir in fine la guerre arriver chez eux et d\u2019appeler \u00e0 installer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne (\u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb) au-dessus de l\u2019Ukraine, demande \u00e9cart\u00e9e par l\u2019OTAN.                              Lire aussi :  Le r\u00e9alisateur des images virales d\u2019un bombardement \u00e0 Paris revendique \u00ab\u00a0un film d\u2019anticipation, pas de propagande\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la vid\u00e9o fabriqu\u00e9e de bombardements sur Paris, celle de bombardements sur Berlin","dateModified":"2022-03-20T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:26:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, sait-on o\u00f9 en est l'acheminement du mat\u00e9riel am\u00e9ricain promis par Biden ? D\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 ou toujours pas ? S'il n'arrive pas trop tard, est-ce que les soldats Ukrainiens sauront s'en servir ?    IlFautEnFinirAvecPoutine         Bonjour, IlFautEnFinirAvecPoutine          Pour savoir ce qui est livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine, il faut suivre les avions militaires qui arrivent en Pologne sur FlightRadar\u00a0: par exemples ces vols RCH466 et RCH3279, en ce moment. Il y a aussi des avions cargos civils.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T08:07:00+00:00","articleBody":"         Des habitants marchent pr\u00e8s de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, le 18\u00a0mars 2022. STRINGER \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/4bf6e17_k005-ukrainie-crisis-mariupol-0319-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol ","dateModified":"2022-03-20T08:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T07:52:46+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 dimanche, pour le deuxi\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, avoir utilis\u00e9 des missiles hypersoniques en Ukraine, cette fois pour d\u00e9truire une r\u00e9serve de carburant de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud du pays.          \u00ab\u00a0Une importante r\u00e9serve de carburant a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par des missiles de croisi\u00e8re Kalibr tir\u00e9s depuis la mer Caspienne, ainsi que par des missiles balistiques hypersoniques tir\u00e9s par le syst\u00e8me a\u00e9ronautique Kinjal depuis l\u2019espace a\u00e9rien de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9, sans pr\u00e9ciser la date de ce tir.          Vous pouvez (re)lire notre article publi\u00e9 hier\u00a0:                    Lire aussi :  En Ukraine, des missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie pour la premi\u00e8re fois, selon Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir employ\u00e9 des missiles hypersoniques en Ukraine","dateModified":"2022-03-20T08:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T07:45:08+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 une \u00e9cole d\u2019art o\u00f9 s\u2019\u00e9taient abrit\u00e9es 400\u00a0personnes \u00e0 Marioupol, dans le sud-est du pays, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le conseil municipal de la ville portuaire. Aucun bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, mais le conseil municipal de Marioupol affirme que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et qu\u2019il y a des victimes sous les d\u00e9combres. Il est impossible, pour l\u2019heure, de v\u00e9rifier ces informations.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Un b\u00e2timent dans lequel s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es 400\u00a0personnes bombard\u00e9 \u00e0 Marioupol, selon les autor...","dateModified":"2022-03-20T08:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T07:13:44+00:00","articleBody":"    bonjour, savez-vous exactement comment les r\u00e9fugi\u00e9-e-s ukrainien-ne-s sont reparti-e-s \u00e0 l'heure actuelle parmi les pays europ\u00e9ens ? Merci    luisa         Bonjour luisa,          Oui, plus de 3,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9sormais fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, ont fait savoir samedi les Nations unies, tandis que pr\u00e8s de 6,5\u00a0millions de personnes seraient d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.          Le HCR, l\u2019agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 que 3\u00a0328\u00a0692\u00a0Ukrainiens (chiffre de vendredi \u00e0 midi) ont quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. En outre 58\u00a0030 autres ont rejoint les chemins de l\u2019exode depuis son pr\u00e9c\u00e9dent bilan de vendredi.          Pologne\u00a0: 2\u00a0010\u00a0693 r\u00e9fugi\u00e9sRoumanie\u00a0: 518\u00a0269 r\u00e9fugi\u00e9sR\u00e9publique de Moldavie\u00a0: 359\u00a0056 r\u00e9fugi\u00e9sHongrie\u00a0: 299\u00a0273 r\u00e9fugi\u00e9sSlovaquie\u00a0: 240\u00a0009 r\u00e9fugi\u00e9sRussie\u00a0: 184\u00a0563 r\u00e9fugi\u00e9sBi\u00e9lorussie\u00a0: 2\u00a0548 r\u00e9fugi\u00e9s                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:58:14+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nOn entend parler de \u201ctranch\u00e9es\u201d creus\u00e9es par les deux arm\u00e9es, cela signifie que la guerre en Ukraine est tr\u00e8s officiellement partie pour durer?    Last         Bonjour Last,          Il semble que la guerre soit l\u00e0 pour durer et que les Russes comme les Ukrainiens commencent \u00e0 creuser des tranch\u00e9es. Des vid\u00e9os commencent \u00e0 circuler sur les r\u00e9seaux sociaux.                    Les observateurs du conflit rel\u00e8vent que l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019avance plus. Dans son \u00e9valuation quotidienne de l\u2019invasion, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que la Russie a encercl\u00e9 les villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine mais peine \u00e0 les capturer. Il est probable que la Russie continuera d\u2019utiliser sa puissance de feu dans ses assauts contre les zones urbaines afin de limiter ses propres pertes, d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rables. Cela se fera au prix de nouvelles victimes civiles.                    De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Institute for the Study of War estime que \u00ab\u00a0les conditions sont r\u00e9unies pour que la guerre dans la majeure partie de l\u2019Ukraine se transforme en une impasse qui pourrait durer des semaines ou des mois. Plus l\u2019impasse se prolonge, plus elle pourrait \u00eatre meurtri\u00e8re\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:42:47+00:00","articleBody":"              Il avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par les russes l'engagement de 30 000 volontaires syriens en soutien \u00e0 l'agression de l'Ukraine. Mais comment vont-ils s'y rendre ? Par voie terrestre, la Turquie devrait les bloquer, mais par le Bosphore? La Turquie a-t-elle bloqu\u00e9 cet acc\u00e8s ?    Wilbur, bien s\u00fbr          Bonjour Wilibur, bien s\u00fbr,          Ce sont encore des sp\u00e9culations. La Russie a \u00e9tabli des listes de 40\u00a0000 combattants de l\u2019arm\u00e9e syrienne et de milices alli\u00e9es, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, a affirm\u00e9 mardi l\u2019Observatoire syrien des droits de l\u2019homme (OSDH). Des mercenaires syriens ont d\u00e9j\u00e0 combattu en Libye et dans l\u2019enclave caucasienne du Haut-Karabakh.          Certains combattants syriens se disent pr\u00eats \u00e0 se d\u00e9ployer en Ukraine pour la Russie mais n\u2019ont pas encore re\u00e7u d\u2019instructions pour y aller, explique l\u2019agence Reuters, qui a pu contacter certains de ces mercenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: manifestations \u00e0 Kherson contre les occupants russes\u00a0; situation catastrophique po...","dateModified":"2022-03-20T09:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:32:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes annoncent qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9placer 71 enfants d\u2019un orphelinat de Soumy vers une zone plus s\u00fbre. Ces enfants \u00e9taient abrit\u00e9s dans un bunker ces derni\u00e8res semaines. \u00ab\u00a0A la premi\u00e8re occasion d\u2019\u00e9vacuer par le couloir humanitaire, nous avons sorti les enfants de l\u2019orphelinat sp\u00e9cialis\u00e9 dans la zone de combat\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook Dmytro Zhyvytskyy, le gouverneur de la r\u00e9gion.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des orphelins \u00e9vacu\u00e9s de Soumy","dateModified":"2022-03-20T06:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:26:23+00:00","articleBody":"                         Les membres survivants des Clash, le groupe de rock britannique, ont donn\u00e9 leur autorisation pour l\u2019enregistrement d\u2019une nouvelle version de leur titre London Calling par un groupe punk ukrainien appel\u00e9 Beton, rapportent le Guardian et l\u2019agence Reuters. Les paroles du morceau intitul\u00e9 Kyiv Calling appellent le monde \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe. Tous les profits tir\u00e9s de ce morceau iront au Free Ukraine Resistance Movement.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une reprise de \u00ab\u00a0London Calling\u00a0\u00bb pour soutenir la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-03-20T06:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T06:08:03+00:00","articleBody":"          Dans un point de presse sur les \u00e9vacuations de samedi, la vice-premier ministre, Iryna Verechtchouk, a expliqu\u00e9 samedi que les troupes russes avaient emp\u00each\u00e9 14\u00a0camions transportant de l\u2019aide humanitaire d\u2019atteindre leur destination dans le sud de l\u2019Ukraine.          Au total, huit des dix corridors humanitaires annonc\u00e9s, ont fonctionn\u00e9 samedi et ont permis d\u2019\u00e9vacuer 6\u00a0623 personnes de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, ainsi que de Louhansk et des zones autour de Kiev, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Dimanche, le quotidien en langue anglaise The Kyiv Independent annonce que \u00ab\u00a0les troupes russes ont arr\u00eat\u00e9 un convoi d\u2019autobus destin\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer les r\u00e9sidents de Marioupol. Selon le conseil municipal de Berdiansk, le convoi se dirigeait vers Berdiansk depuis Zaporijia pour r\u00e9cup\u00e9rer les r\u00e9sidents de Marioupol en fuite, mais il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les forces d\u2019occupation russes pr\u00e8s du village d\u2019Azovske, \u00e0 trois kilom\u00e8tres de Berdiansk.\u00a0\u00bb                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les couloirs d\u2019\u00e9vacuation mis en place samedi","dateModified":"2022-03-20T06:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:45:49+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e ukrainienne Lesia Vasylenko a publi\u00e9 sur Twitter une vid\u00e9o de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, en flammes \u00e0 la suite d\u2019un bombardement qui l\u2019a fortement endommag\u00e9e samedi. \u00ab\u00a0Une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques d\u2019Europe est d\u00e9truite. Les pertes \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont immenses\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Azovstal, une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques d\u2019Europe endommag\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-20T08:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:44:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Australie a annonc\u00e9 dimanche, dans un communiqu\u00e9 du gouvernement, un embargo sur ses exportations vers la Russie de minerai d\u2019aluminium, un mat\u00e9riau strat\u00e9gique pour l\u2019industrie de l\u2019armement. La Russie est d\u00e9pendante \u00e0 hauteur de 20\u00a0% de l\u2019Australie pour ses besoins en aluminium, selon Canberra.          Cette annonce fait suite \u00e0 la d\u00e9cision de Canberra de sanctionner l\u2019oligarque russe Oleg Deripaska, fondateur du g\u00e9ant de l\u2019aluminium Rusal qui d\u00e9tient une participation au sein de la soci\u00e9t\u00e9 australienne Queensland Alumina Limited. Le premier ministre australien, Scott Morrison, a affirm\u00e9 que son gouvernement avait pris 476 sanctions contre des personnes et des institutions russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 que l\u2019Australie ferait don de 70\u00a0000\u00a0tonnes de charbon thermique \u00e0 l\u2019Ukraine, pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande de Kiev. \u00ab\u00a0Nous comprenons que cela peut permettre d\u2019alimenter jusqu\u2019\u00e0 un million de foyers\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          En outre, l\u2019Australie octroiera \u00e0 l\u2019Ukraine 30\u00a0millions de dollars australiens (20\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019aide humanitaire et 21\u00a0millions d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire, en fournissant notamment des munitions et des gilets pare-balles. Ces derni\u00e8res semaines, le gouvernement a approuv\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 visas \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, selon M. Morrison. Ils pourront d\u00e9sormais obtenir un visa humanitaire de trois ans, leur permettant de travailler, d\u2019\u00e9tudier et d\u2019acc\u00e9der au syst\u00e8me de sant\u00e9 du pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Australie interdit ses exportations d\u2019aluminium vers la Russie","dateModified":"2022-03-20T06:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:43:26+00:00","articleBody":"     Un groupe de dix-neuf enfants, pour la plupart orphelins, sont bloqu\u00e9s dans un sanatorium de Marioupol, ont affirm\u00e9 samedi leurs proches et des t\u00e9moins \u00e0 l\u2019AFP. Les enfants et adolescents, \u00e2g\u00e9s de 4\u00a0\u00e0\u00a017\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans cette clinique pour mineurs sp\u00e9cialis\u00e9e dans le traitement des maladies pulmonaires, avant le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ils sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0en grand danger\u00a0\u00bb, leurs tuteurs n\u2019ayant pas pu les r\u00e9cup\u00e9rer en raison des combats dans cette ville bombard\u00e9e avec ses habitants depuis plusieurs semaines, a racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un t\u00e9moin, Oleksi Volochtchouk. Lui-m\u00eame s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9 dans le sanatorium, avant d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville assi\u00e9g\u00e9e qui souffre d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et o\u00f9 toutes les communications sont pratiquement coup\u00e9es. Evacu\u00e9 \u00e0 Zaporijia vendredi, M.\u00a0Volochtchouk affirme que les enfants vivent dans des sous-sols gel\u00e9s et ne se sont pas lav\u00e9s depuis plus de deux semaines, des missiles russes \u00e9tant tomb\u00e9s non loin de la clinique ces derniers jours. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de chauffage, il fait froid. L\u2019une des fillettes, \u00e2g\u00e9e d\u2019environ 8\u00a0ans, m\u2019a montr\u00e9 une plaie sur son visage caus\u00e9e par le froid\u00a0\u00bb, a-t-il racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP. Selon lui, un pneumologue \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb, un cuisinier et deux infirmi\u00e8res s\u2019occupent des enfants, alors que la police locale leur apporte de la nourriture, celle-ci \u00e9tant cuisin\u00e9e dehors sur un feu pr\u00e8s du b\u00e2timent du sanatorium. Mais les vivres pourraient rapidement manquer, s\u2019inqui\u00e8te-t-il.          A Gen\u00e8ve, la fondation caritative Stop TB se dit \u00ab\u00a0terriblement inqui\u00e8te\u00a0\u00bb pour ces enfants. La fondation qui lutte contre la tuberculose voudrait que les enfants soient accueillis dans d\u2019autres pays, mais \u00ab\u00a0le plus grand probl\u00e8me est de les sortir de l\u00e0\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019AFP sa directrice ex\u00e9cutive Lucicia Ditiu, se disant \u00ab\u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des orphelins\u2026 les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, souffle-t-elle. Avec une pens\u00e9e pour les quatre adultes bloqu\u00e9s avec eux, elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ose pas imaginer ce que \u00e7a peut \u00eatre d\u2019\u00eatre bloqu\u00e9 avec 19 enfants dans une cave sans eau ni nourriture\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, l\u2019inqui\u00e9tude pour des orphelins bloqu\u00e9s dans un sanatorium","dateModified":"2022-03-20T06:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:42:52+00:00","articleBody":"     Olena Zelenska, la femme du pr\u00e9sident ukrainien, a appel\u00e9 le Conseil \u0153cum\u00e9nique des Eglises, une organisation repr\u00e9sentant 580\u00a0millions de chr\u00e9tiens \u00e0 travers le monde, \u00e0 contribuer \u00e0 am\u00e9liorer l\u2019\u00e9vacuation des civils. Dans une lettre rendue publique samedi sur son compte Instagram, elle exhorte \u00ab\u00a0le conseil, avec sa colossale autorit\u00e9, \u00e0 s\u2019engager comme m\u00e9diateur dans la cr\u00e9ation de v\u00e9ritables couloirs humanitaires\u00a0\u00bb.          La lettre est t\u00e9l\u00e9chargeable en int\u00e9gralit\u00e9 sur le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine demande de \u00ab\u00a0v\u00e9ritables couloirs humanitaires\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-20T08:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:41:59+00:00","articleBody":"     La nouvelle, qui n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e ind\u00e9pendamment, \u00e9mane du compte Telegram de la mairie de Marioupol. Le communiqu\u00e9, rep\u00e9r\u00e9 par le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent, fait savoir que\u00a0:           Au cours de la semaine derni\u00e8re, plusieurs milliers d\u2019habitants de Mariupol ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s vers la Russie.\u00a0Les occupants ont d\u00e9plac\u00e9 ill\u00e9galement des personnes du quartier de la rive gauche et des abris dans un club de sport, o\u00f9 plus d\u2019un millier de personnes (principalement des femmes et des enfants) se prot\u00e9geaient des bombardements incessants. Des combats ont eu lieu dans ces zones. Pour sauver la vie des habitants de Marioupol, les forces arm\u00e9es ukrainiennes se sont retir\u00e9es des endroits surpeupl\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par l\u2019agresseur.            On sait que les habitants captur\u00e9s de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans des camps de filtration, o\u00f9 les occupants ont v\u00e9rifi\u00e9 les t\u00e9l\u00e9phones et les documents des gens. Apr\u00e8s l\u2019inspection, certains habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 redirig\u00e9s vers des villes recul\u00e9es de Russie, le sort des autres reste inconnu.           Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, ajoute\u00a0:           Ce que font les occupants aujourd\u2019hui est familier \u00e0 l\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration, qui a vu les \u00e9v\u00e9nements horribles de la seconde guerre mondiale, lorsque les nazis ont captur\u00e9 des gens de force. Il est difficile d\u2019imaginer qu\u2019au XXIe si\u00e8cle, des personnes seront expuls\u00e9es de force vers un autre pays. Non seulement les troupes russes d\u00e9truisent notre paisible Marioupol, mais elles sont all\u00e9es encore plus loin et ont commenc\u00e9 \u00e0 expulser les habitants. Tous les crimes de guerre russes doivent \u00eatre s\u00e9v\u00e8rement punis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Marioupol accuse des soldats russes de d\u00e9placer de force des habitants en Russie","dateModified":"2022-03-20T08:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html#289414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/20/guerre-en-ukraine-manifestations-a-kherson-contre-les-occupants-russes-situation-catastrophique-pour-les-civils-a-marioupol_6118308_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:41:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier et de la nuit ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/648/0/3500/1750/1342/696/60/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-20T06:27:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/0/0/3500/2478/1342/696/3/0/0f7772e_1647678170905-150735.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/20/19-7">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Avec la guerre en Ukraine, le cours de ce métal prisé des bijoutiers et des constructeurs automobiles a connu une évolution pour le moins erratique, reflet de l’affolement des marchés financiers, observe Laurence Girard, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Matières premières         Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Chronique            Laurence Girard        Avec la guerre en Ukraine, le cours de ce métal prisé des bijoutiers et des constructeurs automobiles a connu une évolution pour le moins erratique, reflet de l’affolement des marchés financiers, observe Laurence Girard, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Des lingots de palladium entreposés dans une usine, à Krasnoyarsk (Russie), le 9 avril 2019.  ILYA NAYMUSHIN / REUTERS               Folles envolées et brusques plongées : le palladium est entraîné dans les affres de la spéculation. Déjà sujet à ces parcours erratiques, le métal repart pour un nouveau tour de manège. Avec l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes de Vladimir Poutine, tout s’accélère. Palladium et montagnes russes…          Qu’on en juge. Le lundi 7 mars, le record de prix de ce métal prisé des bijoutiers était pulvérisé. En séance, il se négociait à 3 442 dollars (3 110 euros) l’once, avant de se replier légèrement. Il surpassait ainsi, pied au plancher, son plus haut niveau, atteint en mai 2021, au-dessus de la barre des 3 000 dollars l’once. Le palladium au summum. Une semaine plus tard, coup de frein brutal. Le métal gris rétropédalait à 2 400 dollars l’once. Un trou d’air de près de 30 %. Vendredi 18 mars, son cours redépassait les 2 500 dollars l’once, signant ainsi une progression de près de 40 % par rapport à celui du 1er janvier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le palladium gonflé à l’hélium                 Une illustration de l’affolement des marchés financiers. Au gré des espoirs de règlement du conflit russo-ukrainien, des anticipations quant à l’impact des sanctions économiques, des inquiétudes sur les perturbations logistiques, les investisseurs réagissent au quart de tour. Au risque de susciter une forte volatilité, quand l’aiguille de la boussole des marchés ne cesse de changer d’orientation.          Les investisseurs s’interrogent sur la santé de la demande          Pas question de se passer de palladium, claironnent les constructeurs automobiles européens. Une pincée de ce matériau se glisse, en effet, dans les pots d’échappement pour filtrer les émissions polluantes des moteurs à essence. Avec le renforcement des législations environnementales, ce composant est devenu stratégique. Or, la Russie en est le premier pourvoyeur, avec près de 40 % des volumes mondiaux, devant l’Afrique du Sud, qui en extrait un tiers.          Le gouvernement français a beau avoir accepté de subventionner, jusqu’à la fin de 2022, les entreprises pour les aider à moins dépendre de certaines matières premières critiques venant de Russie, comme le titane, le palladium ou le néon – selon le « plan de résilience » présenté mercredi 16 mars –, la demande ne se tarira pas pour autant. Les sanctions décrétées par l’Union européenne pour riposter à la guerre ont donc soigneusement évité d’interrompre les flux commerciaux du palladium, au même titre que celui du nickel.           En cas de refroidissement économique et de pénurie de composants, les ventes de voiture vont-elles ralentir ?          Les esprits se sont ensuite échauffés, en imaginant des ruptures d’approvisionnement du fait des restrictions visant le transport aérien avec la Russie. Or, le métal précieux ne plane pas uniquement sur les marchés, il vole également vers ses clients destinataires. Vladimir Potanine, le patron du plus gros producteur mondial de palladium, MMC Norilsk Nickel PJSC, a affirmé qu’il pouvait dérouter ces lignes afin d’assurer les livraisons.        Il vous reste 12.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/matieres-premieres-le-palladium-sur-des-montagnes-russes_6118339_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le palladium sur des montagnes russes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T13:00:12+01:00","datePublished":"2022-03-20T13:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Avec la guerre en Ukraine, le cours de ce m\u00e9tal pris\u00e9 des bijoutiers et des constructeurs automobiles a connu une \u00e9volution pour le moins erratique, reflet de l\u2019affolement des march\u00e9s financiers, observe Laurence Girard, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/121/0/3500/1747/1342/696/60/0/04da2f7_fw1-ukraine-crisis-platinum-palladium-0308-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-8">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Il a fait fortune en Russie dans la défense et le pétrole, avant de fuir au Royaume-Uni en 2005. Aujourd’hui, Alexander Temerko s’active au sein du parti conservateur
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Russie             Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »      Il a fait fortune en Russie dans la défense et le pétrole, avant de fuir au Royaume-Uni en 2005. Aujourd’hui, Alexander Temerko s’active au sein du parti conservateur          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le premier ministre britannique, Boris Johnson, en compagnie d’Alexander Temerko, sur une photographie non datée, tirée du site Internet officiel de ce dernier.  ALEXANDER TEMERKO               Comment appeler un multimillionnaire qui a fait fortune en Russie dans la défense et le pétrole dans les années 1990 ? « Je ne suis pas un oligarque », coupe immédiatement Alexander Temerko. En ces temps de sanctions tous azimuts et d’invasion de l’Ukraine par la Russie, l’homme, 55 ans, tient à marquer sa différence. Il est peut-être richissime, très généreux donateur du parti conservateur – il a versé à titre personnel ou par le biais de ses entreprises plus de 1,6 million de livres sterling, soit près de 2 millions d’euros, depuis 2012 –, mais il assure n’avoir rien à voir avec la clique proche de Vladimir Poutine.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : manifestations à Kherson contre les occupants russes ; situation catastrophique pour les civils à Marioupol                 « Les oligarques de Poutine, ce ne sont pas des entrepreneurs, pas des gens à la Elon Musk, qui créent de la valeur grâce à leur talent, mais des fainéants, des sangsues qui ponctionnent l’argent du budget de l’Etat ou des marchés publics », insiste M. Temerko, au ton passionné mâtiné d’un fort accent russe. Quant à ceux qui s’inquiètent de son influence auprès du gouvernement britannique – il a financé 21 députés –, il réplique la main sur le cœur : « Il n’est pas possible d’acheter de l’influence au Royaume-Uni. C’est un pays civilisé. Mais je suis un activiste politique. »          Insaisissable M. Temerko, qui élude les questions et parle de lui à la première personne du pluriel. Dans le luxueux immeuble de Pall Mall qui lui sert de bureau, au cœur du quartier politique de Londres – Downing Street est à deux pas –, l’homme d’affaires tient à mettre les choses au clair. Carte militaire de l’Ukraine sous les yeux, gros dossier ouvert à la page « Tracking sanctions against Russia » (suivi des sanctions russes), il rappelle être né en Ukraine, « dans la région de Zaporijia ». « Puis on a déménagé avec mes parents dans le Donbass, qui est aujourd’hui la région la plus affectée militairement. Mon école a été détruite. »          « Idée paranoïaque »          L’invasion de l’Ukraine par la Russie ? « C’est une agression outrageuse et sans fondements de Poutine, qui a l’idée paranoïaque de restaurer les frontières de l’ex-Union soviétique. » Il appelle de ses vœux une interdiction de survol du territoire ukrainien. S’il s’en défend, M. Temerko est un pur produit de la Russie du far-west des années 1990 : anticommuniste, probusiness, ultra-libéral. « Mon premier combat a été contre le parti communiste, puis contre Poutine », assure l’homme, pull camionneur sous son costume parfaitement taillé, arborant un pin’s aux couleurs de l’Ukraine. Diplômé d’une université technique moscovite, l’Institut d’appareillages électroniques de Moscou, il a fait fortune dans le giron de l’équipe de Boris Eltsine, le président russe des années 1990, dont il devient un membre éminent. « Eltsine était un meneur, dès qu’il y avait une nouvelle idée, il prenait une décision, bonne ou mauvaise, qu’il soit à jeun ou non. »        Il vous reste 69.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/20/alexander-temerko-opposant-de-poutine-genereux-donateur-des-tories-je-ne-suis-pas-un-oligarque_6118332_3234.html"},"headline":"Alexander Temerko, opposant de Poutine, g\u00e9n\u00e9reux donateur des Tories\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas un oligarque\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T11:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-20T11:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["Russie","Royaume-Uni","\u00c9conomie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Il a fait fortune en Russie dans la d\u00e9fense et le p\u00e9trole, avant de fuir au Royaume-Uni en\u00a02005. Aujourd\u2019hui, Alexander Temerko s\u2019active au sein du parti conservateur","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/133/0/1946/973/1342/696/60/0/dbd5a5e_775984292-capture-d-e-cran-2022-03-18-a-16-54-11.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-9">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les faits se sont produits tôt dimanche matin à La Louvière, à 25 kilomètres à l’ouest de Charleroi. On compte au moins dix blessés entre la vie et la mort et seize blessés plus légers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Belgique             Belgique : une voiture fonce dans la foule d’un carnaval et fait au moins six morts      Les faits se sont produits tôt dimanche matin à La Louvière, à 25 kilomètres à l’ouest de Charleroi. On compte au moins dix blessés entre la vie et la mort et seize blessés plus légers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une voiture a percuté un groupe de carnavaliers à Strepy-Bracquegnies, près de La Louvière (Hainaut), dimanche 20 mars 2022.  CAROLE HEYMANS / BELGA / AFP                 Une voiture a foncé sur la foule participant à un carnaval, tôt dans la matinée du dimanche 20 mars, dans la ville de la Louvière en Belgique, tuant six personnes et en blessant grièvement dix autres, a déclaré Jacques Gobert, le maire de cette commune de 80 000 habitants située entre Mons et Charleroi, dans le sud du pays. Les raisons de cet acte ne sont pour le moment pas connues.            Les faits se sont produits vers 5 heures dimanche matin, à proximité du hall omnisports de Strépy-Bracquegnies, une section de l’ouest de la ville. Selon un communiqué de presse de la commune, un groupe de « 150-200 personnes » venaient de sortir du hall pour remonter vers le centre-ville lorsqu’un conducteur a foncé dans la foule en arrivant par-derrière. « Une voiture qui roulait à vive allure a foncé dans la foule qui s’était rassemblée pour assister au ramassage des Gilles » et a « pulvérisé un nombre important de personnes ». « Le conducteur a ensuite poursuivi sa route, mais nous l’avons intercepté », a déclaré M. Gobert.              Le bilan initial faisait état de quatre morts et douze blessés, mais, selon la cellule d’urgence de la commune, le bilan s’est alourdi dans la matinée à six morts. « Dans l’état actuel de l’enquête, (…) on déplore six décès et vingt-six blessés », dont « dix personnes dont les jours sont actuellement en danger », a déclaré lors d’une conférence de presse Damien Verheyen, substitut du procureur du Roi de Mons. « La voiture était occupée par deux personnes qui ont été interpellées », a-t-il ajouté, précisant qu’elles sont originaires de La Louvière, nées respectivement en 1988 et 1990, et ne sont pas connues des autorités pour des actes de terrorisme. « Dans l’état actuel de l’enquête, la piste terroriste n’est pas privilégiée », a déclaré M. Verheyen            Le plan d’urgence communal a été déclenché. « Nous avons mis la salle de sport communale à disposition des familles, et le service d’assistance aux victimes a également été activé », a précisé Jacques Gobert. Les circonstances de la collision entre la voiture et la foule n’ont pour l’instant pas été élucidées.            « Il n’y a pas de mots, c’est l’horreur »            En Belgique, villes et villages organisent de nombreux défilés de rues pour le carnaval, les plus connus à Binche et Alost. Comme celui de Binche, le carnaval de Strépy-Bracquegnies accueille des participants costumés, les « Gilles », convoqués tôt pour participer au défilé. La ville de La Louvière avait lancé la période des festivités début mars, après deux ans sans carnaval en raison de l’épidémie due au SARS-CoV-2. Le carnaval de Strépy-Bracquegnies devait se tenir du 20 au 22 mars.              « Je marchais à côté, a raconté un témoin, Théo, à la télévision publique belge RTBF. Je me suis retourné et j’ai vu une voiture qui fonçait dans la troupe. Elle est arrivée très vite et n’a pas freiné. Elle a continué et elle a embarqué un “Gille” 100 mètres plus loin. Il y avait plein de gens à terre. »            « Il n’y a pas de mots, c’est l’horreur. Etant arrivé sur place quelque temps après la catastrophe, voir ces corps dispersés sur la route, les gens qui sont en souffrance. Vous ne pouvez pas imaginer que ça puisse exister et, malheureusement, c’est ce qui a lieu. Il n’y a pas de mots, c’est dramatique », a réagi le maire sur RTL info.            Le premier ministre belge, Alexander De Croo, a quant à lui fait part de son soutien. « Horrible nouvelle depuis Strépy-Bracquegnies. Une communauté qui se rassemblait pour faire la fête a été frappée en plein cœur. Mes pensées vont aux victimes et leurs proches. Tout mon soutien va aussi aux services d’urgence pour leur aide et l’assistance apportées », a-t-il tweeté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/20/belgique-une-voiture-fonce-dans-la-foule-d-un-carnaval-et-fait-au-moins-six-morts_6118330_3210.html"},"headline":"Belgique\u00a0: une voiture fonce dans la foule d\u2019un carnaval et fait au moins six\u00a0morts","dateCreated":"2022-03-20T10:47:15+01:00","datePublished":"2022-03-20T10:47:15+01:00","dateModified":"2022-03-20T15:54:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Les faits se sont produits t\u00f4t dimanche matin \u00e0 La Louvi\u00e8re, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Charleroi. On compte au moins dix\u00a0bless\u00e9s entre la vie et la mort et seize bless\u00e9s plus l\u00e9gers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/459/0/3072/1536/1342/696/60/0/cc3d5fd_1647769859602-043-23454116.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-10">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’Eglise orthodoxe russe soutient l’agression lancée par Poutine, présentée comme un combat métaphysique contre le mal et la dépravation morale occidentale. Dans une tribune au « Monde » la philosophe Veronica Cibotaru questionne cette dérive
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Eglise orthodoxe russe : « La guerre en Ukraine ne serait rien d’autre qu’un combat métaphysique contre une force du mal »   Tribune        Veronica Cibotaru  Chercheuse en philosophie        L’Eglise orthodoxe russe soutient l’agression lancée par Poutine, présentée comme un combat métaphysique contre le mal et la dépravation morale occidentale. Dans une tribune au « Monde » la philosophe Veronica Cibotaru questionne cette dérive   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. De nombreuses personnes ont été surprises par le sermon du patriarche Kirill du patriarcat de Moscou datant du 6 mars dans lequel l’on peut lire, entre les lignes, une justification de la guerre en Ukraine : elle ne serait rien d’autre qu’un combat métaphysique, non pas contre un peuple ou un Etat, mais contre une puissance de nature morale, une force du mal. Ce mal résiderait dans la liberté illusoire caractéristique des sociétés occidentales, incarnée par les Gay Prides.          Toutefois, cette déclaration n’est surprenante que si l’on méconnaît l’idéologie anti-occidentale que les hiérarques de l’Eglise russe tâchent de propager depuis de nombreuses années en Russie, dans son espace canonique mais aussi dans le monde occidental. Pour cela l’Eglise russe dispose d’importants moyens médiatiques, tels que de nombreux réseaux sociaux et des émissions de télévision qui sont retransmises sur YouTube, et souvent aussi traduites.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’Ukraine catalyse une crise au sein du monde orthodoxe entre Moscou et Constantinople »                 Ainsi, le patriarche Kirill n’a fait que reprendre dans son sermon du 6 mars cette dénonciation du monde occidental que l’on retrouve depuis plusieurs années par exemple dans les émissions hebdomadaires « L’Eglise et le monde » du métropolite Hilarion de Volokolamsk, président du département des relations extérieures du patriarcat de Moscou.          Une dimension défensive, et par là même guerrière          A titre d’exemple, dans son émission du 19 février, quelques jours avant le début de la guerre, le métropolite Hilarion a affirmé que les Russes devaient être protégés de la propagande des « valeurs » occidentales, la notion de valeur ayant été mise entre parenthèses. Ces « valeurs » résideraient dans un libéralisme sexuel immoral car allant contre l’ordre divin. Témoignent de cette dépravation sexuelle la propagande du mode de vie des personnes transsexuelles, homosexuelles et les Gay Prides.          Il est assez curieux que les hiérarques de l’Eglise russe aient une approche somme toute si réductrice de la question de la moralité, axée de façon presque obsessionnelle sur la sexualité, et notamment sur les formes de sexualité considérées comme étant déviantes. Ce qui ressort en tout cas de leur discours, ce n’est pas uniquement une dénonciation de ces « pseudo-valeurs », mais une véritable posture défensive : l’Eglise russe se doit de défendre la Russie ainsi que son espace canonique de cette destruction de l’ordre moral.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, l’amertume des orthodoxes                 Si l’on a beaucoup critiqué depuis le début de la guerre en Ukraine l’idéologie impérialiste propre à l’Eglise orthodoxe russe contemporaine dite « idéologie du monde russe », l’on n’a pas assez insisté, à mon sens, sur la dimension défensive, et par là même aussi guerrière, de cette idéologie. Cette dimension est particulièrement dangereuse si l’on prend en compte les rapports étroits qui unissent l’Eglise russe et le pouvoir russe actuel.        Il vous reste 27.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/20/eglise-orthodoxe-russe-une-ideologie-qui-est-en-partie-responsable-de-la-guerre-qui-sevit-actuellement-en-ukraine_6118318_3232.html"},"headline":"Eglise orthodoxe russe\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne serait rien d\u2019autre qu\u2019un combat m\u00e9taphysique contre une force du mal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-20T07:00:23+01:00","datePublished":"2022-03-20T07:00:23+01:00","dateModified":"2022-03-20T15:35:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","Russie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019Eglise orthodoxe russe soutient l\u2019agression lanc\u00e9e par Poutine, pr\u00e9sent\u00e9e comme un combat m\u00e9taphysique contre le mal et la d\u00e9pravation morale occidentale. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la philosophe Veronica Cibotaru questionne cette d\u00e9rive","author":[{"@type":"Person","name":"Veronica Cibotaru","description":"Chercheuse en philosophie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/122/0/6240/3120/1342/696/60/0/9516248_770358598-000-32437e6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-11">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La jeune fille est devenue la tutrice de son petit frère, leur mère étant restée avec leur père, qui ne pouvait quitter l’Ukraine. Pour l’heure, l’étudiante doit avant tout trouver du travail, et espère pouvoir rester dans leur hébergement actuel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Société       Guerre en Ukraine             « J’espère que cette fois, on restera… » : Lily et Artem, deux jeunes Ukrainiens accueillis par une Niçoise      La jeune fille est devenue la tutrice de son petit frère, leur mère étant restée avec leur père, qui ne pouvait quitter l’Ukraine. Pour l’heure, l’étudiante doit avant tout trouver du travail, et espère pouvoir rester dans leur hébergement actuel.          Par Lucie Soullier(Nice, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h40    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lily (à droite), 21 ans, et son frère Artem (de dos), 15 ans, à Nice, le 17 mars. Les deux jeunes Ukrainiens sont hébergés par Afaf Ben Salem (à gauche).  ELEONORA STRANO / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               « Bienvenue à la maison ». Le paillasson donne le ton, autant que les chaussons roses aux pieds de Lily Shkil. La « vraie » maison de la jeune Ukrainienne est à Kiev, mais cet appartement commence à ressembler à un début de foyer. Depuis qu’elle est arrivée à Nice avec son petit frère Artem, le 1er mars, ils ont changé trois ou quatre fois de lieu d’accueil. « J’espère que cette fois, on restera… » Depuis trois jours, les voilà installés chez Afaf Ben Salem.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On avait une belle vie, vous comprenez ? » : à Nice, des réfugiés ukrainiens aux destins brisés face à leur nouvelle réalité                 Combien de temps les hébergera-t-elle ? « On verra. Ils sont là, un point c’est tout », tranche l’aide-soignante de 52 ans. Elle vit seule et passe beaucoup de temps à Monaco, où son patron l’héberge une partie de la semaine. Avec le prix de l’essence, elle limite les allers-retours. Alors elle a appelé la mairie de Nice en proposant sa chambre, vide quelques jours par semaine, et son canapé-lit, « si ça pouvait aider ». Lily et Artem ont débarqué quelques jours plus tard.          « Au début, on m’avait dit que c’était une maman et son fils », explique Afaf. Lily sourit tristement. Elle est devenue plus qu’une grande sœur, malgré elle. Ses parents sont restés en Ukraine, alors la voilà devenue, à 21 ans, tutrice de son frère de 15 ans.          « Je voulais te protéger »          Tous les quatre ont fui Kiev au deuxième jour de la guerre. « Parce que j’ai insisté », raconte Lily. Au premier écho des bombardements, elle s’est plantée devant ses parents en leur disant : « On part tout de suite, maintenant. » Artem a rempli son sac à dos et ils ont filé vers Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine. Sans vraiment comprendre qu’ils ne reviendraient pas. Ou du moins, pas tout de suite. « Je n’ai même pas pris un deuxième pantalon », glisse Artem. Lui pensait que toute cette histoire serait réglée en une semaine. « Mais elle m’a obligée à quitter l’Ukraine. » Lily secoue la tête. « Je voulais te protéger. » Il lui sourit pour la rassurer. Il sait.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne se mobilise pour accueillir les réfugiés                 Une fois à Lviv, les sirènes font craindre à Lily que l’ouest de l’Ukraine ne soit pas « safe » bien longtemps. Une nouvelle fois, elle se plante devant ses parents ; insiste pour emmener son frère à l’abri. Direction la frontière avec la Hongrie, à deux cette fois, où un cousin les récupère pour une nuit chez lui, à Budapest. Puis un vol pour Nice.          Afaf écoute leur périple, mais ne pose pas de questions sur la guerre. Elle sait qu’ils passent une grande partie de leurs journées à lire tout ce qu’il se passe là-bas. Alors elle ne veut pas en rajouter. Elle a tout de même voulu parler à leur mère, lui dire qu’elle prenait soin de ses « loulous ». Elles se sont fait coucou par écrans interposés. « D’ailleurs, pourquoi vos parents ne sont pas venus avec vous ? » Lily explique : les hommes n’ont pas le droit de sortir d’Ukraine, loi martiale oblige. Et sa mère voulait rester auprès de son père. Mais Lily ne regrette rien. « Si on n’avait pas fui aussi vite, on se serait retrouvés coincés par les Russes. » Un de ses amis a fui la banlieue de Kiev, vendredi 11 mars. Il lui a raconté ce qu’il a vu sur la route. Des voitures brûlées. Des corps.        Il vous reste 16.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/20/j-espere-que-cette-fois-on-restera-lily-et-artem-deux-jeunes-ukrainiens-accueillis-par-une-nicoise_6118312_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que cette fois, on restera\u2026\u00a0\u00bb\u00a0: Lily et Artem, deux jeunes Ukrainiens accueillis par une Ni\u00e7oise","dateCreated":"2022-03-20T06:00:18+01:00","datePublished":"2022-03-20T06:00:18+01:00","dateModified":"2022-03-20T08:40:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La jeune fille est devenue la tutrice de son petit fr\u00e8re, leur m\u00e8re \u00e9tant rest\u00e9e avec leur p\u00e8re, qui ne pouvait quitter l\u2019Ukraine. Pour l\u2019heure, l\u2019\u00e9tudiante doit avant tout trouver du travail, et esp\u00e8re pouvoir rester dans leur h\u00e9bergement actuel.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"Nice, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/ec9d092_1647619908329-nice-refugies-ukrainiens-032022-93.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-12">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’attaque lancée par le président russe, Vladimir Poutine, sur son voisin occidental traduit la volonté de restaurer un empire, tsariste et soviétique, perdu. Ce conflit néoimpérial pourrait inspirer d’autres puissances émergentes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Débats       Guerre en Ukraine             L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale      L’attaque lancée par le président russe, Vladimir Poutine, sur son voisin occidental traduit la volonté de restaurer un empire, tsariste et soviétique, perdu. Ce conflit néoimpérial pourrait inspirer d’autres puissances émergentes.          Par Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. L’Etat fait la guerre et la guerre fait l’Etat. L’agression russe contre l’Ukraine démontre une fois de plus toute la pertinence de l’équation du sociologue américain Charles Tilly. La guerre bouleverse l’environnement, refaçonne les mentalités et transforme les nations. C’est le cas des belligérants russes et ukrainiens qui, depuis l’invasion de l’Ukraine, ont changé de paradigme, les premiers passant de la fédération à l’empire, et les seconds, de la nation à l’Etat. En parallèle, la catastrophe qui se joue actuellement au cœur de l’Europe confirme la réémergence d’un type de guerre que l’on croyait révolu : la guerre néo-impériale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre hybride, la guerre avant la guerre                 Ce retour de la guerre impérialiste, qui pointait déjà sous les labels de « guerre hybride », « guerre invisible » ou « guerre d’influence », traduit l’ambition de puissances émergentes comme la Russie, la Chine et la Turquie de favoriser une nouvelle architecture des relations internationales. Héritiers de vieux empires qui, à leur apogée, ont couvert une bonne partie du globe, Russes, Chinois et Turcs réactualisent la guerre pour le contrôle de territoires. Ils profitent du reflux de l’Occident dans le monde pour exprimer leurs ambitions néo-impériales, comme si ce modèle de domination pouvait se substituer à l’Etat-nation en crise.          La Russie n’a jamais été une démocratie          A l’image des voisins de Moscou, l’Ukraine joue depuis la chute de l’Union soviétique son avenir en tant qu’Etat dans l’affrontement de deux processus de souveraineté. D’une part, une « souveraineté » ukrainienne, dans le prolongement de la Russie, où la logique du régime soumis à Moscou l’emporte sur l’idée d’Etat. L’Ukraine serait alors au pire une colonie russe, au mieux un Etat satellite. D’autre part, une véritable souveraineté ukrainienne autonome de la Russie, qui vise à distinguer le destin du pays de celui de la Russie. La logique de l’Etat indépendant l’emportant sur le régime. C’est ce qui sépare l’Ukraine de l’ancien président russophile Viktor Ianoukovitch de l’Ukraine de l’actuel président, Volodymyr Zelensky. L’issue de la guerre en Ukraine dira lequel des deux modèles l’emportera : la souveraineté limitée ou la souveraineté réelle ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’impérialisme carbure encore et toujours aux énergies fossiles »                 A Moscou, la notion d’Etat est là aussi ambiguë ; car la Russie n’a pas d’expérience du statut d’Etat-nation au sens européen du terme. Elle ne connaît que celui d’empire qui, par définition, n’a pas de frontières mais seulement des fronts. Qui dit Etat-nation dit démocratisation du pouvoir. Or, la Russie n’a jamais été une démocratie. Cette perspective n’a existé qu’après des échecs militaires : la défaite russe lors de la guerre de Crimée en 1856 a ouvert la voie aux réformes du tsar Alexandre II (1818-1881) ; la défaite russe lors de la guerre contre le Japon, en 1905, a débouché sur la création de la Douma (la Chambre basse du Parlement russe) et la libéralisation du régime tsariste de Nicolas II (1868-1918) ; enfin, la défaite soviétique lors de la guerre froide en 1991 a accouché de la Russie de Boris Eltsine, tentée par la démocratisation sur fond de chaos général. En dehors de ces trois moments de la déroute, la démocratie n’a jamais pris racine dans cette Russie qui, quel que soit le régime, tsariste, soviétique ou fédéral, reste fidèle à son mémoriel impérial.        Il vous reste 42.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/20/l-agression-russe-en-ukraine-marque-le-retour-de-la-guerre-imperiale_6118309_3232.html"},"headline":"L\u2019agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre imp\u00e9riale","dateCreated":"2022-03-20T06:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-20T06:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019attaque lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, sur son voisin occidental traduit la volont\u00e9 de restaurer un empire, tsariste et sovi\u00e9tique, perdu. Ce conflit n\u00e9oimp\u00e9rial pourrait inspirer d\u2019autres puissances \u00e9mergentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/509/0/5748/2874/1342/696/60/0/2e6f787_5741524-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-13">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Près de 1 800 « déplacés » ukrainiens sont déjà arrivés dans les Alpes-Maritimes. La ville de Nice et les bénévoles s’affairent pour fournir repas, vêtements et logements, mais ils se disent débordés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       ELEONORA STRANO / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »          « On avait une belle vie, vous comprenez ? » : à Nice, des réfugiés ukrainiens aux destins brisés face à leur nouvelle réalité   Par Lucie Soullier (Nice, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 04h51, mis à jour à 15h25   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePrès de 1 800 « déplacés » ukrainiens sont déjà arrivés dans les Alpes-Maritimes. La ville de Nice et les bénévoles s’affairent pour fournir repas, vêtements et logements, mais ils se disent débordés.         Des Pom’Potes. Une conserve de légumes. Une soupe en poudre. Alina Ostaschenko a les yeux dans le flou pendant que son mari attrape l’aide alimentaire délivrée par la métropole de Nice, dans l’atrium de l’ancien hôpital Saint-Roch. Sa tablette serrée tout contre elle, la trentenaire a du mal à dire d’où elle vient sans que son regard clair ne s’embue. Alors elle va montrer pour que l’on comprenne bien.          Elle fait défiler les photos de Kharkiv, cette ville de l’est de l’Ukraine qu’elle a abandonnée aux bombardements russes le 8 mars. Sa ville. Vous voyez cette brasserie bleue qui fait l’angle ? Elle y prenait son petit déjeuner tous les matins. Des ruines s’affichent sur son téléphone. Ici, la rue Pouchkine, « si belle », qui avait survécu à la seconde guerre mondiale. En ruines. Là, elle a bu son dernier café avant de quitter amis, famille, pays. Des ruines, encore, partout. Après une nuit passée dans un parking, elle a fini par s’enfuir avec sa fille, Ouliana. Elle aura 6 ans dans un, deux, trois, quatre, cinq doigts. Soit un peu moins d’une semaine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’espère que cette fois, on restera… » : Lily et Artem, deux jeunes Ukrainiens accueillis par une Niçoise                 A Kharkiv, Ouliana allait dans une école Montessori, faisait du tennis. Alina, elle, avait réalisé son rêve en créant sa marque de vêtements. « On avait une belle vie, vous comprenez ? » Elle continue à dérouler les anecdotes, comme autant d’illustrations d’une vie bien accomplie. Comme si la guerre ne pouvait pas frapper là. « Je sais ce qu’il se passe là-bas. Mais je n’arrive pas encore à comprendre que c’est réel. » Elle s’arrête net, sidérée. Des tresses s’agitent et un « mama » la ramène aussi sec à Nice, sa nouvelle réalité. Où peut-elle apprendre le français, vite ? « Je commence à comprendre que je n’ai plus de passé. »          « A un moment, ça va craquer »          De l’autre côté de l’atrium, d’autres réfugiés aux destins brisés font défiler des vêtements sur des portants. Fouillent dans des cartons de doudous. Essayent des chaussures rangées par taille sur des tréteaux. Au centre, quelques tables offrent le couvert midi et soir, entre les palmiers et le petit plan d’eau délaissé, sous une verrière hors du temps. Tout est étrangement silencieux. Ici doit s’installer le nouvel hôtel des polices de Nice d’ici à trois ou quatre ans. Les travaux n’ayant pas encore commencé dans cette aile, la ville y a installé, mercredi 16 mars, un lieu d’accueil de jour réservé aux Ukrainiens fuyant la guerre. Ou plutôt un nouveau lieu. Face à l’afflux de réfugiés, il a fallu agrandir, développer, multiplier tant les équipes que les espaces.        Il vous reste 75.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/20/a-nice-les-destins-brises-des-refugies-ukrainiens-et-leur-nouvelle-realite_6118305_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On avait une belle vie, vous comprenez\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Nice, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens aux destins bris\u00e9s face \u00e0 leur nouvelle r\u00e9alit\u00e9","dateCreated":"2022-03-20T04:51:18+01:00","datePublished":"2022-03-20T04:51:18+01:00","dateModified":"2022-03-20T15:25:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pr\u00e8s de 1 800 \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9s\u00a0\u00bb ukrainiens sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s dans les Alpes-Maritimes. La ville de Nice et les b\u00e9n\u00e9voles s\u2019affairent pour fournir repas, v\u00eatements et logements, mais ils se disent d\u00e9bord\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"Nice, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/1884314_1647617192781-nice-refugies-ukrainiens-032022-57.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-14">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La décision du gouvernement de Pedro Sanchez de soutenir les plans marocains pour le territoire a provoqué le rappel de l’ambassadeur d’Algérie à Madrid.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Espagne             Sahara occidental : en voulant mettre fin à la crise diplomatique avec le Maroc, l’Espagne fâche l’Algérie      La décision du gouvernement de Pedro Sanchez de soutenir les plans marocains pour le territoire a provoqué le rappel de l’ambassadeur d’Algérie à Madrid.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 02h46, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des habitants saluent des soldats du Front Polisario, lors de la visite d’un représentant de l’ONU au Sahara occidental, le 15 janvier 2022.  RAMZI BOUDINA / REUTERS               En voulant clore dix mois de crise avec le Maroc, l’Espagne pourrait bien en avoir ouvert une autre, avec l’Algérie. Pris entre l’intérêt stratégique de rétablir les relations diplomatiques avec le Maroc – essentielles notamment dans la lutte contre l’immigration illégale –, et le maintien de sa neutralité sur l’avenir du territoire disputé du Sahara occidental, Madrid a pris une décision osée. Vendredi 18 mars, le président du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez, a envoyé un courrier à Mohammed VI dans lequel il s’aligne sur les thèses marocaines.          Le plan marocain « d’autonomie » du Sahara occidental est « la base la plus sérieuse, réaliste et crédible pour la résolution du différend », écrit M. Sanchez, en saluant « les efforts sérieux et crédibles du Maroc dans le cadre des Nations unies pour trouver une solution mutuellement acceptable ». De quoi « envisager une feuille de route claire et ambitieuse afin d’inscrire, durablement, le partenariat bilatéral », a réagi le ministère marocain des affaires étrangères, dans un communiqué.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sahara occidental : le risque d’une escalade entre le Maroc et l’Algérie                 Les propos de M. Sanchez constituent un revirement inattendu de la position de Madrid sur une question très sensible, qui empoisonne depuis des dizaines d’années les relations entre le Maroc, l’Algérie et l’Espagne. Favorable à une résolution du conflit « dans le cadre des Nations unies », Madrid avait jusque-là refusé de se positionner sur la question du Sahara occidental, ancienne colonie espagnole classée comme « non autonome » par l’ONU, et dont la majeure partie du territoire est sous contrôle du Maroc depuis la guerre menée en 1976 contre les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par Alger.          « Brusque revirement »          Sans surprise, le représentant du Front Polisario en Espagne, Abdulah Arabi, a critiqué le revirement « hypocrite » de l’Espagne, qui a, selon lui, « cédé à la pression et au chantage » du Maroc. Cependant, c’est la réaction de l’Algérie qui est la plus susceptible d’inquiéter l’Espagne. Samedi 19 mars, le gouvernement algérien a rappelé son ambassadeur à Madrid, « surpris par ce brusque revirement de position de l’ex-puissance administrante du Sahara occidental », selon un communiqué officiel.          Une crise avec l’Algérie, autre partenaire stratégique, pourrait avoir de graves conséquences pour l’Espagne. Alger a fourni en 2021 près de la moitié du gaz consommé dans le pays. Après la fermeture en octobre d’un des deux gazoducs reliés à l’Espagne, le gazoduc Maghreb-Europe, qui passe par le Maroc, cette part est descendue à 25 %, derrière le gaz importé liquéfié des Etats-Unis par méthaniers, mais reste essentiel pour le pays.        Il vous reste 60.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/20/sahara-occidental-en-voulant-mettre-fin-a-la-crise-diplomatique-avec-le-maroc-l-espagne-fache-l-algerie_6118300_3210.html"},"headline":"Sahara occidental\u00a0: en voulant mettre fin \u00e0 la crise diplomatique avec le Maroc, l\u2019Espagne f\u00e2che l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-03-20T02:46:13+01:00","datePublished":"2022-03-20T02:46:13+01:00","dateModified":"2022-03-20T18:34:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Sahara occidental","International","Europe","Espagne","Maroc","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La d\u00e9cision du gouvernement de Pedro Sanchez de soutenir les plans marocains pour le territoire a provoqu\u00e9 le rappel de l\u2019ambassadeur d\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 Madrid.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/237/0/3500/1750/1342/696/60/0/74cdb2d_fw1-algeria-spain-morocco-diplomacy-0115-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/20/19-15">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ « La ville est détruite, elle est rayée de la surface de la Terre », a déclaré Mykhaïlo Verchynine, officier de police de Marioupol, dans une vidéo adressée aux dirigeants occidentaux. Mykolaïv a subi, samedi, d’intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                    Le point sur la situation samedi soir          La Russie affirme avoir tiré des missiles hypersoniques sur l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Gary Dagorn, Marie Slavicek, Eléa Pommiers et Jacky Goldberg         L’armée russe est entrée vendredi 18 mars dans la ville de Marioupol, où au moins 300 000 habitants sont assiégés depuis dix-huit jours. Des combats de rue se déroulent à proximité du centre-ville alors que 50 à 100 bombes sont larguées quotidiennement sur les quartiers résidentiels, de même que des centaines d’obus et de roquettes.Les raids aériens se sont succédé à un rythme soutenu sur Mykolaïv, ville du sud du pays où des dizaines de soldats ont été tués la veille dans l’attaque d’une caserne de l’armée, selon le gouverneur de la région. « Pas moins de 200 soldats dormaient dans les baraquements », a raconté un militaire interrogé sur place, selon lequel « au moins 50 corps ont été extraits ».Le ministère de la défense russe a annoncé samedi avoir utilisé la veille des missiles hypersoniques Kinjal pour détruire un entrepôt souterrain d’armements dans l’ouest de l’Ukraine. La Russie n’avait jusqu’à présent jamais fait état de l’emploi de ce missile balistique lors des deux conflits où elle est belligérante : l’Ukraine et la Syrie. Ce type de missile, très manœuvrables, défie, selon Moscou, tous les systèmes de défense antiaérienne. « L’Ukraine est malheureusement devenue un terrain d’essai pour tout l’arsenal russe de missiles », a déclaré le porte-parole des forces aériennes ukrainiennes.La guerre en Ukraine a contraint plus de 3,3 millions d’Ukrainiens – des femmes et des enfants à 90 % – à quitter le pays, selon les Nations unies. Près de 6,5 millions de personnes seraient déplacées à l’intérieur du pays.Le chef de la délégation russe aux pourparlers avec Kiev a annoncé vendredi qu’il avait constaté un « rapprochement » des positions sur la question d’un « statut de neutralité de l’Ukraine et de sa non-adhésion à l’OTAN ». De son côté, le président ukrainien a plaidé pour une discussion sérieuse, dans une vidéo solennelle, filmée de nuit dans Kiev, déserte. « Il est temps de nous réunir. Il est temps de discuter. Il est temps de restaurer l’intégrité territoriale et la justice pour l’Ukraine, affirme Volodymyr Zelensky. Autrement, les pertes pour la Russie seront telles qu’il faudra plusieurs générations pour qu’elle s’en remette. »Vendredi, le président des Etats-Unis, Joe Biden, et son homologue chinois, Xi Jinping, se sont entretenus pendant une heure et cinquante minutes. Les Etats-Unis ont fait savoir jeudi que la Chine s’exposerait à des représailles si elle devait « soutenir l’agression russe ». La Russie a renoncé jeudi soir à tenir un vote au Conseil de sécurité sur une résolution, faute de soutien de ses plus proches alliés.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Le live du 18 mars est à retrouver ici         Reportage. A Marioupol, après les bombes, les chars         Analyse. Biden cherche à éviter un front commun des régimes autoritaires au profit de la Russie         Vos questions. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes         Analyse. La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement         Histoire d’une notion. La guerre de siège, une arme pour terroriser les civils         Chronique. « Les pays qui envisagent de se brouiller avec l’alliance occidentale pourraient être enclins à détenir moins de réserves »                          Le point sur la situation samedi soir          La Russie affirme avoir tiré des missiles hypersoniques sur l’Ukraine                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-20T07:39:04+00:00","coverageEndTime":"2022-03-20T07:39:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","description":"\u00ab\u00a0La ville est d\u00e9truite, elle est ray\u00e9e de la surface de la Terre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mykha\u00eflo Verchynine, officier de police de Marioupol, dans une vid\u00e9o adress\u00e9e aux dirigeants occidentaux. Mykola\u00efv a subi, samedi, d\u2019intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Gary Dagorn, Marie Slavicek, Eléa Pommiers et Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : les Russes sont entrés dans Marioupol et bombardent Mykolaïv, l’armée ukrainienne résiste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La ville est d\u00e9truite, elle est ray\u00e9e de la surface de la Terre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mykha\u00eflo Verchynine, officier de police de Marioupol, dans une vid\u00e9o adress\u00e9e aux dirigeants occidentaux. Mykola\u00efv a subi, samedi, d\u2019intenses bombardements, mais les troupes ukrainiennes tiennent toujours la ville.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/0/0/3500/2416/1342/696/3/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Gary Dagorn, Marie Slavicek, Eléa Pommiers et Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-03-20T07:39:04+00:00"
,"endDate":"2022-03-20T07:39:04+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live sur la guerre en Ukraine\u00a0ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes poursuivent l\u2019offensive \u00e0 Marioupol, la population appelle \u00e0 l\u2019aide         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-03-20T04:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:27:09+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nen Ukraine, la situation n'est-elle pas catastrophique a tous les niveaux de soin de sante. Ils manquent de tout ? Apres votre documentation tres bien d\u00e9velopp\u00e9e sur SIDA, voici un autre exemple concret : les diabetiques manquent d'insuline et les dialyses sont grandement perturbees ou annulees (faute de moyen ou parce que villes sont occupees ou detruites ou habitants qui fuient les bombes).\n    Hope de Vancouver (docteur inquiete)         Bonjour Hope,          Et merci encore pour vos pr\u00e9cisions. En effet, comme l\u2019explique le site Beyond Type 1, pr\u00e8s de 130\u00a0000 Ukrainiens avec un diab\u00e8te de type 1 et 2,3\u00a0millions avec un diab\u00e8te de type 2 ont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0un acc\u00e8s in\u00e9gal \u00e0 l\u2019insuline, aux fournitures, aux professionnels de la sant\u00e9 et aux soins du diab\u00e8te\u00a0\u00bb. L\u2019association, bas\u00e9e en Californie, explique en bas de l\u2019article comment venir en aide aux malades en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-20T04:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-20T04:05:25+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e ukrainienne Lesia Vasylenko a publi\u00e9 sur Twitter une vid\u00e9o de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal en flamme apr\u00e8s un bombardement qui l\u2019a fortement endommag\u00e9e samedi. \u00ab\u00a0Une des plus grandes usines m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe est d\u00e9truite. Les pertes \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont immenses\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle lament\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nAzovstal, une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques d\u2019Europe endommag\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-20T04:05:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-20T03:33:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nO\u00f9 en est l information des habitants russes ? Est ce qu ils commencent \u00e0 comprendre qu il y a une guerre o\u00f9 sont ils toujours persuad\u00e9s de \u201cl op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u201c? Voient ils des diff\u00e9rences sur leur quotidien ? Avez vous un envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou ?\r\nMerci, \r\n    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, a \u00e9crit un article sur le sujet le 15 mars. Son constat n\u2019est pas optimiste quant \u00e0 la possibilit\u00e9 (et l\u2019envie) des Russes de s\u2019informer sur cette guerre\u00a0:          Il y a l\u00e0 aussi une attitude tr\u00e8s pragmatique, qui consiste \u00e0 fermer les \u00e9coutilles pour se mettre \u00e0 l\u2019abri d\u2019un monde ext\u00e9rieur mena\u00e7ant, se concentrer sur la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de son entourage. Ce r\u00e9flexe est universel, mais il touche en Russie \u00e0 des ressorts profonds, \u00e0 un rejet tr\u00e8s ancr\u00e9 de la chose publique, qui s\u2019\u00e9tend \u00e0 toute discussion sur ce que fait l\u2019Etat. La politique est un domaine sale, voire dangereux, auquel seuls les idiots, les malhonn\u00eates ou les inconscients voudraient se frotter. Le pacte social est clair en Russie\u00a0: l\u2019Etat et la soci\u00e9t\u00e9 vivent dans des univers s\u00e9par\u00e9s qui, pour le bien des deux parties, doivent se rencontrer le moins possible. L\u2019apparence du soutien populaire suffit au pouvoir.                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-20T03:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-20T02:56:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Australie a annonc\u00e9 dimanche, dans un communiqu\u00e9 du gouvernement, un embargo sur ses exportations vers la Russie de minerai d\u2019aluminium, un mat\u00e9riau strat\u00e9gique pour l\u2019industrie de l\u2019armement. La Russie est d\u00e9pendante \u00e0 hauteur de 20 % de l\u2019Australie pour ses besoins en aluminium, selon Canberra.          Cette annonce s\u2019inscrit dans le contexte de la d\u00e9cision de Canberra de sanctionner l\u2019oligarque russe Oleg Deripaska, fondateur du g\u00e9ant de l\u2019aluminium Rusal, qui d\u00e9tient une participation au sein de la soci\u00e9t\u00e9 australienne Queensland Alumina Limited. Le premier ministre australien, Scott Morrison, a affirm\u00e9 que son gouvernement avait pris 476 sanctions contre des personnes et des institutions russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 que l\u2019Australie ferait don de 70\u00a0000 tonnes de charbon thermique \u00e0 l\u2019Ukraine, pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande de Kiev. \u00ab\u00a0Nous comprenons que cela peut permettre d\u2019alimenter jusqu\u2019\u00e0 un million de foyers\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          En outre, l\u2019Australie octroiera \u00e0 l\u2019Ukraine 30\u00a0millions de dollars australiens (20\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019aide humanitaire et 21 millions d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire, en fournissant notamment des munitions et des gilets pare-balles. Ces derni\u00e8res semaines, le gouvernement a approuv\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 visas \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, selon M. Morrison. Ils pourront d\u00e9sormais obtenir un visa humanitaire de trois ans leur permettant de travailler, d\u2019\u00e9tudier et d\u2019acc\u00e9der au syst\u00e8me de sant\u00e9 du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Australie interdit ses exportations d\u2019aluminium vers la Russie","dateModified":"2022-03-20T06:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-20T02:17:22+00:00","articleBody":"    Bonsoir, je m interroge sur le devenir des personnes qui ont besoin quotidiennement de traitements sp\u00e9cifiques (antir\u00e9troviraux, traitements de substitution aux opiac\u00e9s notamment ). Avez-vous des informations sur l acc\u00e8s aux soins ? \r\nMerci !     Marine          Bonsoir Marine,          L\u2019acc\u00e8s aux soins des Ukrainiens est tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9 depuis le 24 f\u00e9vrier, comme vous pouvez l\u2019imaginez. Depuis l\u2019invasion russe, des experts de l\u2019OMS ont alert\u00e9 sur les risques d\u2019explosion non seulement du VIH, mais aussi de multiples maladies infectieuses\u00a0:  tuberculose, polio, rougeole\u2026          Et bien s\u00fbr\u00a0: Covid. On comptait 27\u00a0538 nouveaux cas pour 286 d\u00e9c\u00e8s le 24 f\u00e9vrier, puis le compteur est brutalement tomb\u00e9 \u00e0 0 \u00e0 partir du 25 f\u00e9vrier. Il y a donc toujours des morts, des hospitalit\u00e9s et des contamin\u00e9s, mais ils ne sont plus comptabilis\u00e9s. Le taux de vaccination au Covid en Ukraine est faible, avec 34,5\u00a0% de la population compl\u00e8tement vaccin\u00e9e aux derniers relev\u00e9s. Une flamb\u00e9e des cas est donc \u00e0 pr\u00e9voir.          Sur le VIH sp\u00e9cifiquement, on estime que 260\u00a0000 personnes vivent avec le VIH en Ukraine, dont 152\u00a0000 suivent une th\u00e9rapie antir\u00e9trovirale, selon l\u2019organisme Onusida. Selon un rapport du European Centre for Disease Prevention and Control de 2021, plus de 80% des cas diagnostiqu\u00e9s en Europe le sont en Europe de l\u2019Est. Et c\u2019est en Russie et en Ukraine que les taux d\u2019incidences sont les plus \u00e9lev\u00e9es avec respectivement 41 cas pour 100\u00a0000 habitants, et 38 pour 100\u00a0000. Ce taux est de 5 pour 100\u00a0000 en France \u00e0 titre de comparaison. La crainte est donc grande, l\u00e0 aussi, de voir une aggravation de la situation \u00e0 cause de la guerre et des sanctions.          Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 le 25 f\u00e9vrier, le lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019Onusida a alert\u00e9 sur le fait que \u00ab\u00a0les personnes vivant avec le VIH en Ukraine n\u2019ont plus que quelques semaines de th\u00e9rapie antir\u00e9trovirale et leur vie est en jeu si l\u2019acc\u00e8s [aux m\u00e9dicaments] est interrompu\u00a0\u00bb. Le communiqu\u00e9 ajoute que \u00ab\u00a0le personnel de l\u2019Onusida reste sur le terrain en Ukraine. Il \u0153uvre pour que les personnes vivant avec le VIH et les populations-cl\u00e9s en Ukraine aient un acc\u00e8s continu aux services vitaux en mettant l\u2019accent sur les civils les plus vuln\u00e9rables. L\u2019Onusida continuera de soutenir la pr\u00e9vention, le d\u00e9pistage, le traitement, les soins et l\u2019assistance en mati\u00e8re de VIH pour les personnes touch\u00e9es par la crise en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-20T06:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-20T02:12:34+00:00","articleBody":"    Bonsoir pourquoi faites-vous peu usage des photos dans votre traitement de l invasion russe comparativement aux journaux britanniques    w         Bonsoir W,          Nous en faisons usage \u00e0 chaque fois que cela nous semble n\u00e9cessaire\u00a0! Vous pourrez en trouver de nombreuses en remontant ce live, ou dans nos articles sur l\u2019Ukraine. Le Monde a plusieurs photographes sur place, dont par exemple Laurent Van der Stockt, qui se trouve le plus souvent \u00e0 Kiev. Voici quelques-unes des photos qu\u2019il a prises avant-hier.              Dans un supermarch\u00e9 du centre de Kiev, le 18 mars. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Sur le site de l\u2019explosion d\u2019une bombe de l\u2019arm\u00e9e russe dans le ra\u00efon Podilsky, \u00e0 Kiev, le 18 mars. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une des affiches tr\u00e8s r\u00e9pandue dans Kiev, le 18 mars : \u00ab\u00a0OTAN, ferme le ciel. Aujourd\u2019hui, les Ukrainiens ne demandent pas, ils supplient. \u00bb LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/83e3c24_387356157-v4c1272.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-20T10:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-20T01:44:53+00:00","articleBody":"     La nouvelle, qui n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e ind\u00e9pendamment, \u00e9mane du compte Telegram de la mairie de Marioupol. Le communiqu\u00e9, rep\u00e9r\u00e9 par le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independant, indique que\u00a0:           Au cours de la semaine derni\u00e8re, plusieurs milliers d\u2019habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s vers la Russie.\u00a0Les occupants ont d\u00e9plac\u00e9 ill\u00e9galement des personnes du quartier de la rive gauche et des abris dans un club de sport, o\u00f9 plus d\u2019un millier de personnes (principalement des femmes et des enfants) se prot\u00e9geaient des bombardements incessants. Des combats ont eu lieu dans ces zones. Pour sauver la vie des habitants de Marioupol, les forces arm\u00e9es ukrainiennes se sont retir\u00e9es des endroits surpeupl\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par l\u2019agresseur.            On sait que les habitants captur\u00e9s de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans des camps de filtration, o\u00f9 les occupants ont v\u00e9rifi\u00e9 les t\u00e9l\u00e9phones et les documents des gens. Apr\u00e8s l\u2019inspection, certains habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 redirig\u00e9s vers des villes recul\u00e9es de Russie, le sort des autres reste inconnu.           Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, ajoute\u00a0:           Ce que font les occupants aujourd\u2019hui est familier \u00e0 l\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration, qui a vu les \u00e9v\u00e9nements horribles de la seconde guerre mondiale, lorsque les nazis ont captur\u00e9 des gens. Il est difficile d\u2019imaginer qu\u2019au XXIe si\u00e8cle, des personnes seront expuls\u00e9es de force vers un autre pays. Non seulement les troupes russes d\u00e9truisent notre paisible Marioupol, mais elles sont all\u00e9es encore plus loin et ont commenc\u00e9 \u00e0 expulser les habitants. Tous les crimes de guerre russes doivent \u00eatre s\u00e9v\u00e8rement punis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Marioupol accuse des soldats russes de d\u00e9placer de force des habitants en Russie","dateModified":"2022-03-20T06:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-20T00:52:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand le Pr\u00e9sident Zelensky va t\u2019il faire un discours en direct \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e nationale?\r\nMerci pour ce live.    Ersatz         Bonsoir Ersatz,          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky interviendra mercredi 23 mars \u00e0 15\u00a0h en direct par vid\u00e9o devant les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0La situation de guerre qui frappe le peuple ukrainien concerne l\u2019ensemble des peuples d\u2019Europe, et leurs assembl\u00e9es parlementaires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans un communiqu\u00e9.          M. Zelensky s\u2019est d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 par vid\u00e9o aux eurod\u00e9put\u00e9s le 1er mars, puis devant le parlement britannique, les parlementaires canadiens, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le Bundestag allemand et le Parlement isra\u00e9lien. Mardi 22 mars, il s\u2019exprimera devant le Parlement italien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-20T00:52:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-20T00:07:24+00:00","articleBody":"    Il y a bien eu une attaque ukrainienne le 25 f\u00e9vrier par un missile Tochka-U sur la base de Millerovo \u00e0 Rostov sur le Don.    Gab         Bonsoir Gab,          Merci pour votre vigilance. En effet, le 25 f\u00e9vrier, le lendemain du lancement de l\u2019offensive sur l\u2019Ukraine, une explosion a eu lieu sur une base russe \u00e0 Rostov-sur-le-Don. Mais l\u2019attaque n\u2019a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par aucun des deux camps et la plupart des articles qui l\u2019\u00e9voquent (\u00e0 la date du 25 f\u00e9vrier) l\u2019ont fait au conditionnel. C\u2019est le cas de cet article de Newsweek.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-20T06:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T23:39:40+00:00","articleBody":"    Bonsoir ! \r\nMerci pour vos lives, toujours qualitatifs. \r\nLes forces arm\u00e9es ukrainiennes ont-elles tir\u00e9 des missiles vers le territoire russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion?     Curieux          Bonsoir Curieux,          Non, aucune information ne permet d\u2019affirmer que l\u2019Ukraine a cibl\u00e9 le territoire russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T23:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T23:34:51+00:00","articleBody":"     Olena Zelenska, la femme du pr\u00e9sident ukrainien, a appel\u00e9 le Conseil \u0153cum\u00e9nique des Eglises, une organisation repr\u00e9sentant 580\u00a0millions de chr\u00e9tiens \u00e0 travers le monde, \u00e0 contribuer \u00e0 am\u00e9liorer l\u2019\u00e9vacuation des civils. Dans une lettre rendue publique samedi sur son compte Instagram, elle exhorte \u00ab\u00a0le Conseil, avec sa colossale autorit\u00e9, \u00e0 s\u2019engager comme m\u00e9diateur dans la cr\u00e9ation de v\u00e9ritables couloirs humanitaires\u00a0\u00bb.          La lettre est t\u00e9l\u00e9chargeable en int\u00e9gralit\u00e9 sur le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine demande de \u00ab\u00a0v\u00e9ritables couloirs humanitaires\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-20T06:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T22:52:01+00:00","articleBody":"         Les danseurs \u00e9toiles Miki Mizutani (Japon) et Mathias Dingman (Etats-Unis) au gala \"Dance for Ukraine\", au Coliseum de Londres, le 19 mars 2022. DANIEL LEAL \/ AFP           De la Russie \u00e0 l\u2019Argentine, en passant par le Japon, la France ou Cuba, des stars internationales du ballet ont offert samedi \u00e0 Londres un grand gala humanitaire pour l\u2019Ukraine et envoyer un message de paix. Le drapeau jaune et bleu de l\u2019Ukraine flottait \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du London Coliseum, si\u00e8ge de l\u2019English National Opera.          La soir\u00e9e \u00e9tait organis\u00e9e par l\u2019Ukrainien Ivan Putrov, danseur principal du prestigieux Royal Ballet de Londres de 2002 \u00e0 2010, et la Roumaine Alina Cojacaru, une danseuse \u00e9galement form\u00e9e \u00e0 Kiev. \u00ab En tant qu\u2019artistes, nous avons du talent et nous devons l\u2019utiliser pour dire ce en quoi nous croyons. L\u2019art a une voix et c\u2019est la voix que nous utilisons \u00bb, a confi\u00e9 Ivan Putrov \u00e0 l\u2019Agence France Presse. Parmi les \u00e9toiles de la soir\u00e9e, la Russe Natalia Osipova, l\u2019Argentine Marianela N\u00fa\u00f1ez et la Japonaise Fumi Kaneko, issues du Royal Ballet et le Fran\u00e7ais Mathieu Ganio de l\u2019Op\u00e9ra de Paris. L\u2019Ukrainienne Katja Khaniukova, le Cubain Javier Torres, la Japonaise Miki Mizutani et l\u2019Am\u00e9ricain Mathias Dingman \u00e9taient aussi sur sc\u00e8ne.          La collecte de fonds a d\u00e9pass\u00e9 les esp\u00e9rances des organisateurs, avec 140\u00a0000 livres sterling (166\u00a0000 euros environ) r\u00e9colt\u00e9s entre les dons et le prix des places, avant m\u00eame le d\u00e9but de la soir\u00e9e. L\u2019argent ira au profit du Disasters Emergency Committee (DEC), coalition d\u2019associations humanitaires britanniques ayant d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 quelque 200 millions de livres pour l\u2019Ukraine. Ouverte au son de l\u2019hymne ukrainien, la soir\u00e9e s\u2019est achev\u00e9e sur \u00ab\u00a0 Le triomphe de l\u2019amour \u00a0\u00bb tir\u00e9 d\u2019un ballet du compositeur russe Alexandre Glazounov.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/1c48c53_5791879-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Londres, un grand gala de danseurs \u00e9toiles pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-19T23:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#289289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T22:36:39+00:00","articleBody":"    Avez-vous des infos sur l'exode de Russes de leur propre pays ? Avez-vous des chiffres ? O\u00f9 vont-ils ? Rumeurs de fermeture des fronti\u00e8res vers l'ext\u00e9rieur ?    Jos\u00e9         Bonsoir Jos\u00e9,          En\u00a02019, l\u2019\u00e9tude The Putin Exodus, The New Russia Brain Drain (L\u2019exode de Poutine, la nouvelle fuite des cerveaux russe), r\u00e9alis\u00e9e par le cercle de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Atlantic Council, dressait le bilan de l\u2019\u00e8re Poutine dans ce domaine\u00a0: de 1,6 \u00e0 2\u00a0millions de Russes qualifi\u00e9s sont partis du pays, entre 2000 et 2018.          Concernant l\u2019exode r\u00e9cent, l\u2019\u00e9conomiste Konstantin Sorin, de l\u2019universit\u00e9 de Chicago, estime \u00e0 200\u00a0000 le nombre de ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, pr\u00e9pare un papier d\u00e9taill\u00e9 sur le sujet. Et dans sa derni\u00e8re chronique, Sylvie Kauffmann \u00e9voque l\u2019exode de la classe intellectuelle et cr\u00e9ative russe. En voici un extrait\u00a0:          Ceux qui partent depuis trois semaines, rel\u00e8ve Tatiana Kastoueva-Jean, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI), repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0la classe cr\u00e9ative\u00a0\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9 russe. Ceux qui ont compris qu\u2019ils ne peuvent plus travailler dans les conditions actuelles \u2013\u00a0artistes et journalistes\u00a0\u2013, ceux qui craignent d\u2019\u00eatre enferm\u00e9s derri\u00e8re \u00ab\u00a0un nouveau rideau de fer\u00a0\u00bb et ceux qui redoutent le spectre des purges staliniennes. Peu d\u2019entre eux gagnent l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)\u00a0: les vols sont suspendus, les visas sont rares, le vaccin Spoutnik n\u2019y est pas reconnu. Les mieux organis\u00e9s ont quand m\u00eame pu rejoindre la Finlande ou l\u2019Estonie par le train. Les autres partent pour la Turquie, le Montenegro et les ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques\u00a0: Bakou, Tbilissi, Erevan, voire l\u2019Asie centrale. La G\u00e9orgie dit avoir vu arriver 25\u00a0000 de ces \u00ab\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb russes\u00a0; ils seraient 80\u00a0000 en Arm\u00e9nie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Un autre exode a commenc\u00e9\u00a0: celui de la classe cr\u00e9ative de Russie. Leur vie n\u2019est pas menac\u00e9e, mais leur avenir est mort\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T22:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T21:59:21+00:00","articleBody":"     Un groupe de dix-neuf enfants, pour la plupart orphelins, sont bloqu\u00e9s dans un sanatorium de Marioupol, ont affirm\u00e9 samedi leurs proches et des t\u00e9moins \u00e0 l\u2019AFP. Les enfants et adolescents, \u00e2g\u00e9s de 4\u00a0\u00e0\u00a017\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans cette clinique pour mineurs sp\u00e9cialis\u00e9e dans le traitement des maladies pulmonaires, avant le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ils sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0en grand danger\u00a0\u00bb, leurs tuteurs n\u2019ayant pas pu les r\u00e9cup\u00e9rer en raison des combats dans cette ville bombard\u00e9e avec ses habitants depuis plusieurs semaines, a racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un t\u00e9moin, Alexe\u00ef Volochtchouk. Lui-m\u00eame s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9 dans le sanatorium, avant d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville assi\u00e9g\u00e9e qui souffre d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et o\u00f9 toutes les communications sont pratiquement coup\u00e9es. Evacu\u00e9 \u00e0 Zaporijia vendredi, M.\u00a0Volochtchouk affirme que les enfants vivent dans des sous-sols gel\u00e9s et ne se sont pas lav\u00e9s depuis plus de deux semaines, des missiles russes \u00e9tant tomb\u00e9s non loin de la clinique ces derniers jours. \u00ab Il n\u2019y a pas de chauffage, il fait froid. L\u2019une des fillettes, \u00e2g\u00e9e d\u2019environ huit ans, m\u2019a montr\u00e9 une plaie sur son visage occasionn\u00e9e par le froid \u00bb, a-t-il racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP. Selon lui, un pneumologue \u00ab h\u00e9ro\u00efque \u00bb, un cuisinier et deux infirmi\u00e8res s\u2019occupent des enfants, alors que la police locale rapporte de la nourriture pour eux, celle-ci \u00e9tant cuisin\u00e9e dehors sur un feu pr\u00e8s du b\u00e2timent du sanatorium. Mais les vivres pourraient rapidement manquer, s\u2019inqui\u00e8te-t-il.          A Gen\u00e8ve, la fondation caritative Stop TB se dit \u00ab\u00a0terriblement inqui\u00e8te\u00a0\u00bb pour ces enfants. La fondation qui lutte contre la tuberculose voudrait que les enfants soient accueillis dans d\u2019autres pays, mais \u00ab\u00a0le plus grand probl\u00e8me est de les sortir de l\u00e0\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019AFP sa directrice ex\u00e9cutive Lucicia Ditiu, se disant \u00ab\u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des orphelins... les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, souffle-t-elle. Avec une pens\u00e9e pour les quatre adultes bloqu\u00e9s avec eux, elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ose pas imaginer ce que \u00e7a peut \u00eatre d\u2019\u00eatre bloqu\u00e9 avec 19 enfants dans une cave sans eau ni nourriture\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s les bombardements, les chars russes lancent l\u2019assaut contre Marioupol         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nA Marioupol, l\u2019inqui\u00e9tude pour des orphelins bloqu\u00e9s dans un sanatorium","dateModified":"2022-03-19T21:59:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T21:14:04+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est on du boycott du gaz russe par les pays europ\u00e9ens?    Anjarasoa         Bonsoir Anjarasoa,          Un embargo europ\u00e9ens sur les imporations de gaz et de p\u00e9trole russe aurait des effets d\u00e9vastateurs sur la Russie\u00a0: le secteur p\u00e9tro-gazier repr\u00e9sente la majorit\u00e9 de ses recettes d\u2019exportations et la moiti\u00e9 du budget de l\u2019Etat. Les Etats europ\u00e9ens, pourtant, y sont r\u00e9ticents et se divisent sur la question, car la mesure les mettrait eux-m\u00eames en p\u00e9ril.          45\u00a0% du gaz et 20\u00a0% du p\u00e9trole import\u00e9s par l\u2019UE proviennent des gisements russes et, pour l\u2019heure, les pays les plus d\u00e9pendants \u2013parmi lesquels figure l\u2019Allemagne \u2013 ne peuvent pas se passer des hydrocarbures russes sauf \u00e0 subir d\u2019importantes cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales. Si les 27 cherchent \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance au gaz russe, la plupart des solutions ne sont viables qu\u2019\u00e0 moyen terme.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment l\u2019Europe peut r\u00e9duire son ultrad\u00e9pendance au gaz de la Russie             L\u2019expert de l\u2019\u00e9nergie C\u00e9dric Philibert a r\u00e9cemment plaid\u00e9, dans une tribune au Monde, pour l\u2019arr\u00eat de l\u2019achat de p\u00e9trole russe, plus souple \u00e0 mettre en \u0153uvre que l\u2019embargo sur le gaz et aussi efficace, selon lui. Vous pourrez retrouver son texte ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0R\u00e9duire les importations de p\u00e9trole russe est aussi efficace que d\u00e9cr\u00e9ter un embargo total sur le gaz, et infiniment plus facile pour les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T21:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T20:58:55+00:00","articleBody":"     Alexe\u00ef Paramonov, directeur du d\u00e9partement europ\u00e9en du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a accus\u00e9 l\u2019Italie, dans une interview \u00e0 l\u2019agence publique russe RIA-Novosti, de succomber \u00e0 une \u00ab\u00a0hyst\u00e9rie antirusse\u00a0\u00bb en soutenant les sanctions contre la Russie et d\u2019oublier \u00ab\u00a0en une seconde\u00a0\u00bb des si\u00e8cles de relations et d\u2019accords bilat\u00e9raux.          Il a ajout\u00e9 esp\u00e9rer que la promesse faite au d\u00e9but du mois par le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire \u2013 qui est ensuite revenu sur ses propos \u2013 d\u2019une \u00ab\u00a0guerre \u00e9conomique et financi\u00e8re totale\u00a0\u00bb contre la Russie n\u2019allait pas \u00ab\u00a0faire des \u00e9mules en Italie et entra\u00eener une s\u00e9rie de cons\u00e9quences irr\u00e9versibles\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res italien a r\u00e9agi en \u00ab\u00a0rejet[ant] fermement ces d\u00e9clarations mena\u00e7antes\u00a0\u00bb de la partie russe. Il a assur\u00e9 que Rome et ses partenaires europ\u00e9ens allaient \u00ab\u00a0continuer d\u2019exercer une pression maximale\u00a0\u00bb sur la Russie pour arr\u00eater l\u2019intervention militaires men\u00e9e contre l\u2019Ukraine.          Le responsable russe avait \u00e9galement rappel\u00e9 que la Russie avait apport\u00e9 une assistance \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Italie aux d\u00e9buts de la pand\u00e9mie de Covid-19, en 2020, selon lui \u00e0 la demande du ministre de la d\u00e9fense Lorenzo Guerini. Ce ministre a \u00e9t\u00e9 parmi les principaux \u00ab\u00a0instigateurs de la campagne antirusse\u00a0\u00bb au sein du gouvernement italien, selon lui.          Le premier ministre italien, Mario Draghi, a r\u00e9agi en qualifiant de \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement odieuse et inacceptable\u00a0\u00bb la comparaison \u00ab\u00a0entre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et la crise pand\u00e9mique en Italie\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 M. Guerini, il a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Italie ne \u00ab\u00a0ferait pas le jeu de la propagande\u00a0\u00bb et continuerait de se tenir au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit s\u2019adresser par visioconf\u00e9rence depuis Kiev au Parlement italien mardi.                    Lire aussi :  L\u2019Italie tiraill\u00e9e entre Kiev et Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace l\u2019Italie pour son soutien aux sanctions ","dateModified":"2022-03-19T21:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T20:31:59+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e samedi dans la ville de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis presque trois semaines. De violents combats ont eu lieu toute la journ\u00e9e, notamment autour de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal, et Kiev a admis avoir perdu l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer d\u2019Azov. \u00ab\u00a0Des enfants, des personnes \u00e2g\u00e9es sont en train de mourir. La ville est d\u00e9truite, elle est ray\u00e9e de la surface de la Terre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un officier de police de la ville, dans une vid\u00e9o adress\u00e9e aux dirigeants occidentaux dans laquelle il implore leur aide.          Les frappes a\u00e9riennes se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 un rythme soutenu sur Mykola\u00efv, ville du sud du pays o\u00f9 des dizaines de soldats ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s la veille dans une frappe contre une caserne de l\u2019arm\u00e9e, selon le gouverneur de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Pas moins de 200 soldats dormaient dans les baraquements\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 un militaire interrog\u00e9 sur place, selon lequel \u00ab\u00a0au moins 50 corps ont \u00e9t\u00e9 extraits\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 samedi avoir utilis\u00e9 la veille des missiles hypersoniques Kinjal pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans l\u2019Ouest de l\u2019Ukraine. La Russie n\u2019avait jusque-l\u00e0 jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce missile balistique lors des deux conflits o\u00f9 elle est bellig\u00e9rante\u00a0: l\u2019Ukraine et la Syrie. Ce type de missiles, tr\u00e8s man\u0153uvrables, d\u00e9fie, selon Moscou, tous les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est malheureusement devenue un terrain d\u2019essai pour tout l\u2019arsenal russe de missiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole des forces a\u00e9riennes ukrainiennes.          Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 des pourparlers s\u00e9rieux. Il a jug\u00e9 samedi qu\u2019il \u00e9tait temps pour Moscou d\u2019accepter de se \u00ab\u00a0r\u00e9unir\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0discuter\u00a0\u00bb s\u00e9rieusement de paix, afin d\u2019\u00e9viter \u00e0 la Russie des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0pendant plusieurs g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations (\u2026) sont la seule chance pour la Russie de minimiser les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par ses propres erreurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          La guerre en Ukraine a contraint plus de 3,3\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u2013 des femmes et des enfants \u00e0 90 % \u2013 \u00e0 quitter le pays, selon les Nations unies. Pr\u00e8s de 6,5 millions de personnes seraient d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation samedi soir ","dateModified":"2022-03-19T20:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T20:10:59+00:00","articleBody":"    Dans votre article vous parlez d'un budget de 700 milliards pour d\u00e9velopper les missiles hypersoniques aux \u00c9tats-Unis. 700 milliards !?Rassurez-moi, c'est une erreur ?    Carlo le calamar        N'y aurait-il pas une petite confusion lorsque vous mentionnez les 770 milliards de dollars consacr\u00e9s au d\u00e9veloppement de missiles hypersoniques par les Etats Unis ? Cette somme semble correspondre au budget militaire dans son ensemble (comme le mentionne votre source) et non celle destin\u00e9e sp\u00e9cifiquement au d\u00e9veloppement desdits missiles.    Theo E.         Bonsoir, vous avez raison, la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9ponse comportait une erreur\u00a0: les 770 milliards de dollars vot\u00e9s fin d\u00e9cembre par le Congr\u00e8s correspondent au budget accord\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense pour 2022, au sein duquel les missiles hypersoniques sont vus comme une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9c\u00e9dent post a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 (avec mention rectificative comme il se doit) \u2013 merci de votre vigilance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T20:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T20:09:06+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Vereshchuk, a annonc\u00e9 samedi que dix couloirs humanitaires avaient \u00e9t\u00e9 convenus avec les Russes, dont l\u2019un part de Marioupol. Les autres sont situ\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev et dans celle de Louhansk, dans l\u2019est du pays.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 6 623 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es par les couloirs humanitaires samedi, dont 4 128 fuyant Marioupol et 1 820 fuyant Kiev. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait savoir qu\u2019\u00e0 ce jour, 180 000 personnes avaient pu fuir des zones de combat par des couloirs humanitaires. \u00ab\u00a0Mais les occupants continuent de bloquer l\u2019aide humanitaire, tout particuli\u00e8rement autour des zones sensibles. C\u2019est une tactique tr\u00e8s connue. (...) C\u2019est un crime de guerre\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Zelensky.          Les organismes d\u2019aide humanitaire luttent en effet pour parvenir \u00e0 secourir les habitants pi\u00e9g\u00e9s dans les villes encercl\u00e9es d\u2019Ukraine, a expliqu\u00e9 samedi le Programme alimentaire mondial (PAM). La situation est \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb, selon Jakob Kern, coordinateur d\u2019urgence du PAM pour la crise en Ukraine. Le d\u00e9faut d\u2019acc\u00e8s humanitaire rend quasiment impossible toute livraison d\u2019aide alimentaire d\u2019urgence \u00e0 de Marioupol ainsi qu\u2019aux villes de Kharkiv et Soumy dans le Nord-Est.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, une arme de guerre pour Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019accordent sur dix nouveaux couloirs humanitaires","dateModified":"2022-03-19T20:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T19:49:57+00:00","articleBody":"    Bonsoir et merci pour vos live, j'ai r\u00e9cemment lu sur l'Alsace que le colonel Minguet chef de corps du 27e bataillon de chasseurs alpins d\u2019Annecy, d\u00e9ploy\u00e9 sur la base de l\u2019Otan en Roumanie, avait d\u00e9clarer que l'OTAN se pr\u00e9parait bel et bien \u00e0 la guerre contre la Russie, et que les livraisons d'armes \u00e0 l'Ukraine \u00e9tait les premiers signes que les choses n'allaient pas en rester l\u00e0. \r\nQue penser d'une telle d\u00e9claration ?    Nki         Bonsoir, vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019interview du colonel Vincent Minguet publi\u00e9e le 9\u00a0mars par Le Dauphin\u00e9 lib\u00e9r\u00e9. L\u2019\u00e9dito du journal L\u2019Alsace, que vous citez, a un peu raccourci les propos du militaire. Dans Le Dauphin\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, le colonel Minguet dit \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 en Roumanie \u00ab\u00a0dans une posture dissuasive\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pas l\u00e0 pour menacer la Russie mais (\u2026) pour t\u00e9moigner de la solidit\u00e9 de l\u2019Europe et de la coh\u00e9sion de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. Il n\u2019est donc nullement question \u00ab\u00a0d\u2019aller plus loin\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade. Il cependant certain que l\u2019OTAN a, pour la premi\u00e8re fois, activ\u00e9 sa \u00ab\u00a0force de r\u00e9action rapide\u00a0\u00bb (NRF) pour pouvoir r\u00e9pondre imm\u00e9diatement si la Russie venait \u00e0 attaquer l\u2019un des\u00a0membres de l\u2019Alliance \u2013 les militaires se pr\u00e9parent \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T19:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T19:43:30+00:00","articleBody":"                   La situation \u00e0 Marioupol le 19 mars 2022.            L\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e samedi dans la ville de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis pr\u00e8s de trois semaines, et de violents combats s\u2019y sont d\u00e9roul\u00e9s toute la journ\u00e9e. Les forces ukrainiennes et russes se sont affront\u00e9es samedi autour de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal de Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 Vadym Denysenko, conseiller du ministre ukrainien de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0L\u2019une des plus grandes usines m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe est en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Les forces russes contr\u00f4lent \u00e9galement l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer d\u2019Azov.          \u00ab\u00a0Des enfants, des personnes \u00e2g\u00e9es sont en train de mourir. La ville est d\u00e9truite, elle est ray\u00e9e de la surface de la Terre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Michail Vershnin, officier de police de la ville, dans une vid\u00e9o adress\u00e9e aux dirigeants occidentaux et authentifi\u00e9e par l\u2019agence de presse Associated Press (AP). \u00ab\u00a0Vous avez promis qu\u2019il y aurait de l\u2019aide, envoyez-nous cette aide. [Joe] Biden, [Emmanuel] Macron, vous \u00eates de grands dirigeants. Soyez-le jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a-t-il implor\u00e9.          Selon Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, les forces arm\u00e9es les plus proches qui pourraient venir aider \u00e0 d\u00e9fendre Marioupol luttent d\u00e9j\u00e0 contre \u00ab\u00a0la force \u00e9crasante de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, ou se trouvent \u00e0 au moins 100 kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a actuellement aucune solution militaire pour Marioupol, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 vendredi. Ce n\u2019est pas seulement mon avis, c\u2019est l\u2019avis des militaires.\u00a0\u00bb          La chute totale de Marioupol permettrait aux Russes de relier la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en 2014, aux territoires s\u00e9paratistes prorusses situ\u00e9s \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Elle marquerait un important tournant dans la guerre lanc\u00e9e par la Russie le 24 f\u00e9vrier.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/f065ae9_1647704035033-plan-marioupol-entre-russe-19-mars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La ville est ray\u00e9e de la surface de la Terre\u00a0\u00bb\u00a0: un officier de police de Marioupol implore l\u2019a...","dateModified":"2022-03-19T19:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T18:55:59+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a rendu visite, samedi, \u00e0 des enfants ukrainiens soign\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique du Vatican Bambino-Gesu, \u00e0 Rome. Souriant, le pape leur a tendu la main, en traversant un service de l\u2019\u00e9tablissement, o\u00f9 sont hospitalis\u00e9s actuellement dix-neuf enfants ukrainiens. Une cinquantaine d\u2019enfants y ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre, selon le Vatican.          Certains jeunes patients souffraient de cancer, maladies neurologiques et d\u2019autres pathologies avant l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et ont \u00ab\u00a0fui d\u00e8s les premiers jours de la guerre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019h\u00f4pital. Sont \u00e9galement soign\u00e9es des fillettes pr\u00e9sentant \u00ab\u00a0de graves blessures dues \u00e0 des explosions\u00a0\u00bb au cours du conflit.              Cette photo prise et distribu\u00e9e le 19 mars 2022 par le service de presse du Vatican montre le pape Fran\u00e7ois b\u00e9nissant un enfant bless\u00e9 lors d'une visite \u00e0 l'h\u00f4pital pour enfants Bambino Gesu de Rome, dans le service o\u00f9 sont soign\u00e9s les enfants arriv\u00e9s d'Ukraine ces derniers jours. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/0a51908_1647710173574-301160.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois rend visite \u00e0 des enfants ukrainiens \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Rome","dateModified":"2022-03-19T22:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T18:50:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0\u201cBien manger. Bien vivre\u201d, c\u2019est le slogan de Nestl\u00e9. Votre compagnie qui refuse de quitter la Russie. M\u00eame maintenant, quand la Russie menace d\u2019autres pays europ\u00e9ens. Pas seulement nous.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9 en direct \u00e0 des milliers de Suisses (environ 5\u00a0000 selon nos confr\u00e8res du Temps) qui manifestaient \u00e0 Berne, samedi, et a bl\u00e2m\u00e9 les entreprises suisses qui poursuivent leurs activit\u00e9s en Russie. \u00ab\u00a0Les affaires marchent en Russie m\u00eame quand nos enfants meurent et nos villes sont d\u00e9molies\u00a0\u00bb et quand les habitants de Marioupol, ville ukrainienne assi\u00e9g\u00e9e, sont \u00ab\u00a0sans nourriture, sans eau, sans \u00e9lectricit\u00e9 et sous les bombardements\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9.          Les participants au rassemblement, parmi lesquels le pr\u00e9sident suisse Ignazio Cassis mont\u00e9 sur sc\u00e8ne avec des diplomates ukrainiens, ont pu suivre ses neuf minutes de discours, traduit en allemand, malgr\u00e9 des probl\u00e8mes techniques passagers. \u00ab\u00a0\u00c7a fait mal\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zelensky, \u00e0 propos des banques. \u00ab\u00a0L\u2019argent des gens qui ont lanc\u00e9 cette guerre est dans vos banques. Aidez-nous \u00e0 lutter contre \u00e7a. Pour que ces fonds soient gel\u00e9s, a-t-il plaid\u00e9. Il est n\u00e9cessaire de geler compl\u00e8tement les actifs de ces gens et leurs comptes bancaires. C\u2019est un grand combat, mais vous pouvez le faire.\u00a0\u00bb              Volodymyr Zelensky s\u2019adressant en direct aux manifestants suisses, le 19 mars 2022 \u00e0 Berne. FABRICE COFFRINI \/ AFP           Lire aussi notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Le g\u00e9ant suisse Nestl\u00e9 attaqu\u00e9 sur le maintien de sa pr\u00e9sence en Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/ca5f97f_5791661-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky s\u2019adresse aux Suisses en direct\u00a0; bl\u00e2me Nestl\u00e9 et les banques","dateModified":"2022-03-19T20:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T18:29:04+00:00","articleBody":"         Des b\u00e9n\u00e9voles d'un centre humanitaire se reposent au milieu des sacs de v\u00eatements donn\u00e9s pour les personnes \u00e9vacu\u00e9es dans la ville de Lviv, dans l'ouest de l'Ukraine, le 19 mars 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/ccab80d_1647705458335-300640.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de deux millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es au sein de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-03-19T20:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T18:13:56+00:00","articleBody":"    A-t-on une id\u00e9e du nombre total de bombes\/missiles russes tir\u00e9s contre l'Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre ?    Carlito         Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, les troupes russes, dont la progression sur le terrain \u00e9tait beaucoup plus difficile que pr\u00e9vu face \u00e0 la r\u00e9sistance acharn\u00e9e des Ukrainiens, ont effectu\u00e9 291 frappes de missiles et 1\u00a0403 raids a\u00e9riens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T19:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T18:07:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nDans votre article sur les missiles hypersoniques vous citez un analyste militaire russe qui affirme que les Occidentaux ne poss\u00e8dent pas cette arme pour l'instant. Vous \u00eates en mesure de confirmer cette information ? \r\n\r\nMerci beaucoup    Cyrano         Bonjour, vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet article. Effectivement, la Russie et la Chine sont en avance sur ce type de missiles, y compris par rapport aux Etats-Unis qui n\u2019en disposent pas pour le moment. Selon Benjamin Hautecouverture, ma\u00eetre de recherches \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de TV5 Monde en janvier, ce retard am\u00e9ricain s\u2019explique par \u00ab\u00a0des choix industriels, programmatiques, strat\u00e9giques, facteurs qui se combinent\u00a0\u00bb, quand Moscou et P\u00e9kin ont rapidement identifi\u00e9 ce type de missiles comme repr\u00e9sentant \u00ab\u00a0l\u2019une des plus importantes r\u00e9volutions militaires de l\u2019histoire \u2013 m\u00eame si, en r\u00e9alit\u00e9, quand on regarde le d\u00e9tail, ce n\u2019est pas forc\u00e9ment vrai\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir constat\u00e9 leur retard, les Etats-Unis tentent de le combler \u00e0 grande vitesse (si l\u2019on ose dire). Des vols d\u2019essai devaient avoir lieu d\u00e9but 2022. Le Pentagone a sign\u00e9 en novembre un contrat avec les groupes de d\u00e9fense Raytheon, Lockheed Martin et Northrop Grumman pour d\u00e9velopper ces missiles. Un budget de 770 milliards de dollars a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 fin d\u00e9cembre pour les d\u00e9penses de d\u00e9fense, qui pr\u00e9voient notamment d\u2019accentuer la recherche et d\u00e9veloppement pour ce type de missiles, vu d\u00e9sormais comme une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb.          La France tente \u00e9galement de s\u2019en doter via le projet V-Max (V\u00e9hicule Manoeuvrant eXp\u00e9rimental), avec un missile de type \u00ab\u00a0planeur hypersonique\u00a0\u00bb, annonc\u00e9 d\u00e9but 2019 et dont les essais devaient \u00e9galement \u00eatre lanc\u00e9s d\u00e9but 2022. En\u00a02017, dans un rapport titr\u00e9 \u00ab\u00a0Chocs Futurs\u00a0\u00bb, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais de la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 nationale (SGDSN) estimait que les armements hypersoniques \u00ab\u00a0figureront dans les arsenaux de plusieurs puissances\u00a0\u00e0 l\u2019horizon 2030\u00a0\u00bb et que l\u2019utilisation pourrait \u00ab\u00a0s\u2019av\u00e9rer d\u00e9stabilisante\u00a0\u00bb.          (Rectificatif le 19 mars \u00e0 21 h 10\u00a0: correction d\u2019une erreur concernant le budget accord\u00e9 aux missiles hypersoniques)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T20:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T18:00:40+00:00","articleBody":"     Les raids a\u00e9riens russes se succ\u00e9daient \u00e0 un rythme rapide samedi sur Mykola\u00efv, une ville du sud de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitaliy Kim. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas donner l\u2019alerte pour les raids a\u00e9riens parce que le temps que l\u2019on annonce cette tornade, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Le message (d\u2019alerte) et les bombardements arrivent en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.          Vitaliy Kim n\u2019a pas fourni de pr\u00e9cisions sur l\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts ni sur le nombre des \u00e9ventuelles victimes. Des t\u00e9moins donnaient, eux, des bilans variant du simple au double apr\u00e8s la destruction par six roquettes vendredi d\u2019une caserne militaire dans le nord de la ville. \u00ab\u00a0Pas moins de 200 soldats dormaient dans les baraquements\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 un militaire de 22 ans interrog\u00e9 sur place, selon lequel \u00ab\u00a0au moins 50 corps ont \u00e9t\u00e9 extraits\u00a0\u00bb. Un autre militaire a estim\u00e9 qu\u2019il pourrait y avoir eu 100 morts. Les Russes \u00ab\u00a0ont l\u00e2chement effectu\u00e9 des frappes de missiles contre des soldats qui dormaient. Les op\u00e9rations de secours se poursuivent\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional.          L\u2019information reste verrouill\u00e9e, \u00e0 un moment o\u00f9 le discours officiel veut que Mykola\u00efv, le \u00ab\u00a0bouclier\u00a0\u00bb d\u2019Odessa, le grand port strat\u00e9gique situ\u00e9 \u00e0 130 km plus \u00e0 l\u2019ouest, r\u00e9siste et repousse les assauts des troupes russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la vie dans les sous-sols de l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Mykola\u00efv                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Mykola\u00efv subit de nombreux raids a\u00e9riens","dateModified":"2022-03-19T18:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T17:55:47+00:00","articleBody":"     Des compositeurs g\u00e9orgiens \u00e9crivent de plus en plus de chansons sur la guerre en Ukraine, rel\u00e8ve notre journaliste Faustine Vincent. Elles rencontrent beaucoup de succ\u00e8s dans cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, elle-m\u00eame confront\u00e9e \u00e0 une guerre avec la Russie en 2008, qui a amput\u00e9 le pays de 20 % de son territoire.          Les G\u00e9orgiens ont organis\u00e9 d\u2019immenses manifestations de soutien devant le Parlement \u00e0 Tbilissi, o\u00f9 l\u2019allocution du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr, Zelensky, \u00e9tait retransmise sur un \u00e9cran g\u00e9ant, comme on le voit dans le clip de l\u2019une de ces chansons, \u00ab\u00a0la ballade d\u2019un oiseau sans pilote\u00a0\u00bb, qui \u00e9voque les ravages caus\u00e9s par les bombardements russes en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En G\u00e9orgie, les artistes en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-19T17:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T17:42:53+00:00","articleBody":"     Brandissant slogans chocs et drapeaux ukrainiens, 800 personnes, selon la pr\u00e9fecture de police, se sont rassembl\u00e9es samedi \u00e0 Paris pour soutenir l\u2019Ukraine et d\u00e9noncer l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Mon fr\u00e8re est au front, sa famille et leur b\u00e9b\u00e9 dans une cave depuis des jours. C\u2019est pour eux que je suis l\u00e0, pour eux et pour tout le monde, car Poutine ne va pas s\u2019arr\u00eater \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une manifestante ukrainienne, bas\u00e9e en France depuis dix\u00a0ans, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Elle raconte, comme d\u2019autres rassembl\u00e9s place de la R\u00e9publique \u2013 essentiellement des Ukrainiens \u2013, \u00ab\u00a0l\u2019angoisse\u00a0\u00bb quotidienne depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion militaire russe, les nuits sans sommeil \u00e0 \u00e9changer avec les proches en Ukraine.              Des manifestants sur la place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 19 mars 2022. THOMAS COEX \/ AFP               Des manifestants brandissent une pancarte sur laquelle est \u00e9crit \u00ab\u00a0Sauvons Marioupol\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, le 19 mars 2022. THOMAS COEX \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/22dbc8c_5791618-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle manifestation \u00e0 Paris en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-19T19:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T17:28:42+00:00","articleBody":"     Des accolades entre Am\u00e9ricains et Russes. C\u2019est une sc\u00e8ne difficile \u00e0 imaginer depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Pourtant, cela s\u2019est bien pass\u00e9 lors de l\u2019arriv\u00e9e de trois cosmonautes russes dans la Station spatiale internationale (ISS), vendredi 18\u00a0mars.          Les nouveaux arrivants se distinguent facilement sur les images\u00a0: ils portent une combinaison jaune et bleu. Une palette de couleurs qui rappelle \u00e9trangement le drapeau de l\u2019Ukraine. Mais selon l\u2019Agence spatiale russe, ce choix s\u2019explique par un surplus de tissu jaune dans l\u2019entreprise qui est charg\u00e9e de confectionner les tenues.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ISS\u00a0: avec leurs combinaisons jaune et bleu, les cosmonautes russes soutiennent-ils l\u2019Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-03-19T17:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T17:21:45+00:00","articleBody":"    Kiev ou Kyiv ? La r\u00e9daction toujours h\u00e9sitante ?    cp2         Bonjour,          Puisque nous n\u2019avions pas encore r\u00e9pondu \u00e0 cette question aujourd\u2019hui, voici\u00a0:          Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, la translitt\u00e9ration russe pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration, qui a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier la graphie ukrainienne, comme la majorit\u00e9 des journaux anglophones.          Le Monde utilise \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb. Nous continuons \u00e0 appeler la capitale de l\u2019Ukraine Kiev parce que, m\u00eame s\u2019il est de racine russe, ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais, entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es, comme Londres, par exemple, d\u00e9signe le London des Britanniques. Nous avons, en revanche, d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour Lviv ou Kharkiv, parce que ces villes sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise. Nous tenons, par ailleurs, \u00e0 d\u00e9fendre nos discussions et nos proc\u00e9dures internes pour d\u00e9terminer les mots que nous utilisons, quelles que soient les demandes politiques qui nous sont adress\u00e9es par des gouvernements \u00e9trangers pour renommer telle ville ou tel pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T17:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T17:15:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Chine donne l'impression de tenir des discours changeants vis-\u00e0-vis de la Russie. Qu'en est-il r\u00e9ellement ?    L\u00e9na          Bonjour L\u00e9na,          Au terme de l\u2019entretien entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden et son homologue chinois Xi Jinping, vendredi 18\u00a0mars, P\u00e9kin cultive son ambigu\u00eft\u00e9 face \u00e0 la guerre en Ukraine. Pour la Chine, l\u2019origine de la \u00ab\u00a0crise ukrainienne\u00a0\u00bb se trouve dans les avanc\u00e9es effectu\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par l\u2019OTAN jusqu\u2019au seuil de la Russie. Les Occidentaux seraient donc, selon P\u00e9kin, responsables de la col\u00e8re de Moscou.          Pour la Chine, Ta\u00efwan constitue un enjeu plus important que l\u2019Ukraine. De cette question d\u00e9pend sa relation avec les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Une mauvaise gestion de la question ta\u00efwanaise aura un impact disruptif sur la relation bilat\u00e9rale\u00a0\u00bb, met en garde le communiqu\u00e9 chinois publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de l\u2019entretien. Signe de l\u2019importance de cet enjeu, deux navires de guerre, un am\u00e9ricain et un chinois, ont navigu\u00e9 dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan, vendredi, quelques heures avant la rencontre. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine rend une intervention \u00e0 Ta\u00efwan militairement, \u00e9conomiquement et politiquement plus compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb, explique au Monde Evan Medeiros, sp\u00e9cialiste des relations sino-am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Georgetown, \u00e0 Washington.          P\u00e9kin ne peut pas se d\u00e9solidariser de Moscou, son seul soutien possible au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en cas d\u2019invasion de Ta\u00efwan. Et, \u00e0 titre personnel, Xi Jinping peut difficilement, \u00e0 quelques mois du congr\u00e8s du Parti communiste, prendre ses distances avec Vladimir Poutine avec lequel il vient de conclure un \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique sans limite\u00a0\u00bb.          Concernant le conflit actuel en Ukraine, la Chine r\u00e9p\u00e8te son attachement \u2013 de pure forme \u2013 au droit international et se dit \u00ab\u00a0oppos\u00e9e \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. Il n\u2019est pas question officiellement d\u2019un quelconque soutien militaire \u00e0 la Russie, \u00e9voqu\u00e9 avec insistance \u00e0 Washington.          Dispos\u00e9e \u00e0 aider davantage l\u2019Ukraine sur un plan humanitaire, la Chine appelle de ses v\u0153ux un r\u00e8glement politique. Mais P\u00e9kin se contente d\u2019appeler les Etats-Unis et l\u2019OTAN \u00e0 \u00ab\u00a0dialoguer avec la Russie\u00a0\u00bb pour prendre en compte les pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires de Kiev et de Moscou et \u00ab\u00a0arr\u00eater les hostilit\u00e9s aussi vite que possible\u00a0\u00bb. Pour la Chine, l\u2019Ukraine n\u2019est que le terrain d\u2019affrontement entre la Russie et les Etats-Unis. C\u2019est donc \u00e0 ces deux pays de r\u00e9soudre cette crise.          Si le communiqu\u00e9 chinois ne caract\u00e9rise pas l\u2019agression russe, il s\u2019\u00e9tend sur \u00ab\u00a0les crises s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb que pourraient entra\u00eener les sanctions prises \u00ab\u00a0sans discernement\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de \u00ab\u00a0commerce, finance, \u00e9nergie, alimentation\u00a0\u00bb ainsi que sur les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement. Un autre point de divergence majeur entre la Chine et l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T18:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:52:31+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re l\u2019agressivit\u00e9 des chars russes, la menace invisible de savants diaboliques am\u00e9ricains\u00a0? C\u2019est la rumeur qu\u2019agite la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine\u00a0: dans des laboratoires secrets r\u00e9partis sur l\u2019ancienne Rous de Kiev, les Etats-Unis d\u00e9velopperaient des armes biologiques, au m\u00e9pris de leur interdiction en\u00a01972. \u00ab\u00a0Les accusations russes sont absurdes\u00a0\u00bb, s\u2019agace le Pentagone, qui y voit une mani\u00e8re pour Moscou de \u00ab\u00a0tenter de justifier ses propres atrocit\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019id\u00e9e que des centres de recherche sur les pathog\u00e8nes servent \u00e0 pr\u00e9parer une attaque contre le voisin russe rel\u00e8ve d\u2019une \u00ab\u00a0interpr\u00e9tation absurde\u00a0\u00bb, confirme la Fondation pour la recherche scientifique, dans une \u00e9tude publi\u00e9e le 17\u00a0mars. Cette th\u00e9orie extravagante n\u2019est toutefois pas nouvelle. Elle est n\u00e9e dans le creuset de l\u2019apr\u00e8s-guerre froide, sur fond de reconstruction, de m\u00e9fiance et de malentendus.                    Lire aussi :  Laboratoires am\u00e9ricains en Ukraine\u00a0: aux origines d\u2019une th\u00e9orie du complot                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T16:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:36:22+00:00","articleBody":"    Des nouvelles des pressions japonaises sur l'Inde pour l'amener \u00e0 prendre position en faveur de l'Ukraine agress\u00e9e ?    Wolf         Bonjour,          Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite samedi \u00e0 New Delhi, a press\u00e9 son homologue indien, Narendra Modi, de changer de ton vis-\u00e0-vis de Moscou. Pour rappel, l\u2019Inde s\u2019est abstenue lors des votes de trois r\u00e9solutions \u00e0 l\u2019ONU condamnant la guerre d\u00e9clench\u00e9e par Moscou et s\u2019est content\u00e9e d\u2019appeler \u00e0 l\u2019arr\u00eat des violences.          L\u2019Inde, qui entretient des liens \u00e9troits avec Moscou depuis la Guerre froide, continue \u00e9galement d\u2019acheter du p\u00e9trole russe.          Apr\u00e8s ses discussions, M. Kishida a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un point presse commun avoir eu des discussions \u00ab\u00a0de fond\u00a0\u00bb et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son point de vue selon lequel, \u00ab\u00a0l\u2019invasion de la Russie sape le fondement m\u00eame de l\u2019ordre international m\u00e9ritait une r\u00e9action ferme\u00a0\u00bb.          M. Modi, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019a pas mentionn\u00e9 l\u2019Ukraine et la d\u00e9claration \u00e9crite conjointe s\u2019est born\u00e9e \u00e0 un appel \u00e0 \u00ab\u00a0un arr\u00eat imm\u00e9diat de la violence\u00a0\u00bb et \u00e0 dire \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019autres choix que la voie du dialogue et de la diplomatie pour la r\u00e9solution du conflit\u00a0\u00bb.          Avant cette visite, un responsable du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res japonais avait assur\u00e9 que Tokyo \u00e9tait \u00ab\u00a0conscient\u00a0\u00bb des liens historiques entre New Delhi et Moscou et de la situation g\u00e9ographique de l\u2019Inde. \u00ab\u00a0Mais, en m\u00eame temps, nous partageons des valeurs fondamentales et des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques. Il y aura donc naturellement des discussions franches sur la fa\u00e7on dont nous voyons la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sous couvert d\u2019anonymat, aux journalistes.                    Lire aussi :  L\u2019Inde refuse de condamner l\u2019attaque russe en Ukraine                       Lire aussi :  Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, l\u2019Inde n\u00e9gocie avec Moscou l\u2019achat de p\u00e9trole         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T17:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:30:40+00:00","articleBody":"         Cette image satellite fournie par Maxar Technologies le samedi 19 mars 2022 montre les cons\u00e9quences de la frappe a\u00e9rienne sur le th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol, et la zone qui l'entoure. Ce lieu servait de refuge \u00e0 la population civile de Marioupol ; il aurait abrit\u00e9 de 500 \u00e0 1 200 personnes dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant le bombardement le 16 mars. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/edff1a2_1647706549300-174694.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois jours apr\u00e8s le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le bilan humain est toujours incertain.","dateModified":"2022-03-19T16:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:11:56+00:00","articleBody":"     Les \u00e9tudiants ukrainiens de la Cit\u00e9 internationale universitaire de Paris (CIUP) s\u2019organisent pour lutter, \u00e0 distance, contre la d\u00e9sinformation et tentent de poursuivre le dialogue avec les \u00e9tudiants russes. T\u00e9moignages.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous vivons avec ce d\u00e9sespoir d\u2019\u00eatre impuissants\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0\u00a0la Cit\u00e9 internationale de Paris, les \u00e9tudiants ukrainiens veulent se sentir utiles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T16:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:00:22+00:00","articleBody":"     La Russie a mis en garde, samedi, contre la d\u00e9rive des mines dispos\u00e9es par les forces ukrainiennes en mer Noire apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces mines \u00ab\u00a0v\u00e9tustes\u00a0\u00bb, selon le qualificatif employ\u00e9 par les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB), ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es \u00ab\u00a0aux abords des ports d\u2019Odessa, d\u2019Otchakov, de Tchernomorsk et de Ioujny\u00a0\u00bb.          Avec les temp\u00eates, des ruptures de c\u00e2bles reliant les mines aux ancres ont commenc\u00e9 \u00e0 se produire, affirme le FSB. Ainsi, \u00ab\u00a0affect\u00e9es par le vent et le courant, les mines d\u00e9rivent librement dans la partie ouest de la mer Noire\u00a0\u00bb, souligne le FSB, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9rive des mines vers le Bosphore et ensuite vers les mers du bassin m\u00e9diterran\u00e9en n\u2019est pas exclue.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde contre la d\u00e9rive des mines dispos\u00e9es par l\u2019Ukraine en mer Noire","dateModified":"2022-03-19T16:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:55:45+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est apparu \u00e0 l\u2019\u00e9cran lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine devant le b\u00e2timent du Parlement suisse \u00e0 Berne, en Suisse, samedi 19 mars 2022. PETER KLAUNZER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/c8901f7_3c7e7f88aef2427b94a2df7a025eba89-3c7e7f88aef2427b94a2df7a025eba89-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Berne en Suisse","dateModified":"2022-03-19T21:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:53:14+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a appel\u00e9 la Chine \u00e0 se joindre aux Occidentaux et \u00e0 condamner l\u2019offensive russe, alors que P\u00e9kin n\u2019a jusqu\u2019ici jamais officiellement critiqu\u00e9 la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0La Chine peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment important du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 mondial si elle prend la bonne d\u00e9cision de soutenir la coalition des pays civilis\u00e9s et de condamner la barbarie russe\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller de la pr\u00e9sidence et un des participants aux n\u00e9gociations avec la Russie.          L\u2019Ukraine et les Etats-Unis s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une possible aide militaire de la Chine \u00e0 la Russie, ou de voir P\u00e9kin aider Moscou \u00e0 contourner les sanctions occidentales.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est entretenu vendredi, pendant pr\u00e8s de deux heures par visioconf\u00e9rence, avec son homologue chinois Xi Jinping, essentiellement au sujet de la guerre en Ukraine. L\u2019entretien tr\u00e8s attendu entre les deux chefs d\u2019Etat n\u2019a, cependant, pas signal\u00e9 d\u2019inflexion significative dans la position des Etats-Unis ou de la Chine.          Xi Jinping a maintenu l\u2019ambigu\u00eft\u00e9, estimant vendredi que des conflits militaires n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb et soulignant que \u00ab\u00a0la crise ukrainienne [n\u2019\u00e9tait] pas quelque chose que nous souhaitions voir\u00a0\u00bb, selon des propos rapport\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision chinoise.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Chine rechigne \u00e0 endosser le r\u00f4le de m\u00e9diateur                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 la Chine de \u00ab\u00a0condamner la barbarie russe\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-03-19T16:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:51:34+00:00","articleBody":"     Sur son compte Instagram, l\u2019illustratrice Sasha Anisimova, qui vit \u00e0 Kharkiv, ville d\u00e9vast\u00e9e par les bombardements, a post\u00e9 plusieurs dessins, accompagn\u00e9s de la l\u00e9gende\u00a0:           \u00ab\u00a0Bonjour, je m\u2019appelle Sacha et j\u2019ai 30\u00a0ans aujourd\u2019hui. Je pensais que je voulais une voiture, une maison, des voyages, des trucs \u00e0 la mode et plein d\u2019autres choses, mais maintenant je veux juste marcher tranquillement avec mon chien dans ma ch\u00e8re Kharkiv, boire du caf\u00e9 et ne pas lire les nouvelles sur la guerre.\u00a0\u00bb            \u00ab\u00a0Je ne sais pas combien de temps cela peut durer, je ne sais pas combien de personnes ont perdu leur maison et leurs proches. Je sais que nous vivions notre vie normalement, mais ils nous l\u2019ont enlev\u00e9e, en appelant \u00e7a la \u201clib\u00e9ration\u201d. Je ne comprendrai jamais la guerre et je n\u2019oublierai jamais cette terrible matin\u00e9e. Je ne comprendrai jamais comment on peut mentir si fort.\u00a0\u00bb                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je veux juste marcher tranquillement avec mon chien dans ma ch\u00e8re Kharkiv\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-19T15:59:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:40:13+00:00","articleBody":"    A d\u00e9faut de d\u00e9velopper une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne a\u00e9rienne en Ukraine, les pays qui la soutiennent lui apportent-ils une aide en mat\u00e9riel de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne ?    ignorant         Bonjour,          Les pays de l\u2019OTAN ont exclu de fournir des avions \u00e0 l\u2019Ukraine, mais fournissent des \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Plusieurs pays europ\u00e9ens \u2013 notamment l\u2019Allemagne et les Pays-Bas \u2013 ainsi que les Etats-Unis ont fourni aux Ukrainiens plusieurs centaines de missiles sol-air portables Stinger efficaces contre les h\u00e9licopt\u00e8res et les avions volant \u00e0 basse altitude. L\u2019Ukraine devrait en recevoir 800 de plus apr\u00e8s l\u2019annonce du pr\u00e9sident  am\u00e9ricain, Joe Biden, jeudi, d\u2019un renforcement de l\u2019aide militaire am\u00e9ricaine. Ces Stinger avait \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s par Washington aux moudjahidine afghans dans les ann\u00e9es 1980 pour combattre l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui avait envahi le pays, et ils \u00e9taient devenus un symbole de la r\u00e9sistance afghane contre l\u2019URSS. Ils se sont, cependant, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s insuffisants pour contrer les missiles de croisi\u00e8re russes en Ukraine.          Jeudi, Joe Biden a donc promis d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 se procurer des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de plus longue port\u00e9e\u00a0\u00bb que les Stinger. Autrement dit\u00a0: des batteries antia\u00e9riennes mobiles comme le Patriot. Charg\u00e9 sur des camions, le Patriot est compos\u00e9 d\u2019un radar capable de d\u00e9tecter et intercepter automatiquement un avion, un drone ou un missile dans un rayon de plus de 100 kilom\u00e8tres, d\u2019un poste de surveillance tenu par trois soldats et d\u2019une batterie de missiles intercepteurs. Il se d\u00e9clenche automatiquement lorsqu\u2019une menace est rep\u00e9r\u00e9e.          Mais les militaires ukrainiens ne sont pas form\u00e9s au maniement de cet armement am\u00e9ricain. En revanche, ils savent utiliser le syst\u00e8me anti-a\u00e9rien S-300, concurrent russe de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration du Patriot am\u00e9ricain, dont le rayon d\u2019action est plus limit\u00e9 mais qui serait suffisant pour prot\u00e9ger Kharkiv ou Kiev, deux villes proches de la fronti\u00e8re russe d\u2019o\u00f9 sont tir\u00e9s la plupart des missiles qui les pilonnent. L\u2019Ukraine en avait une centaine avant l\u2019invasion, et l\u2019arm\u00e9e russe affirme en avoir d\u00e9truit une quarantaine tout au d\u00e9but de son attaque le 24 f\u00e9vrier.          Les S-300 pourraient venir de certains Etats de l\u2019ex-bloc sovi\u00e9tique qui en poss\u00e8dent encore, notamment la Slovaquie et la Bulgarie. Mais ces pays d\u00e9pendent encore du S-300 pour leur propre s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9clament un substitut \u2013 en clair, des Patriot \u2013 avant de les donner \u00e0 l\u2019Ukraine. Les Etats-Unis poss\u00e8dent eux aussi plusieurs missiles de S-300, selon une source militaire qui pr\u00e9cise que Washington a pr\u00e9vu de les envoyer en Ukraine dans les prochains jours. Mais le temps presse et tout laisse \u00e0 penser que les batteries mettront plusieurs jours, voire semaines, \u00e0 arriver sur place.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le soutien militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine, constant mais prudent depuis 2014         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T15:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:35:58+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 vendredi avoir r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans Marioupol et combattre en centre ville aux c\u00f4t\u00e9s de troupes de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb s\u00e9paratiste de Donetsk. Selon un conseiller du minist\u00e8re ukrainien de l\u2019Int\u00e9rieur, Vadym Denysenko, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine, la situation est \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb dans la cit\u00e9e assi\u00e9g\u00e9e.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/f065ae9_1647704035033-plan-marioupol-entre-russe-19-mars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation \u00e0 Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-19T15:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:28:51+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser des questions sur les missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie en Ukraine. Vant\u00e9s comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine depuis plusieurs ann\u00e9es, ces nouveaux missiles font la fiert\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. Ils pr\u00e9sentent l\u2019avantage d\u2019\u00eatre plus difficiles \u00e0 intercepter que les missiles balistiques. Voici un article qui fait le point au sujet de ces armes\u00a0:                    Lire aussi :  En Ukraine, des missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie pour la premi\u00e8re fois, selon Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T15:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:05:44+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens se reposent dans la salle de sport d'une \u00e9cole primaire, transform\u00e9e en h\u00e9bergement temporaire pour les personnes fuyant l'invasion russe de l'Ukraine, \u00e0 Przemysl, en Pologne, le 19\u00a0mars 2022. FABRIZIO BENSCH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/df821e7_1647697737122-531528.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3\u00a0millions d\u2019Ukrainiens auraient d\u00e9j\u00e0 fui vers les pays voisins depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier ","dateModified":"2022-03-19T15:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:02:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous svp nous donner des nouvelles des centrales nucl\u00e9aires ? Cela fait plusieurs jours que nous ne savons plus rien dessus. Merci pour votre travail.    Emmanuelle         Bonjour, Emmanuelle,         Depuis la prise de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, aux premiers moments de la guerre, une centaine de techniciens, qui terminaient leur service de nuit, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 rentrer chez eux. L\u2019\u00e9quipe de jour, elle, n\u2019a pu les relayer. Tant bien que mal, dans des conditions sanitaires d\u00e9grad\u00e9es, les employ\u00e9s captifs tentent depuis trois semaines d\u2019assurer la maintenance du site, d\u00e9sormais inactif. La centrale \u2013 \u00e0 l\u2019origine de la plus grave catastrophe nucl\u00e9aire civile de l\u2019histoire, en\u00a01986 \u2013 est situ\u00e9e dans le nord de l\u2019Ukraine. \u00ab Il n\u2019y a pas de risque d\u2019explosion sur le site\u00a0\u00bb, selon Karine Herviou, directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l\u2019Institut fran\u00e7ais de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN), interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse (AFP). Alors que Tchernobyl a pendant plusieurs jours d\u00fb recourir \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rateurs pour faire fonctionner ses syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u00a0la perte durable de l\u2019alimentation \u00e9lectrique du site n\u2019(engendrerait) pas d\u2019accident\u00a0\u00bb, a dit Mme Herviou, \u00ab\u00a0contrairement aux centrales nucl\u00e9aires en exploitation\u00a0\u00bb. Le courant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli le 13\u00a0mars. Le 9 mars, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a minimis\u00e9 le risque de fuites radioactives sur le site en raison de la coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0La charge thermique de la piscine de stockage du combustible usag\u00e9 et le volume d\u2019eau de refroidissement sont suffisants pour \u00e9vacuer efficacement la chaleur sans avoir besoin d\u2019une alimentation \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9. L\u2019Ukraine dispose de quinze r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en service r\u00e9partis sur quatre sites\u00a0:          La centrale de Zaporijia (dans le sud-est du pays), dont la Russie s\u2019est empar\u00e9e vendredi 4\u00a0mars, est la plus importante d\u2019Europe. C\u2019est un site strat\u00e9gique\u00a0: mettre la main dessus revient \u00e0 ma\u00eetriser environ 20\u00a0% de la production \u00e9lectrique du pays. Zaporijia, qui compte six r\u00e9acteurs, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, pendant la nuit du 3 au 4\u00a0mars, par des attaques russes. Un b\u00e2timent a pris feu, faisant craindre une immense catastrophe nucl\u00e9aire. Apr\u00e8s plusieurs heures d\u2019incertitude, les lieux ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9curis\u00e9s. Le site, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est toujours g\u00e9r\u00e9 par du personnel ukrainien, mais dans des conditions que l\u2019AIEA a d\u00e9crites comme mettant en p\u00e9ril la s\u00fbret\u00e9 de la centrale.          Le site de Rivne, dans l\u2019ouest, poss\u00e8de quatre r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Deux de ces r\u00e9acteurs n\u2019ont pas d\u2019enceinte de confinement, dont la mission est de contenir d\u2019\u00e9ventuels produits radioactifs qui seraient rel\u00e2ch\u00e9s et de prot\u00e9ger le r\u00e9acteur d\u2019impacts ext\u00e9rieurs. La centrale de Khmelnytsky, \u00e9galement dans l\u2019ouest du pays, compte deux r\u00e9acteurs, et le site de l\u2019Ukraine du Sud en a trois. Ces trois sites sont toujours aux mains des Ukrainiens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T15:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:54:34+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas \u00e9voquer la ressemblance entre l\u2019agression russe en Ukraine avec celle des \u00c9tats-Unis au Vietnam et en Irak?    Bengali68          Bonjour,          Comme nous le rappelions dans cet article publi\u00e9 le 4\u00a0mars, Vladimir Poutine lui-m\u00eame a r\u00e9guli\u00e8rement mentionn\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent irakien en\u00a02003, une guerre d\u00e9clench\u00e9e unilat\u00e9ralement par les Etats-Unis, s\u2019appuyant sur des mensonges d\u2019Etat. \u00ab\u00a0L\u2019invention d\u2019armes de destruction massive suppos\u00e9ment aux mains de Saddam Hussein ne porte pas seulement atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 am\u00e9ricaine, elle offre au Kremlin la certitude que les forts d\u00e9finissent leur v\u00e9rit\u00e9, au lieu de la respecter\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre correspondant \u00e0 Washington. Puis l\u2019intervention militaire de l\u2019OTAN en Libye, qui a conduit \u00e0 renverser Mouammar Kadhafi en\u00a02011, \u00ab\u00a0fera [elle aussi] l\u2019objet d\u2019innombrables rappels par le dirigeant russe, au cours des ann\u00e9es suivantes, pour d\u00e9vitaliser toutes les critiques \u00e0 son endroit.\u00a0\u00bb          De nombreux observateurs rappellent \u00e9galement la d\u00e9b\u00e2cle que cette \u00ab\u00a0aventure irakienne\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 pour les Etats-Unis, pour qui renverser Saddam Hussein n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le plus difficile, mais aura constitu\u00e9 le d\u00e9but d\u2019une longue p\u00e9riode d\u2019instabilit\u00e9 et de gu\u00e9rilla permanente \u2013 sans parler de l\u2019\u00e9mergence du groupe terroriste Etat islamique quelques ann\u00e9es plus tard. Le plan de Vladimir Poutine de renverser le pouvoir ukrainien tout en \u00e9tant confront\u00e9 \u00e0 une forte hostilit\u00e9 de la population s\u2019annon\u00e7ait dans tous les cas compliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T15:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:38:40+00:00","articleBody":"         Une m\u00e8re et son enfant tiennent une pancarte sur laquelle on peut lire \"Je veux vivre\", alors qu'ils assistent \u00e0 une manifestation visant \u00e0 souligner le grand nombre d'enfants tu\u00e9s lors de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, devant l'ambassade d'Ukraine \u00e0 Ankara, en Turquie, le 19\u00a0mars 2022. CAGLA GURDOGAN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/8659e3c_1647697626849-531533.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Ankara en Turquie","dateModified":"2022-03-19T14:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#288019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:28:34+00:00","articleBody":"     Ajouter une ambition doctrinale aux engagements budg\u00e9taires. Trois semaines apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent de ses d\u00e9penses militaires, l\u2019Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 de se livrer \u00e0 un exercice in\u00e9dit\u00a0: l\u2019\u00e9laboration d\u2019une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Berlin, le choix in\u00e9dit d\u2019une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T14:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:12:15+00:00","articleBody":"    Bonjour. J'ai lu que l'Ouzb\u00e9kistan a soutenu hier l'ind\u00e9pendance et l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Ukraine. Est-ce le signe d'un premier l\u00e2chage des Etats d'Asie centrale \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie ?    Pascal         Bonjour, Pascal,          \u00ab\u00a0L\u2019Ouzb\u00e9kistan reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi 17\u00a0mars, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ouzbek, Abdulaziz Komilov. \u00ab\u00a0En ces temps difficiles, a-t-il poursuivi, nous allons fournir de l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Surtout, il a pris soin d\u2019assurer que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019Ouzb\u00e9kistan ne sera impliqu\u00e9e \u00ab\u00a0dans aucun conflit \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, rejetant implicitement les demandes r\u00e9cemment formul\u00e9es par Moscou d\u2019envoi de soldats des r\u00e9publiques d\u2019Asie centrale pour soutenir les forces russes en Ukraine.          L\u2019Ouzb\u00e9kistan, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique tr\u00e8s d\u00e9pendante de la Russie au plan \u00e9conomique, ose ainsi prendre ses distances avec Moscou \u00e0 propos de la guerre en Ukraine. Ce pas de c\u00f4t\u00e9 est significatif de l\u2019ambivalence de cette r\u00e9gion d\u2019Asie centrale nagu\u00e8re incluse dans la d\u00e9funte URSS.          Au lendemain du d\u00e9but de la guerre, le Kazakhstan s\u2019\u00e9tait, lui aussi, d\u00e9marqu\u00e9 de la Russie en affirmant, par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Moukhtar Tileuberdi, qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas question [pour son pays] de reconna\u00eetre [les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de] Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb. Le pays a \u00e9galement fait la sourde oreille aux demandes d\u2019aide militaire en provenance du Kremlin.          Ces prises de distance illustrent les traditionnelles complexit\u00e9s de l\u2019\u00e9quation diplomatico-\u00e9conomique entre Moscou et ses anciens vassaux d\u2019Asie centrale, ex-membres de l\u2019Union sovi\u00e9tique. L\u2019Ouzb\u00e9kistan et d\u2019autres pays de la r\u00e9gion peuvent, \u00e0 juste titre, s\u2019inqui\u00e9ter de la mont\u00e9e en puissance militaire et strat\u00e9gique d\u2019un \u00ab\u00a0grand fr\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019influence pesante.          D\u2019autres facteurs peuvent expliquer le changement de position de l\u2019Ouzb\u00e9kistan. Sa proximit\u00e9 culturelle, \u00e9conomique et politique avec la Turquie et le gouvernement du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan pourrait \u00eatre le signe d\u2019un alignement des positions de Tachkent sur celles d\u2019Ankara\u00a0: le pr\u00e9sident turc a condamn\u00e9 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T14:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:00:08+00:00","articleBody":"     La Russie a bombard\u00e9 intensivement Kharkiv et d\u2019autres villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine lors des derniers jours. Mais la deuxi\u00e8me ville du pays, assaillie par les forces russes sur plusieurs c\u00f4t\u00e9s et les grands axes, n\u2019est pas encore encercl\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv\u00a0: les images d\u2019une ville ravag\u00e9e","dateModified":"2022-03-19T14:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:47:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Essayer de normaliser de nouveau les relations avec Poutine apr\u00e8s cela, comme nous l\u2019avons fait en 2014 (apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e), reviendrait \u00e0 commettre exactement la m\u00eame erreur\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 samedi le premier ministre britannique, Boris Johnson.          Lors d\u2019un discours au congr\u00e8s de son parti (le Parti conservateur) \u00e0 Blackpool (nord de l\u2019Angleterre), il a en outre d\u00e9clar\u00e9 que le moment \u00e9tait venu de \u00ab\u00a0choisir entre la libert\u00e9 et l\u2019oppression\u00a0\u00bb. Evoquant ceux \u00ab\u00a0qui disent que nous ferions mieux de nous accommoder de la tyrannie\u00a0\u00bb, le chef du gouvernement conservateur a estim\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019ils ont profond\u00e9ment tort\u00a0\u00bb.          Il a estim\u00e9 que Vladimir Poutine avait envahi l\u2019Ukraine parce qu\u2019il se sentait menac\u00e9 par la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie ukrainiennes. Il a ajout\u00e9 que le pr\u00e9sident russe \u00e9tait \u00ab\u00a0terrifi\u00e9 par l\u2019effet de ce mod\u00e8le ukrainien sur lui et sur la Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0totalement paniqu\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une r\u00e9volution \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Boris Johnson, reprendre des relations normales avec la Russie serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-19T13:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:44:43+00:00","articleBody":"         Un bus d'\u00e9vacuation transporte des habitants de Marioupol, \u00e0 Zaporijia, le 19 mars 2022. STRINGER \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/444220f_1647690984278-531175.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitants de Marioupol \u00e9vacu\u00e9s","dateModified":"2022-03-19T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:38:27+00:00","articleBody":"    Le monde occidental est horrifi\u00e9 par les actes de guerre. Mais c'est la guerre... Il n'y a pas de \"pouce\" comme \u00e0 l'\u00e9cole o\u00f9 vous n'avez pas le droit d'attaquer quand on dort... Pourquoi parler de crimes de guerre puisque la guerre en soi est d\u00e9j\u00e0 une volont\u00e9 de crime ?    Antoine         Bonjour Antoine,          Cela peut sembler contre-intuitif mais, m\u00eame pour faire la guerre, il y a des r\u00e8gles. Le droit de la guerre \u2013 qui existe depuis l\u2019Antiquit\u00e9 \u2013 d\u00e9signe ainsi les lois, en g\u00e9n\u00e9ral coutumi\u00e8res, sur lesquelles s\u2019entendent les parties ennemies lorsqu\u2019elles sont en guerre. Aucun texte de droit international ne codifie \u00e0 lui seul tous les crimes de guerre. La d\u00e9finition de ces crimes d\u00e9coule essentiellement de deux trait\u00e9s internationaux\u00a0:         Les conventions de La\u00a0Haye de 1899 et de 1907, qui se focalisent, notamment, sur l\u2019interdiction d\u2019utiliser certains moyens de combat (par exemple, se servir de balles expansives, qui se morcellent dans le corps humain).          Les conventions de Gen\u00e8ve de 1949 et leurs protocoles additionnels de 1977, qui prot\u00e8gent les personnes qui ne participent pas ou plus aux hostilit\u00e9s\u00a0: les civils, les membres du personnel sanitaire ou d\u2019organisations humanitaires, les soldats faits prisonniers, etc.           La d\u00e9finition la plus r\u00e9cente de ce qui constitue un crime de guerre est donn\u00e9e dans l\u2019article\u00a08 du statut de Rome, entr\u00e9 en vigueur en\u00a02002. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage,\u00a0etc.          Il est \u00e9galement interdit d\u2019employer des armes empoisonn\u00e9es\u00a0; des gaz asphyxiants ou toxiques\u00a0; des m\u00e9thodes de guerre de nature \u00e0 causer des maux superflus ou des souffrances inuti\u00adles\u00a0; ou encore de commettre des violences sexuelles.          La \u00ab\u00a0volont\u00e9 de crime\u00a0\u00bb que vous \u00e9voquez est effectivement consubstantielle \u00e0 la guerre, mais elle a, malgr\u00e9 tout, de nombreuses limites.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T13:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:26:01+00:00","articleBody":"     Editorial du Monde. S\u2019il est l\u00e9gitime de sanctionner des personnalit\u00e9s ayant manifest\u00e9 leur soutien \u00e0 Vladimir Poutine, ayant pris fait et cause pour sa politique, p\u00e9naliser l\u2019ensemble des artistes russes n\u2019a aucun sens.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: refuser le boycott syst\u00e9matique des artistes russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T13:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:11:21+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky demande des pourparlers s\u00e9rieux. Il a jug\u00e9 samedi qu\u2019il \u00e9tait temps pour Moscou d\u2019accepter de se \u00ab\u00a0r\u00e9unir\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0discuter\u00a0\u00bb s\u00e9rieusement de paix, afin d\u2019\u00e9viter \u00e0 la Russie des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0pendant plusieurs g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations (\u2026) sont la seule chance pour la Russie de minimiser les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par ses propres erreurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans Marioupol et combattre en centre-ville aux c\u00f4t\u00e9s de troupes de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb s\u00e9paratiste de Donetsk. La prise de Marioupol, ville encercl\u00e9e et bombard\u00e9e depuis dix-huit jours, serait un important tournant dans la guerre, qui permettrait \u00e0 la Russie d\u2019assurer une continuit\u00e9 territoriale entre ses forces venues de la Crim\u00e9e annex\u00e9e (sud) et les troupes du Donbass (est).          Au moins 50 soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors de l\u2019attaque d\u2019une caserne militaire \u00e0 Mykola\u00efv, frapp\u00e9e t\u00f4t samedi par six roquettes russes, alors que les soldats dormaient encore. \u00ab\u00a0Pas moins de 200 soldats dormaient dans les baraquements\u00a0\u00bb, selon Maxime, un militaire de 22\u00a0ans interrog\u00e9 sur place. \u00ab\u00a0Au moins 50 corps ont \u00e9t\u00e9 extraits, mais on ne sait pas combien il en reste sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, poursuit le jeune soldat. Evgueni, un autre militaire sur place, estime que les frappes pourraient avoir fait 100\u00a0morts.          La guerre en Ukraine a contraint plus de 3,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 quitter le pays, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont en train d\u2019arriver ont \u00e9t\u00e9 plus traumatis\u00e9s. Beaucoup d\u2019entre eux ont subi un choc. Il est juste de dire qu\u2019ils ont moins de moyens que ceux qui sont arriv\u00e9s lors de la premi\u00e8re phase de cette crise\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi Matthew Saltmarsh, porte-parole du HCR.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 samedi avoir utilis\u00e9 la veille des missiles hypersoniques Kinjal pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans l\u2019Ouest de l\u2019Ukraine. La Russie n\u2019avait jusque-l\u00e0 jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce missile balistique lors des deux conflits o\u00f9 elle est bellig\u00e9rante\u00a0: l\u2019Ukraine et la Syrie. Ce type de missiles, tr\u00e8s man\u0153uvrables, d\u00e9fie, selon Moscou, tous les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-19T20:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:00:58+00:00","articleBody":"         Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, est re\u00e7u par son homologue indien Narendra Modi \u00e0 New Delhi, le 19 mars 2022. Les responsables de Tokyo pr\u00e9voient des \u00ab\u00a0discussions franches\u00a0\u00bb sur le manque de volont\u00e9 de New Delhi \u00e0 condamner l'invasion de l'Ukraine par la Russie. JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/fa381de_1647694653991-300011.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre entre les premiers ministres japonais et indien ","dateModified":"2022-03-19T13:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T12:42:49+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens et des secouristes cherchent des corps dans les d\u00e9bris de l\u2019\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes la veille, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 19 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP           Des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019attaque, vendredi, contre une caserne militaire dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 Mykola\u00efv, ont racont\u00e9 samedi des t\u00e9moins \u00e0 l\u2019Agence France Presse, alors que les op\u00e9rations de secours se poursuivent. \u00ab\u00a0Pas moins de 200\u00a0soldats dormaient dans les baraquements\u00a0\u00bb, selon Maxime, un militaire interrog\u00e9 sur place. \u00ab\u00a0Au moins 50 corps ont \u00e9t\u00e9 extraits, mais on ne sait pas combien il en reste sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, poursuit le jeune soldat. Evgueni, un autre militaire sur place, estime que les frappes pourraient avoir fait 100\u00a0morts. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 compter mais c\u2019est impossible de savoir vu l\u2019\u00e9tat des corps\u00a0\u00bb, a dit un sauveteur interrog\u00e9 par l\u2019AFP.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/c2d190e_5790021-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de morts sur la base de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-19T12:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T12:34:49+00:00","articleBody":"     Le bureau de la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine accuse les forces de s\u00e9curit\u00e9 et militaires russes d\u2019avoir enlev\u00e9 une journaliste ukrainienne qui couvrait l\u2019offensive russe dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine. Dans une d\u00e9claration publi\u00e9e samedi sur Facebook, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral affirme que le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) et l\u2019arm\u00e9e russe ont enlev\u00e9 la journaliste du m\u00e9dia ukrainien Hromadske mardi \u00e0 Berdiansk, une ville portuaire occup\u00e9e dans la r\u00e9gion de Zaporijia.Vendredi, Hromadske a fait savoir sur Twitter avoir perdu le contact avec la journaliste Victoria Roshchyna. Reporters Sans Fronti\u00e8res a relay\u00e9 l\u2019appel de Hromadske.                                        .                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Disparition d\u2019une journaliste ukrainienne","dateModified":"2022-03-19T12:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T12:28:34+00:00","articleBody":"    Qui en Europe soutient une no-fly area ? Est-ce possible de la \"limiter\" sur la partie ouest de l'Ukraine ?    Question        Bonjour. Merci pour le travail d'information rigoureux que vous faites. L'id\u00e9al que nous nous faisons de la vie dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, et tout simplement humaine, ne suppose-t-elle pas que soit pos\u00e9e la question d'une intervention occidentale ? En bref, la question de l'entr\u00e9e en guerre, pens\u00e9e telle quelle par le pouvoir russe au cas o\u00f9 il y aurait une zone d'exclusion a\u00e9rienne, est-elle en ce moment sur la table des dirigeants europ\u00e9ens et am\u00e9ricain ? Ou consent-on au martyre de l'Ukraine quitte \u00e0 armer une r\u00e9sistance en pariant sur le temps et, in fine, \u00e0 accepter que la barbarie ne nous concerne qu'\u00e0 temps partiel. Merci.    Laurent        Il serait peut-\u00eatre temps pour l\u2019OTAN d\u2019intervenir militairement pour mettre fin \u00e0 ce massacre\u2026\r\nComment continuer \u00e0 dire que l\u2019on soutien l\u2019Ukraine et qu\u2019on condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019invasion, \u00e7a n\u2019a plus aucun sens\u2026\r\nComment on osera regarder en face les ukrainiens apr\u00e8s tout \u00e7a ?    Aux armes !         La \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb (zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne, en fran\u00e7ais) consiste \u00e0 interdire de vol tout ou partie du ciel ukrainien pour emp\u00eacher les avions russes de bombarder les civils, les infrastructures ou les unit\u00e9s combattantes. Des \u00ab\u00a0no fly zones\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par le pass\u00e9 en Irak (1991), en Bosnie (1993), au Kosovo (1999) ainsi qu\u2019en Libye (2011) \u2013 avec un mandat de l\u2019ONU pour les trois derni\u00e8res.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes et de nombreux manifestants appellent de leurs v\u0153ux l\u2019OTAN \u00e0 mettre en place cette \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb. Mais aucun Etat membre de l\u2019OTAN ne s\u2019est dit, \u00e0 ce jour, favorable \u00e0 cette mesure. Pour une raison simple\u00a0: en engageant des avions de combats contre les avions russes, et donc une bataille de l\u2019air, elle ferait basculer toute l\u2019Europe, ainsi que les Etats-Unis, dans la guerre \u2013 celle-ci devenant de facto une guerre mondiale \u2013, avec le risque de combats et de missiles envoy\u00e9s partout en Europe et, toujours, la menace d\u2019une guerre nucl\u00e9aire. Pendant toute la guerre froide, les Etats-Unis et la Russie ont \u00e9vit\u00e9 toute confrontation directe pour ne pas risquer un tel emballement.          Pour aller plus loin, avec un sc\u00e9nario \u00e9cartant une intervention directe de l\u2019OTAN, vous pouvez lire cette analyse de notre correspondant \u00e0 Washington, Piotr Smolar\u00a0:                    Lire aussi :  Envisager le sc\u00e9nario du pire\u00a0: une Ukraine transform\u00e9e en Syrie, et une Russie en Cor\u00e9e du Nord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T13:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T12:00:55+00:00","articleBody":"     L\u2019approvisionnement en gaz \u00ab\u00a0n\u2019est pas encore compl\u00e8tement garanti\u00a0\u00bb pour cet hiver, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck, dans un entretien avec la radio Deutschlandfunk. \u00ab\u00a0Si nous n\u2019obtenons pas plus de gaz \u00e0 l\u2019hiver prochain et si les livraisons en provenance de Russie venaient \u00e0 \u00eatre coup\u00e9es, alors nous n\u2019aurions pas assez de gaz pour chauffer toutes les maisons et faire tourner toutes les industries (\u2026)\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre \u00e9cologiste.          Le ministre se rend samedi au Qatar, l\u2019un des trois plus gros exportateurs de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), cette ressource sur laquelle comptent les pays europ\u00e9ens pour r\u00e9duire leur d\u00e9pendance au gaz russe, avant une visite dans la foul\u00e9e aux Emirats arabes unis. Cette semaine, M.\u00a0Habeck, \u00e9galement ministre du climat, s\u2019est d\u00e9j\u00e0 rendu en Norv\u00e8ge, important producteur de gaz, apr\u00e8s un voyage aux Etats-Unis au d\u00e9but du mois.          L\u2019Allemagne fait partie des Etats europ\u00e9ens s\u2019\u00e9tant oppos\u00e9s \u00e0 un embargo imm\u00e9diat sur les hydrocarbures russes en raison de sa grande d\u00e9pendance au gaz russe \u2013 comme d\u2019autres pays d\u2019Europe centrale\u00a0:              Carte importation de gaz russe dans l'UE INFOGRAPHIE LE MONDE           Vous pouvez \u00e9galement lire notre article publi\u00e9 le 8\u00a0mars sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment l\u2019Europe peut r\u00e9duire son ultrad\u00e9pendance au gaz de la Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/27617ae_949634910-carte-ue-dependance-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne s\u2019inqui\u00e8te de son approvisionnement en gaz cet hiver","dateModified":"2022-03-19T12:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:49:52+00:00","articleBody":"         Des sauveteurs transportent un soldat ukrainien, secouru apr\u00e8s avoir pass\u00e9 trente heures parmi les d\u00e9bris de l'\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l'Ukraine, le 19\u00a0mars 2022.  Les m\u00e9dias ukrainiens ont rapport\u00e9 que les forces russes avaient effectu\u00e9 une frappe a\u00e9rienne de grande envergure sur Mykola\u00efv, tuant au moins 40 soldats ukrainiens au si\u00e8ge de leur brigade. BULENT KILIC \/ AFP               Des soldats ukrainiens portent un soldat mort \u00e0 travers les d\u00e9bris de l'\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes la veille, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l'Ukraine, le 19\u00a0mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP               Des soldats ukrainiens sont assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes la veille, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l'Ukraine, le 19 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP               Un soldat ukrainien se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des fusils des soldats morts et bless\u00e9s pr\u00e8s de l'\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes la veille, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l'Ukraine, le 19 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP           Vingt-quatre heures apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette sur une caserne militaire \u00e0 Mykola\u00efv, le bilan reste inconnu. L\u2019Agence France-Presse dit avoir vu, samedi, trois morts. Le site qui se trouve dans le nord de cette ville a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par six roquettes vendredi matin. Aucune information concernant le bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Les Russes \u00ab\u00a0ont l\u00e2chement effectu\u00e9 des frappes de missiles contre des soldats qui dormaient. Une op\u00e9ration de secours se poursuit toujours\u00a0\u00bb, s\u2019est born\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer samedi matin le gouverneur r\u00e9gional de Mykola\u00efv Vitaly Kim, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il attendait des informations sur les pertes des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon un militaire pr\u00e9sent sur place, Evgueni, quelque 200 jeunes soldats \u00e9taient cantonn\u00e9s dans cette caserne. Des dizaines ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, a affirm\u00e9 un autre.          Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevitch, cit\u00e9 par des m\u00e9dias ukrainiens, a fait savoir que cette ville, qui comptait pr\u00e8s d\u2019un demi-million d\u2019habitants avant la guerre, avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Kherson, sous contr\u00f4le russe.          Mykola\u00efv et sa r\u00e9gion sont le th\u00e9\u00e2tre de violents combats et de bombardements russes. La ville occupe une position strat\u00e9gique, car elle constitue le dernier verrou avant la grande cit\u00e9 portuaire d\u2019Odessa.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/a2c3c5f_1647689785647-299641.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bilan incertain sur une base de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u00e9vast\u00e9e \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-19T12:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:46:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cette guerre est mue par une folie d\u00e9vastatrice qui fait voler en \u00e9clats tous les principes et les valeurs de notre civilisation\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis, dans une tribune publi\u00e9e par le quotidien Le Temps. Il nous faut d\u00e9fendre vaillamment et sans rel\u00e2che la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie. Cela a un prix. Un prix que la Suisse est pr\u00eate \u00e0 assumer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie a massivement viol\u00e9 l\u2019interdiction du recours \u00e0 la force, un principe ancr\u00e9 dans le droit international. En restant inactive, la Suisse aurait fait le jeu de l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, souligne-t-il, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Neutralit\u00e9 ne signifie pas indiff\u00e9rence.\u00a0\u00bb C\u2019est pourquoi la Suisse a adopt\u00e9 dans leur int\u00e9gralit\u00e9 les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0dans le strict respect du droit de la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, qui signifie qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne soutient aucun bellig\u00e9rant sur le plan militaire, que ce soit par la mise \u00e0 disposition de troupes ou par l\u2019envoi d\u2019armes\u00a0\u00bb.          Au d\u00e9but de mars, le pays, historiquement neutre, avait annonc\u00e9 qu\u2019il appliquait les m\u00eames sanctions que celles de l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Suisse, historiquement neutre, sanctionne \u00e0 son tour la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la Suisse, la guerre en Ukraine est une \u00ab\u00a0folie d\u00e9vastatrice\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-19T12:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:32:54+00:00","articleBody":"         Des moines bouddhistes portant des masques peints aux couleurs du drapeau national de l'Ukraine sont assis devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Bangkok, lors d'une manifestation contre l'invasion de l'Ukraine par la Russie, le 19\u00a0mars 2022. JACK TAYLOR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/a5cf190_1647689503429-299570.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Protestations \u00e0 Bangkok","dateModified":"2022-03-19T11:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:30:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi les rassemblements de soutien \u00e0 l'Ukraine en France sont-ils si peu relay\u00e9s ? Pouvez-vous indiquer quelques rendez-vous (Paris et autres) ? Merci    Yunash         Bonjour Yunash,          \u00c0 Brest, rassemblement \u00e0 14\u00a0h\u00a030 sur la Place de la Libert\u00e9.\u00c0 Angers, rassemblement \u00e0 15\u00a0heures sur la Place du Ralliement.          A Paris, \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique.                    D\u2019autres rassemblements sont pr\u00e9vus, comme dimanche, \u00e0 Biarritz.                        Affiche pour un rassemblement citoyen pour la paix, \u00e0 Biarritz, dimanche 20 mars.                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/bb1a1c6_1647691630237-btz.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T12:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:14:29+00:00","articleBody":"    Bonjour et encore bravo pour votre travail. \r\nDe combien la Russie dispose t'elle de missiles hypersoniques?\r\nCes missiles peuvent ils \u00eatre \u00e0 charge nucl\u00e9aire?\r\n    Vilna Ukraine         Bonjour, Vilna Ukraine,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui avoir utilis\u00e9 vendredi des missiles hypersoniques \u00ab\u00a0Kinjal\u00a0\u00bb pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. La Russie n\u2019avait jusque-l\u00e0 jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce missile balistique dans les deux conflits o\u00f9 elle est bellig\u00e9rante\u00a0: l\u2019Ukraine et la Syrie. Ce missile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois lors d\u2019exercices depuis le premier test r\u00e9ussi, en\u00a02018.          La Russie utilise une partie de sa nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de missiles, qualifi\u00e9s par Moscou d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb, d\u2019\u00ab\u00a0hypersoniques\u00a0\u00bb, d\u2019une port\u00e9e illimit\u00e9e et invisibles des radars, quatre ans apr\u00e8s qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s par Vladimir Poutine.         Avangard (\u00ab\u00a0avant-garde\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ces planeurs hypersoniques capables de porter des charges conventionnelles ou nucl\u00e9aires pourraient changer de cap et d\u2019altitude \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse, les rendant \u00ab\u00a0pratiquement invincibles\u00a0\u00bb selon M. Poutine, qui compare la perc\u00e9e scientifique et militaire de leur d\u00e9veloppement \u00ab\u00a0\u00e0 la cr\u00e9ation du premier satellite artificiel de la Terre\u00a0\u00bb, le fameux Spoutnik. Ils ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s avec succ\u00e8s en d\u00e9cembre\u00a02018\u00a0; leur vitesse a alors atteint Mach 27 \u2013 soit 27 fois la vitesse du son. Ils ont touch\u00e9 une cible situ\u00e9e \u00e0 environ 6\u00a0000\u00a0km, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Ils ont \u00e9t\u00e9 mis en service en d\u00e9cembre\u00a02019.          Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ce type de missiles, tr\u00e8s man\u0153uvrable, d\u00e9fie les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon Moscou. Ils ont atteint, lors des essais, toutes leurs cibles \u00e0 une distance pouvant atteindre 1\u00a0000\u00a0\u00e0 2\u00a0000\u00a0km. Ils \u00e9quipent les avions de guerre MiG-31. Leur emploi en Ukraine est une premi\u00e8re mondiale pour un armement hypersonique, selon des experts.          Sarmat\u00a0: ce missile balistique intercontinental de cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, qui porte le nom du peuple nomade des steppes de la Russie m\u00e9ridionale, est cens\u00e9 \u00e9chapper aux d\u00e9fenses antimissiles. D\u2019un poids d\u00e9passant 200 tonnes, il est plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0km \u2013 et \u00ab\u00a0n\u2019a pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Poutine, le jugeant \u00e0 m\u00eame de \u00ab\u00a0viser des cibles en traversant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb.          Zircon\u00a0: le premier tir officiel de ce missile, qui tire son nom d\u2019un min\u00e9ral utilis\u00e9 en joaillerie, date d\u2019octobre\u00a02020. Il vole \u00e0 Mach 9 pour atteindre des cibles maritimes comme terrestres. A la fin de d\u00e9cembre\u00a02021, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 un premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi d\u2019une salve de Zircon. D\u2019autres essais ont eu lieu depuis octobre\u00a02020 dans l\u2019Arctique russe, notamment \u00e0 partir de la fr\u00e9gate Amiral Gorchkov et d\u2019un sous-marin immerg\u00e9.               Cette photo tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o fournie par le service de presse du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, le samedi 19 f\u00e9vrier 2022, montre un missile de croisi\u00e8re Zircon lanc\u00e9 depuis une fr\u00e9gate de la marine russe lors d\u2019exercices militaires. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/c01c617_cd845968322547b290e66020c13c33e8-cd845968322547b290e66020c13c33e8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T11:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T10:51:53+00:00","articleBody":"    Des nouvelles des combats au sol \u00e0 Marioupol ?    Nicolas         Bonjour, Nicolas,          La situation semble tr\u00e8s compliqu\u00e9e. Selon le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, les combats de rue dans le centre de la ville emp\u00eachent les op\u00e9rations de sauvetage de centaines de civils coinc\u00e9s dans le sous-sol du th\u00e9\u00e2tre qui a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 mercredi.M.\u00a0Boychenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC que les \u00e9quipes de secours ne peuvent aider les gens \u00e0 sortir des d\u00e9combres que pendant les p\u00e9riodes o\u00f9 les combats baissent d\u2019intensit\u00e9. \u00ab\u00a0Nos forces font tout ce qu\u2019elles peuvent pour tenir leur position dans la ville, mais les forces de l\u2019ennemi sont plus importantes que les n\u00f4tres, malheureusement\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T11:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T10:44:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nQu'en est-il de l'enlisement logistique de l'arm\u00e9e russe ? Les sources et les points de vue des experts semblent tr\u00e8s divergents sur ce point.\r\nMerci pour votre travail.    BALE         Bonjour, BALE,          En effet, l\u2019arm\u00e9e russe semble rencontrer quelques difficult\u00e9s pour ravitailler ses troupes en carburant ou m\u00eame pour les nourrir.          Il y a deux jours le d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain \u00e9voquait la question dans son \u00e9valuation de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0; l\u2019Institute for the Study of War abordait cette probl\u00e9matique hier et il y a quelques mois, cet article du site War On The Rocks s\u2019int\u00e9ressait lui aussi \u00e0 la logistique de l\u2019arm\u00e9e russe.          L\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI) s\u2019est aussi int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question de la logistique\u00a0dans une note intitul\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0La red\u00e9couverte du d\u00e9fi logistique militaire\u00a0\u00bb.                    Suggestion de lecture\u00a0: le Russian Way of War, du Foreign Military Studies Office, le centre de recherche et d\u2019analyse pour l\u2019arm\u00e9e des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T11:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T10:19:41+00:00","articleBody":"     Kiev vit dans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s \u00e9trange. Une fois pass\u00e9 le choc de la d\u00e9claration de guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et des premiers raids a\u00e9riens, puis deux semaines d\u2019exode pour certains, ou de vie aux abris pour d\u2019autres, c\u2019est comme si une certaine normalit\u00e9 reprenait son cours, dans une capitale quasi d\u00e9serte, du moins du point de vue de la vie civile. Car l\u2019activit\u00e9 en ville est essentiellement militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la vie \u00e0 Kiev, dans une capitale d\u00e9sert\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nGuerre en Ukraine\u00a0: la vie \u00e0 Kiev, dans une capitale d\u00e9sert\u00e9e","dateModified":"2022-03-19T10:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T10:01:14+00:00","articleBody":"         Sur le site de l\u2019explosion d\u2019une bombe de l\u2019arm\u00e9e russe dans le quartier administratif Podilsky, \u00e0 Kiev, le 18 mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Sur le site de l\u2019explosion d\u2019une bombe de l\u2019arm\u00e9e russe dans le quartier administratif Podilsky, \u00e0 Kiev le 18 mars. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               A la suite l\u2019explosion d\u2019une bombe de l\u2019arm\u00e9e russe dans le quartier administratif Podilsky, \u00e0 Kiev, le 18 mars, un r\u00e9sident constate les d\u00e9g\u00e2ts. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/fbb2f64_506797980-v4c1748.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, dans le quartier administratif Podilsky, \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une bombe de l\u2019arm\u00e9e...","dateModified":"2022-03-19T10:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T09:49:34+00:00","articleBody":"     Liz Truss, la chef de la diplomatie britannique, craint que les pourparlers sur la paix entre l\u2019Ukraine et la Russie ne soient qu\u2019un \u00ab\u00a0\u00e9cran de fum\u00e9e\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par le Kremlin pour cacher des \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb avant une nouvelle offensive. Dans une interview au quotidien The Times, Liz Truss dit \u00eatre \u00ab\u00a0tr\u00e8s sceptique\u00a0\u00bb en ce qui concerne les n\u00e9gociations, estimant que la Russie s\u2019en sert pour faire diversion, afin de \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb ses forces.          \u00ab\u00a0Leur invasion ne se d\u00e9roule pas comme pr\u00e9vu. Nous ne voyons aucun retrait s\u00e9rieux des troupes russes ni aucune proposition s\u00e9rieuse sur la table\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0si un pays est s\u00e9rieux au sujet des n\u00e9gociations, il ne bombarde pas aveugl\u00e9ment des civils ce jour-l\u00e0\u00a0\u00bb.                    Dans son dernier point sur la situation de l\u2019invasion russe en Ukraine, samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne que \u00ab\u00a0le Kremlin n\u2019a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre ses objectifs initiaux\u00a0\u00bb et a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0contraint de modifier son approche op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb. Cela impliquera \u00ab\u00a0probablement un usage aveugle de la puissance de feu entra\u00eenant une augmentation des pertes civiles, la destruction des infrastructures ukrainiennes et une intensification de la crise humanitaire\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres doute de la volont\u00e9 de n\u00e9gocier de Moscou","dateModified":"2022-03-19T10:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T09:33:32+00:00","articleBody":"    Avez vous aborder le sujet des cosmonautes russes dans l\u2019ISS habill\u00e9s en jaune et bleu ? Merci pour ce live en tout cas que je suis attentivement depuis cette date devenue si triste \u00e0 tout jamais, le 24 f\u00e9vrier 2022\u2026    Myrren         Bonjour, Myrren,          En effet, le commandant Oleg Artemyev, Denis Matve\u00efev et Sergue\u00ef Korsakov sont arriv\u00e9s hier soir. Mais il faut se montrer prudent quant \u00e0 l\u2019interpr\u00e9tation\u00a0de leur \u00e9quipement : le choix des mat\u00e9riels et la confection des tenues de vol pour les missions spatiales sont faits tr\u00e8s en amont, probablement bien avant l\u2019invasion russe en Ukraine.              Dans cette capture d'image d'une vid\u00e9o fournie par Roscosmos, les cosmonautes russes Sergue\u00ef Korsakov, Oleg Artemyev et Denis Matve\u00efev sont vus lors d'une c\u00e9r\u00e9monie de bienvenue pour leur arriv\u00e9e \u00e0 la Station spatiale internationale, vendredi 18 mars 2022. L'\u00e9quipage est sorti de la capsule Soyouz v\u00eatu de combinaisons de vol jaunes \u00e0 rayures bleues, les couleurs du drapeau ukrainien. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/c955210_1647682914812-173116.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T10:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T09:30:08+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Jour apr\u00e8s jour, la guerre en Ukraine en cartes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en cartes","dateModified":"2022-03-19T09:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T09:23:53+00:00","articleBody":"               Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui ont fui ces derniers jours sont plus traumatis\u00e9s que ceux qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 quitter le pays au cours de la premi\u00e8re phase de la guerre, a soulign\u00e9 vendredi Matthew Saltmarsh, le porte-parole du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) \u00e0 Rzeszow, en Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Selon lui, les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent maintenant ont un plus grand besoin d\u2019aide. \u00ab\u00a0Ces r\u00e9fugi\u00e9s qui sont en train d\u2019arriver ont \u00e9t\u00e9 plus traumatis\u00e9s. Beaucoup d\u2019entre eux ont subi un choc. Il est juste de dire qu\u2019ils ont moins de moyens que ceux qui sont arriv\u00e9s lors de la premi\u00e8re phase de cette crise\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Selon le HCR, 3,27\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les gardes-fronti\u00e8res polonais ont fait savoir que deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s avaient franchi la fronti\u00e8re entre la Pologne et l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-03-19T09:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T08:35:27+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes annonce que le lieutenant g\u00e9n\u00e9ral Andre\u00ef Mordvitchev, commandant de la 8e\u00a0arm\u00e9e interarmes du district militaire sud des forces arm\u00e9es russes, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au cours des combats. L\u2019information n\u2019est pas confirm\u00e9e par ces derni\u00e8res.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne annonce la mort d\u2019un cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral russe","dateModified":"2022-03-19T09:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T08:31:10+00:00","articleBody":"         Une habitante r\u00e9fugi\u00e9e dans le sous-sol d'un immeuble de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 18\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Un habitant de Marioupol avec un enfant devant un char des troupes prorusses dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, le 18\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Des corps gisent sur le sol \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tombes dans la zone r\u00e9sidentielle de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, le 18\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Des habitants de Marioupol transportent de l'eau depuis l'entrep\u00f4t alimentaire, sur le territoire qui se trouve sous le contr\u00f4le du gouvernement de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire\u00a0\u00bb de Donetsk, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Marioupol, vendredi 18\u00a0mars 2022. On peut voir des v\u00e9hicules marqu\u00e9s de la lettre Z. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/f353614_1647678125898-529483.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol assi\u00e9g\u00e9e depuis dix-huit jours","dateModified":"2022-03-19T09:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T08:19:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il vrai que des v\u00e9hicules russes arborent des drapeaux de l'URSS ? Merci    Escobar74         Bonjour Escobar74,          Certaines vid\u00e9os ont, en effet, montr\u00e9 des blind\u00e9s par\u00e9s d\u2019un drapeau rouge.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T08:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T08:06:21+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un suicide de rester, sans armes, sans munitions\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0un Fran\u00e7ais raconte le bombardement de la base militaire de Iavoriv                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un volontaire fran\u00e7ais raconte son rapide passage dans la l\u00e9gion internationale en cours de constitutio...","dateModified":"2022-03-19T08:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T07:59:10+00:00","articleBody":"              Bonjour, et merci pour votre travail !\r\nQuelle est la port\u00e9e de ces fameux missiles hypersoniques ?    Biou         Bonjour Biou,          Le missile Kh-47M2 Kinjal aurait une port\u00e9e de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres quand il est transport\u00e9 par un chasseur Mig-31, 3\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres lorsqu\u2019il est port\u00e9 par un bombardier Tu-22M.          Plusieurs instituts et centres de recherche se sont int\u00e9ress\u00e9s aux missiles hypersoniques\u00a0:         L\u2019Institut international de recherche sur la paix de Stockholm (Sipri)          La Fondation Carnegie pour la paix internationale          L\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales               Deux MiG-31 transportant des missiles Kinjal au-dessus de Moscou, le 9 mai 2018. - \/ AFP                     Lire aussi :  Moscou d\u00e9ploie le missile hypersonique Avangard, son \u00ab\u00a0arme absolue\u00a0\u00bb         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/9bf027e_5789234-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T08:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T07:41:33+00:00","articleBody":"    Combien de questions recevez vous pas jours?    F.F         Bonjour, F.F.,          Celui d\u2019hier avait 1\u00a0666 questions. Ce matin, \u00e0 8\u00a0h\u00a041, nous avons 123 questions.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T08:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T07:34:08+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 avoir utilis\u00e9 la veille des missiles hypersoniques Kh-47M2 Kinjal pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans le village de Deliatyn, dans la r\u00e9gion d\u2019Ivano-Frankivsk, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          Ce type de missile, tr\u00e8s man\u0153uvrable, d\u00e9fie tous les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon Moscou. Son utilisation serait une premi\u00e8re dans le conflit en Ukraine, selon l\u2019agence d\u2019Etat RIA Novosti.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir tir\u00e9 des missiles hypersoniques sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-19T15:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T07:02:05+00:00","articleBody":"     Dans un message post\u00e9 sur Telegram et Facebook, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, d\u00e9clare que les forces russes ont accept\u00e9 de permettre aux habitants d\u2019\u00e9vacuer plusieurs villes de la r\u00e9gion \u00e0 partir de 9\u00a0heures (heure locale, 8\u00a0heures \u00e0 Paris), sans toutefois pr\u00e9ciser o\u00f9 ils seront dirig\u00e9s.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk annonce l\u2019ouverture d\u2019un couloir d\u2019\u00e9vacuation","dateModified":"2022-03-19T07:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T06:39:02+00:00","articleBody":"     Plusieurs vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent que le ciel de Kiev est voil\u00e9 par des fum\u00e9es et signalent que l\u2019air est difficilement respirable. Selon Vadym Denysenko, porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, \u00ab\u00a0une d\u00e9charge pr\u00e8s de Novi Petrivtsi br\u00fble et est en feu, il faut attendre que le vent se l\u00e8ve pour disperser les fum\u00e9es\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nuage de fum\u00e9e recouvre Kiev","dateModified":"2022-03-19T07:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T06:24:53+00:00","articleBody":"    quelle est la position du dirigeant chinois expos\u00e9e lors de son entretien avec Joe Biden ?    Chabanusse         Bonjour Chabanusse,          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine, Xi Jinping, et son homologue des Etats-Unis, Joe Biden, se sont parl\u00e9, hier et leur \u00e9change n\u2019a pas vraiment fait \u00e9voluer les lignes. Joe Biden a mis en garde Xi Jinping contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb pour la Chine d\u2019une aide \u00e0 la Russie. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00ab\u00a0d\u00e9crit les implications et cons\u00e9quences si la Chine fournissait un soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie alors qu\u2019elle m\u00e8ne une attaque brutale contre les villes et civils ukrainiens\u00a0\u00bb, a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9 succinct.          S\u2019il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 quelles repr\u00e9sailles la Chine s\u2019exposerait de son c\u00f4t\u00e9 si elle fournissait une assistance \u00e0 la Russie, Joe Biden a, en revanche, \u00ab\u00a0d\u00e9taill\u00e9\u00a0\u00bb les dures sanctions \u00e9conomiques et financi\u00e8res d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9es par les Occidentaux au r\u00e9gime de Vladimir Poutine, selon la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine. Une responsable am\u00e9ricaine a pr\u00e9cis\u00e9 que le pr\u00e9sident des Etats-Unis avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0franc et direct\u00a0\u00bb face \u00e0 son homologue, mani\u00e8re diplomatique de dire que l\u2019\u00e9change n\u2019a sans doute pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement chaleureux. \u00ab\u00a0Ce sont maintenant les actions [de la Chine] que nous allons regarder\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, pour sa part, la porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain, Jen Psaki.          Si le communiqu\u00e9 de la Maison Blanche s\u2019est fait attendre pendant pr\u00e8s de quatre heures apr\u00e8s la fin de l\u2019entretien, la Chine a, pour sa part, \u00e9t\u00e9 prompte \u00e0 livrer sa version de la conversation. \u00ab\u00a0La crise ukrainienne n\u2019est pas quelque chose que nous souhaitions voir\u00a0\u00bb arriver, a dit le chef d\u2019Etat chinois, selon des propos rapport\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision chinoise alors que l\u2019\u00e9change \u00e9tait encore en cours. Il a appel\u00e9 son homologue \u00e0 \u00ab\u00a0travailler \u00e0 la paix et la tranquillit\u00e9 dans le monde\u00a0\u00bb avec lui, selon la m\u00eame source.          L\u00e0 o\u00f9 les Etats-Unis pressent la Chine de prendre ses distances avec la Russie, les d\u00e9clarations officielles venues de P\u00e9kin pendant et apr\u00e8s l\u2019\u00e9change entre les chefs d\u2019Etat entretiennent une ambigu\u00eft\u00e9 certaine. La Chine appelle ainsi les Etats-Unis et l\u2019OTAN \u00e0 avoir un \u00ab\u00a0dialogue\u00a0\u00bb avec la Russie sur les \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de Moscou comme de Kiev, dans un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9change.          Ce m\u00eame communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois appelle aussi en termes vagues les \u00ab\u00a0grands pays\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0se respecter les uns les autres\u00a0\u00bb. Et il met aussi en garde, de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, contre toute forme de \u00ab\u00a0sanctions larges et sans distinction\u00a0\u00bb qui pourraient \u00ab\u00a0paralyser une \u00e9conomie mondiale d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la peine et causer des pertes irr\u00e9parables.\u00a0\u00bb          Xi Jinping a \u00e9galement profit\u00e9 de l\u2019appel pour lancer, lui aussi, une mise en garde \u00e0 son homologue, en estimant qu\u2019une \u00ab\u00a0mauvaise gestion de la question de Ta\u00efwan aurait un impact n\u00e9gatif sur la relation bilat\u00e9rale\u00a0\u00bb. Joe Biden a \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la politique des Etats-Unis concernant Ta\u00efwan n\u2019avait pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0insist\u00e9 sur le fait que les Etats-Unis continuent \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 tout changement unilat\u00e9ral du statu quo\u00a0\u00bb. La Chine revendique la propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00eele. Les Etats-Unis, eux, s\u2019engagent \u00e0 ne reconna\u00eetre qu\u2019une seule Chine, tout en fournissant des armes \u00e0 Ta\u00efwan pour son autod\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes sont entr\u00e9s dans Marioupol et bombardent Mykola\u00efv, l\u2019arm\u00e9e ukrainien...","dateModified":"2022-03-19T07:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T05:05:22+00:00","articleBody":"         Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 18 mars 2022. AP           Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a lanc\u00e9 samedi un appel \u00e0 Moscou, estimant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0temps\u00a0\u00bb de discuter de \u00ab\u00a0paix et de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, faute de quoi les cons\u00e9quences pour la Russie se feront ressentir sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations portant sur la paix et la s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019Ukraine sont la seule chance pour la Russie de limiter les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par ses propres erreurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans une vid\u00e9o film\u00e9e de nuit dans une rue d\u00e9serte. \u00ab\u00a0Il est temps de nous r\u00e9unir. Il est temps de discuter. Il est temps de restaurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la justice pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le chef d\u2019Etat. Et de pr\u00e9venir\u00a0: \u00ab\u00a0Autrement, les pertes pour la Russie seront telles qu\u2019il faudra plusieurs g\u00e9n\u00e9rations pour qu\u2019elle s\u2019en remette.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/c24e084_3685482488fe48e9a97b258813fd1da3-3685482488fe48e9a97b258813fd1da3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans une nouvelle vid\u00e9o, Volodymyr Zelensky exhorte Moscou \u00e0 discuter s\u00e9rieusement pour lui \u00e9viter de...","dateModified":"2022-03-19T07:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T05:04:18+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont entr\u00e9es vendredi dans cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine qui fait l\u2019objet depuis plus de deux semaines de bombardements syst\u00e9matiques. Le bilan jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent estim\u00e9 \u00e0 2\u00a0500\u00a0morts serait bien sup\u00e9rieur, selon des habitants ayant r\u00e9ussi \u00e0 fuir.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s les bombardements, les chars russes lancent l\u2019assaut contre Marioupol         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, apr\u00e8s les bombes les chars","dateModified":"2022-03-19T07:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html#287070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-les-russes-sont-entres-dans-marioupol-et-bombardent-mykolaiv-l-armee-ukrainienne-resiste_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T05:02:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/333/0/3500/1750/1342/696/60/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-19T05:02:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/0/0/3500/2416/1342/696/3/0/2db2742_1647678085182-150922.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/20/19-16">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Trois cosmonautes russes sont arrivés à la Station spatiale internationale (ISS), vendredi 18 mars, vêtus de tenues jaune et bleu, pour poursuivre une mission russo-américaine commencée il y a plus de vingt ans, malgré les tensions suscitées par l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             ISS : avec leurs combinaisons jaune et bleu, les cosmonautes russes soutiennent-ils l’Ukraine ?      vidéo   Trois cosmonautes russes sont arrivés à la Station spatiale internationale (ISS), vendredi 18 mars, vêtus de tenues jaune et bleu, pour poursuivre une mission russo-américaine commencée il y a plus de vingt ans, malgré les tensions suscitées par l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Publié hier à 18h19, mis à jour hier à 18h21    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Des accolades entre Américains et Russes. C’est une scène difficile à imaginer depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Pourtant, cela s’est bien passé lors de l’arrivée de trois cosmonautes russes dans la Station spatiale internationale (ISS), vendredi 18 mars.            Ils ont posé fièrement aux côtés de leur nouvel équipage. Les nouveaux arrivants se distinguent facilement sur les clichés : ils portent une combinaison jaune et bleu. Une palette de couleurs qui rappelle étrangement le drapeau de l’Ukraine. Mais selon l’agence spatiale russe, ce choix s’explique par un surplus de tissu jaune dans l’entreprise qui est chargée de confectionner les tenues.            Le commandant de Soyouz, Oleg Artemye, Denis Matveev et Sergey Korsakov ont décollé de Baïkonour au Kazakhstan dans le cadre d’une mission scientifique qui devrait durer six mois et demi. Ils ont rejoint l’équipage actuel composé notamment de trois astronautes de la NASA – Tom Marshburn, Raja Chari et Kayla Barron – et de l’Allemand Matthias Maurer de l’Agence spatiale européenne.            Pourtant la collaboration américano-russe dans l’espace est mise à l’épreuve depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, il y a trois semaines. Dans le cadre des sanctions économiques américaines contre le gouvernement russe, le président américain, Joe Biden, avait ordonné des restrictions à l’exportation de haute technologie contre Moscou qui, selon lui, étaient conçues pour « dégrader » l’industrie aérospatiale russe, y compris son programme spatial.            Dmitri Rogozine, directeur général de l’Agence spatiale russe, Roscosmos, s’était ensuite déchaîné dans une série de publications sur Twitter suggérant que les sanctions américaines pourraient « détruire » le travail d’équipe de l’ISS et entraîner la chute de l’ISS sur terre.            La station spatiale est née en partie d’une initiative de politique étrangère visant à améliorer les relations américano-russes après l’effondrement de l’Union soviétique et à effacer l’hostilité de la guerre froide qui avait stimulé la course spatiale américano-soviétique.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/19/iss-avec-leurs-combinaisons-jaune-et-bleu-les-cosmonautes-russes-soutiennent-ils-l-ukraine_6118280_3210.html"},"headline":"ISS\u00a0: avec leurs combinaisons jaune et bleu, les cosmonautes russes soutiennent-ils l\u2019Ukraine\u00a0?","dateCreated":"2022-03-19T18:19:51+01:00","datePublished":"2022-03-19T18:19:51+01:00","dateModified":"2022-03-19T18:21:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Sciences","Espace","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Trois cosmonautes russes sont arriv\u00e9s \u00e0 la Station spatiale internationale (ISS), vendredi 18 mars, v\u00eatus de tenues jaune et bleu, pour poursuivre une mission russo-am\u00e9ricaine commenc\u00e9e il y a plus de vingt ans, malgr\u00e9 les tensions suscit\u00e9es par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/156/0/2399/1199/1342/696/60/0/ac82ef1_56e7ff6095f54e91ba539de57cfb1f91-56e7ff6095f54e91ba539de57cfb1f91-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"ISS\u00a0: avec leurs combinaisons jaune et bleu, les cosmonautes russes soutiennent-ils l\u2019Ukraine\u00a0?","uploadDate":"2022-03-19T18:19:51+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89737d?pubtool=oembed","duration":"01:48"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/156/0/2399/1199/1342/696/60/0/ac82ef1_56e7ff6095f54e91ba539de57cfb1f91-56e7ff6095f54e91ba539de57cfb1f91-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-17">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Les étudiants ukrainiens de la CIUP s’organisent pour lutter, à distance, contre la désinformation et tentent de poursuivre le dialogue avec les étudiants russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         « Nous vivons avec ce désespoir d’être impuissants » : à la Cité internationale de Paris, les étudiants ukrainiens veulent se sentir utiles   Par Eric Nunès  Publié hier à 16h19, mis à jour hier à 20h25        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesLes étudiants ukrainiens de la CIUP s’organisent pour lutter, à distance, contre la désinformation et tentent de poursuivre le dialogue avec les étudiants russes.         Il y a eu un premier temps de sidération, puis de colère lorsqu’ils ont appris, jeudi 24 février, l’assaut des forces armées russes contre leur pays. Aujourd’hui, l’heure est à la mobilisation pour la vingtaine d’étudiants ukrainiens qui poursuivent leurs études dans différents lieux d’enseignement supérieur parisiens et qui sont tous résidents de la Cité internationale universitaire de Paris (CIUP). Construite au lendemain de la première guerre mondiale, la CIUP se voulait un lieu de rencontre et d’échange des jeunesses de tous les pays, un outil de construction d’amitiés durables entre les peuples, un accélérateur de fraternité pour éviter tous nouveaux conflits. Une utopie.                             Mitsou, Olena, Iryna et Daria, étudiants à la Cité internationale universitaire de Paris, le 18 mars 2022.  LAURA STEVENS POUR « LE MONDE »               Viktor, 21 ans, en master énergie à Sciences Po, se souvient bien de ce matin de février quand il reçoit un appel de sa mère. Une phrase courte et abyssale : « La guerre a commencé ! » Les premières heures sont confuses, chacun tente d’avoir des nouvelles de ses proches. Certaines familles prennent la route, fuyant les zones de combat et les bombardements. D’autres restent. « Ma maison est à proximité d’un aéroport, explique Olena, 21 ans, en master d’économie à Panthéon-Sorbonne, une zone stratégique cible des bombardements russes. J’ai appelé ma famille, ça ne répondait pas. J’ai paniqué, j’ai eu si peur. » Ses parents étaient réfugiés dans la cave, dans l’impossibilité de répondre. La crainte de recevoir les pires nouvelles ne la quitte pas.           « Ma première idée a été de retourner en Ukraine et de rejoindre ma famille », se rappelle Olena          « Nous vivons avec ce désespoir d’être impuissant. J’ai tout de suite pensé partir et prendre les armes », raconte Viktor, un grand gaillard aux cheveux courts, déjà doté d’une formation militaire. La volonté d’être auprès des leurs proches les taraude. « Ma première idée a été de retourner en Ukraine et de rejoindre ma famille », se rappelle Olena. Mais la fermeture de l’espace aérien freine sa décision, puis le projet d’un retour est définitivement écarté par ses parents, soulagés de savoir leur enfant loin d’un terrain de guerre. « Ils savent que je suis ici en sécurité et ne s’inquiètent pas pour moi », confirme-t-elle.                               Iryna, étudiante ukrainienne à la Cité internationale universitaire de Paris, le 18 mars 2022.  LAURA STEVENS POUR « LE MONDE »               Viktor a également décidé de rester : « Je serai plus utile pour mon pays en agissant de France. » L’étudiant sait que s’il passe la frontière ukrainienne, c’est un aller sans retour, il ne sera pas autorisé à revenir et à terminer ses études – tous les hommes ukrainiens âgés de 18 ans à 60 ans ont l’interdiction de quitter le pays. Iryna, 21 ans, en master de technologies spatiales à Paris sciences et lettres (PSL), abonde : « Je ne serai d’aucune aide sur le terrain, c’est d’ici que je pourrai faire la différence. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « C’est comme si on ne pouvait plus penser au lendemain… » Les rêves brisés des jeunes Ukrainiennes                 Le combat contre la désinformation russe          Pour se sentir utiles, ils participent à l’accueil des réfugiés de leur pays, organisent une aide humanitaire et mènent un combat contre la désinformation russe sur les réseaux. « Le peuple russe n’a aucune idée de ce qui se passe dans notre pays, ils sont abreuvés de “fake news”, les Ukrainiens seraient des néonazis, racistes envers les Russophones et nous mènerions des attaques chimiques contre la Russie avec l’aide des Etats-Unis », s’insurge Olena, qui confirme que cette bataille contre la propagande russe peut se faire à distance.                               Olena, étudiante ukrainienne à la Cité internationale universitaire de Paris, le 18 mars 2022.  LAURA STEVENS POUR « LE MONDE »               Pour sortir leur pays de l’étau russe, Viktor veut croire au succès des sanctions économiques occidentales, couplées à une aide en matière d’armement et à une résistance héroïque de l’armée ukrainienne. « Il faut faire peser une pression forte pour conduire le gouvernement russe à une table de négociation devant une Ukraine forte. » Olena, elle, espère que la sortie du conflit pourrait venir du peuple russe. « Les Russes n’approuvent pas cette guerre. J’aimerais qu’eux aussi fassent leur révolution et se libèrent. »           « J’aimerais que le peuple russe ne soit pas associé à son gouvernement », affirme Daria Kriazhova          L’idée d’un peuple russe qui se soulève est une autre utopie, selon Daria Kriazhova, 27 ans, doctorante russe en littérature comparée à Sorbonne Université, résidente de la Cité internationale. « Le peuple russe n’est pas prêt ! », estime cette étudiante, opposante revendiquée à Vladimir Poutine, qui participe activement au soutien des réfugiés ukrainiens. « J’aimerais que le peuple russe ne soit pas associé à son gouvernement. C’est un Etat totalitaire. La Russie n’est pas Poutine. »                               Daria, étudiante russe à la Cité internationale universitaire de Paris, le 18 mars 2022.  LAURA STEVENS POUR « LE MONDE »                                 Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, les fantassins de la guerre de l’information portent le message du gouvernement                 A Paris, loin des bombardements, les étudiants ukrainiens rêvent toujours de s’installer, une fois diplômé, dans leur pays. « Aussi loin que j’aille, je veux toujours retourner chez moi », souligne Iryna. Olena poursuit : « Notre pays aura besoin de nous, avec les compétences que nous aurons acquises ici, pour reconstruire ce qui aura été détruit, en mieux. »            Dans la CIUP, la vingtaine d’étudiants ukrainiens croisent quotidiennement la centaine d’étudiants russes et biélorusses, également résidents. « On se parle encore, la majorité des Russes n’approuve pas cette guerre », explique Olena, mais un malaise s’est installé. La belle machine créée pour forger une amitié entre les peuples est grippée. « Nous ne pouvons pas faire comme si de rien n’était ! », déplore l’étudiante.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai décidé de défendre l’Ukraine de la France, avec les moyens à ma disposition »… Les étudiants ukrainiens de Bordeaux en ordre de bataille                        Eric Nunès                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/19/nous-vivons-avec-ce-desespoir-d-etre-impuissants-a-la-cite-internationale-les-etudiants-ukrainiens-veulent-se-sentir-utiles_6118271_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous vivons avec ce d\u00e9sespoir d\u2019\u00eatre impuissants\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0\u00a0la Cit\u00e9 internationale de Paris, les \u00e9tudiants ukrainiens veulent se sentir utiles","dateCreated":"2022-03-19T16:19:36+01:00","datePublished":"2022-03-19T16:19:36+01:00","dateModified":"2022-03-19T20:25:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vie \u00e9tudiante","M Campus"],"description":"Les \u00e9tudiants ukrainiens de la CIUP s\u2019organisent pour lutter, \u00e0 distance, contre la d\u00e9sinformation et tentent de poursuivre le dialogue avec les \u00e9tudiants russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/783/0/8191/4095/1342/696/60/0/3fa6265_283266064-le-monde-ukraine-russe-etudiants-166.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-18">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Vantés comme « invincibles » par Vladimir Poutine depuis plusieurs années, ces nouveaux missiles font la fierté de l’armée russe et présentent l’avantage d’être plus difficiles à intercepter que les missiles balistiques classiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, des missiles hypersoniques utilisés par la Russie pour la première fois, selon Moscou      Vantés comme « invincibles » par Vladimir Poutine depuis plusieurs années, ces nouveaux missiles font la fierté de l’armée russe et présentent l’avantage d’être plus difficiles à intercepter que les missiles balistiques classiques.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h46, mis à jour à 04h40    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Cette photo d’archive prise le 9 mai 2018 montre des jets d’interception supersoniques MiG-31 de la Russie transportant des missiles hypersoniques Kinzhal (Dagger) survolant la place Rouge lors du défilé militaire du jour de la Victoire à Moscou.  - / AFP                 L’armée russe a affirmé, samedi 19 mars, avoir tiré des missiles hypersoniques en Ukraine, un recours en combat qui semble être une première, en pleine course mondiale pour se doter de ces armes qualifiées d’« invincibles » par Vladimir Poutine. « Le 18 mars, le complexe aéronautique Kinjal avec ses missiles balistiques hypersoniques a détruit un important entrepôt souterrain de missiles et de munitions de l’aviation de l’armée ukrainienne dans la localité de Deliatine, dans la région d’Ivano-Frankivsk » dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé le porte-parole du ministère de la défense, Igor Konachenkov.            La Russie n’avait, jusque-là, jamais fait état de l’emploi de ce missile balistique dans les deux conflits où elle est belligérante, l’Ukraine et la Syrie. Il a été déployé de nombreuses fois lors d’exercices depuis le premier test réussi en 2018.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : manifestations à Kherson contre les occupants russes ; situation catastrophique pour les civils à Marioupol                   « Il est probable qu’on voulait utiliser le Kinjal dans des conditions de combat, c’est une première mondiale », a relevé Vassili Kachine, analyste militaire et directeur d’un centre de recherche de la Haute Ecole d’économie de Moscou.            Des missiles d’un genre nouveau            Ce type de missiles défie les systèmes de défense antiaérienne, selon Moscou, car sa vitesse – jusqu’à Mach 10, soit 12 000 km/h – et sa manœuvrabilité le rendent difficile ou impossible à intercepter, même si certains experts militaires occidentaux ont estimé que la Russie pouvait exagérer les capacités de cette arme air-sol.              La difficulté d’intercepter ces missiles ne provient pas uniquement de leur vitesse, car les missiles balistiques intercontinentaux actuels (ICBM) atteignent facilement de très grandes vitesses, mais aussi en raison de leurs trajectoires extrêmement difficiles à prédire. Là où un missile balistique suit une trajectoire « en cloche » facile à calculer en raison des contraintes physiques inhérentes à une rentrée dans l’atmosphère, ces missiles hypersoniques suivent des trajectoires plus horizontales qui les soumettent aux rebonds de l’atmosphère et leur confèrent de bien meilleures capacités à manœuvrer pour échapper à une interception.            On distingue actuellement deux types d’armements hypersoniques :            le planeur hypersonique est un missile sans propulsion lancé à très haute altitude par un missile balistique. Il se détache de celui-ci après une ascension à haute vitesse et progresse en redescendant. Le missile, qui peut atteindre Mach 20 au début de sa trajectoire, ralentit au fur et à mesure de sa descente et fond sur sa cible au dernier moment, de manière à voler au-delà des capacités d’interception des missiles sol-air.le missile de croisière hypersonique est un missile doté d’une propulsion propre, assurée par un statoréacteur : celui-ci utilise l’air ambiant pour le compresser et produire une grande poussée. Il évolue à minimum à une vitesse de Mach 5 dans l’atmosphère (nettement plus que les plus rapides missiles supersoniques, qui évoluent à Mach 3) et suit une trajectoire horizontale, comme un missile de croisière classique. Mais sa vitesse et sa capacité à manœuvrer le rendent très difficile à intercepter.            La cible frappée vendredi, un entrepôt souterrain, semble tout indiquée pour les Kinjal (« poignard » en russe), selon M. Kachine. « De telles infrastructures sont difficiles à détruire avec des missiles classiques. Le missile hypersonique a, lui, une capacité de pénétration et une puissance destructrice plus importantes du fait de sa très haute vitesse », note-t-il.              Pour l’expert militaire russe Pavel Felgenhauer, le recours au Kinjal ne donne pas un avantage stratégique à la Russie en Ukraine, en revanche, l’effet psychologique est certain, Moscou déployant là l’un de ses fleurons destructeurs. « Sur le fond, ça ne change pas le champ de bataille, mais c’est certain que cela a un effet sur le plan de la propagande psychologique, pour faire peur à tout le monde », dit-il.            Nouvelle course aux armements stratégiques            Testés avec succès en 2018, les Kinjal ont atteint, lors des essais, toutes leurs cibles à une distance pouvant atteindre 1 000 kilomètres à 2 000 kilomètres, selon le ministère russe de la défense. Mais cette portée est démultipliée, car ils arment l’aviation, notamment des MiG-31.            Le joyau de l’armée est le planeur hypersonique Avangard. Pouvant emporter une charge nucléaire, il vole jusqu’à 33 000 km/h et change de façon imprévisible de cap ou d’altitude, le rendant quasiment impossible à intercepter.                              Lire aussi   Moscou déploie le missile hypersonique Avangard, son « arme absolue »                   Moscou a développé ce type d’armement pour avoir des armes capables d’échapper à des systèmes de défense comme le bouclier antimissile américain en Europe. Leur utilisation en Ukraine intervient aussi alors que l’armée russe, malgré ses annonces, ne semble pas encore avoir la maîtrise totale du ciel, la défense antiaérienne ukrainienne parvenant encore à infliger des pertes à Moscou.              La Russie est le premier pays au monde à avoir développé des armements hypersoniques. Ceux-ci font la fierté du président russe, qui vante régulièrement leur existence comme la preuve d’une supériorité militaire de son pays. Leur mise en service a conduit d’autres pays à accélérer leurs programmes hypersoniques, entraînant une course aux armements dans ce domaine.            La Corée du Nord a dit en développer et en avoir testé, tout comme la Chine, laquelle a pris de court les Occidentaux avec l’essai d’un planeur hypersonique, capable de se déplacer à une vitesse supérieure à Mach 5 – soit plus de 6 000 km/h – qui a fait le tour de la Terre en orbite avant de descendre vers sa cible. « Nous sommes les premiers à avoir déployé ces armements, les Chinois l’ont fait aussi il y a peu. Mais les Etats-Unis n’ont pas cette arme pour l’instant », note Vassili Kachine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine teste avec succès un missile hypersonique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/19/en-ukraine-l-armee-russe-emploie-pour-la-premiere-fois-ses-missiles-hypersoniques_6118267_3210.html"},"headline":"En Ukraine, des missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie pour la premi\u00e8re fois, selon Moscou","dateCreated":"2022-03-19T15:46:02+01:00","datePublished":"2022-03-19T15:46:02+01:00","dateModified":"2022-03-20T04:40:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Vant\u00e9s comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine depuis plusieurs ann\u00e9es, ces nouveaux missiles font la fiert\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe et pr\u00e9sentent l\u2019avantage d\u2019\u00eatre plus difficiles \u00e0 intercepter que les missiles balistiques classiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/9db889e_1647698715769-299215.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-19">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les bombardements continuent dans la deuxième ville du pays, où au moins 500 personnes ont été tuées depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Ukraine : Kharkiv, les images d’une ville ravagée      vidéo   Les bombardements continuent dans la deuxième ville du pays, où au moins 500 personnes ont été tuées depuis le début de la guerre.          Publié hier à 14h55        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Sous les décombres d’un bâtiment universitaire de Kharkiv, bombardé vendredi 18 mars par l’armée russe, les pompiers tentent de retrouver des survivants. Vladislav, un employé de l’université, a pu être sauvé. « Je suis tombé et je me suis couvert la tête. J’ai eu la chance que le mur ne m’ait pas écrasé », se souvient-il. Ce sauvetage est « un miracle », selon le secouriste Volodymyr Bykov. L’attaque a tué une personne et en a blessé plusieurs autres, selon le service d’urgence de l’Etat ukrainien.            La Russie a bombardé intensivement Kharkiv et d’autres villes de l’est de l’Ukraine lors des derniers jours. Mais la deuxième ville du pays, assaillie par les forces russes sur plusieurs côtés et les grands axes, n’est pas encore encerclée.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paradis fiscaux, la fin de l’éden  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/19/ukraine-kharkiv-les-images-d-une-ville-ravagee_6118261_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Kharkiv, les images d\u2019une ville ravag\u00e9e","dateCreated":"2022-03-19T14:55:33+01:00","datePublished":"2022-03-19T14:55:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Les bombardements continuent dans la deuxi\u00e8me ville du pays, o\u00f9 au moins 500 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/352/0/4288/2144/1342/696/60/0/0289308_3010baab687e45a3881d8fb48f702d1d-52100ced1a63484d9a0381dd32f21443-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ukraine\u00a0: Kharkiv, les images d\u2019une ville ravag\u00e9e","uploadDate":"2022-03-19T14:55:33+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x896xe1?pubtool=oembed","duration":"02:08"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/352/0/4288/2144/1342/696/60/0/0289308_3010baab687e45a3881d8fb48f702d1d-52100ced1a63484d9a0381dd32f21443-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/20/19-20">
<filnamedate="20220320"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220320"><AAMMJJHH="2022032019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les deux économistes Jacob Mardell et Francois Chimits estiment, dans une tribune au « Monde », que malgré son soutien officiel apporté à Vladimir Poutine, la Chine ne viendra pas au secours de l’économie russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le cabinet McKinsey « paiera ce qu’il doit à l’Etat français », affirme Bruno Le Maire                   Politique Yannick Jadot, Fabien Roussel, Jean-Luc Mélenchon, Jordan Bardella, Philippe Poutou et Nicolas Bay étaient les invités de « Questions politiques »                    Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon a défendu la VIe République et a appelé à les abstentionnistes à la mobilisation électorale                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Metz, Eric Zemmour encourage sa base à se défier des sondeurs et des journalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Alexander Temerko, opposant de Poutine, généreux donateur des Tories : « Je ne suis pas un oligarque »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le palladium sur des montagnes russes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Vatican puise son salut dans la “compliance” du monde des affaires »   Jean Chuilon-Croll Doctorant et chargé d’enseignement en droit pénal des affaires à l’université Paris-II-Panthéon-Assas              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « J’ai été pris par l’émotion que suscite la condition de ce peuple » : Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture Festival d’Angoulême : le Fauve d’or décerné au Brésilien Marcello Quintanilha             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Une cancel culture à la sauce conservatrice : aux Etats-Unis, des livres renvoyés de l’école                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Tribune        Francois Chimits  Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS          Jacob Mardell  Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS        Les deux économistes Jacob Mardell et Francois Chimits estiment, dans une tribune au « Monde », que malgré son soutien officiel apporté à Vladimir Poutine, la Chine ne viendra pas au secours de l’économie russe.   Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 13h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Il apparaît clair que Pékin ne déviera pas de son soutien diplomatique à la Russie. Le ministre chinois des affaires étrangères, Wang Yi, soulignait le 7 mars que « quelle que soit la situation internationale, le partenariat stratégique entre la Chine et la Russie restera inébranlable ». Le fondement stratégique de ce rapprochement est l’opposition commune à la prééminence internationale des Etats-Unis, pierre angulaire de la géopolitique des deux grands adversaires de Washington.          De la « Déclaration conjointe en faveur d’un monde multipolaire » de 1997, au « partenariat sans limite » de février 2022, qui dénonçait ces « puissances extérieures grevant la sécurité et la stabilité » de la région, les tournures sont à peine feutrées. Dans le cas présent, passées quelques légers atermoiements, les fondamentaux du discours diplomatique chinois ont vite repris le dessus : responsabilité des Etats-Unis et de l’OTAN ; reprise dans les grandes lignes du récit russe ; attachement aux valeurs des Nations unies quant au respect de la souveraineté et de l’intégrité territoriale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »                 Entre les valeurs qu’elle se prête et ses intérêts géostratégiques, la Chine a sans équivoque – ni surprise – fait prévaloir ces derniers. Pour autant, cet affichage ne préjuge pas nécessairement du soutien économique de Pékin à son partenaire. Les relations économiques sino-russes ont été ces dernières décennies un processus principalement politique d’échanges de matières premières contre des biens de consommation.          Un soutien économique chinois limité          Le poids modeste de l’économie russe et sa très faible diversification hors secteur primaire limitent le potentiel de coopération. La Chine, certes friande de minerais et de produits agricoles, a fait de l’enjeu technologique sa nouvelle priorité absolue. Pour ce faire, la priorité devrait aller à l’obtention des savoirs et des produits des économies avancées.          La capacité et la volonté de la Chine à compenser les effets des sanctions internationales à l’encontre de la Russie restent limitées à bien des égards. En matière financière, la Chine a s’est montré réticente à la mobilisation de ses précieuses réserves de devises étrangères. En outre, la faible internationalisation de sa monnaie, du fait de contrôles stricts des capitaux sortants et d’un excédent commercial quasi structurel, l’empêche de fournir massivement du renminbi à la Russie pour régler ses dépenses extérieures.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’Ukraine apparaît comme la première crise de la “nouvelle guerre froide” »                 Face à l’ostracisation des banques russes par le service de communication interbancaire international Swift, les perspectives d’une solution chinoise ne sont guère plus heureuses. L’alternative chinoise (CIPS) dispose bien en théorie de son propre système de communication. Néanmoins, seule une poignée de banques étrangères y sont connectées, contre plus de 11 000 pour son concurrent belge. Ainsi, la quasi-totalité des transactions de CIPS opèrent en fait à partir de Swift.        Il vous reste 53.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/19/chine-russie-pour-le-parti-communiste-chinois-l-objectif-de-developpement-economique-et-de-stabilite-reste-la-priorite-absolue_6118248_3232.html"},"headline":"Chine-Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le Parti communiste chinois, l\u2019objectif de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de stabilit\u00e9 reste la priorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-19T12:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-19T12:00:11+01:00","dateModified":"2022-03-19T13:22:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les deux \u00e9conomistes Jacob Mardell et Francois Chimits estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que malgr\u00e9 son soutien officiel apport\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine, la Chine ne viendra pas au secours de l\u2019\u00e9conomie russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Francois Chimits","description":"Analyste au Mercator Institute for China Studies\/MERICS"}
,{"@type":"Person","name":"Jacob Mardell","description":"Analyste au Mercator Institute for China Studies\/MERICS"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/686/0/5471/2733/1342/696/60/0/e179b02_742659333-000-9y362d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
