<FILE-date="2022/10/04/19">

<article-nb="2022/10/04/19-1">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Ce chiffre est avancé par l’édition russe du magazine « Forbes », qui estime que l’essentiel est parti avant l’annonce de la mobilisation militaire « partielle », le 21 septembre. Selon Rosstat, le service fédéral des statistiques russe, 419 085 personnes sont sorties du pays lors du premier semestre 2022.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 223ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Des Russes font la queue pour obtenir un numéro d’identification personnel (INN) du Kazakhstan dans un centre de services publics. A Almaty, le 3 octobre 2022.    Vladimir Tretyakov / AP          Les forces russes sont en difficulté dans le nord de la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, où l’armée ukrainienne mène une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des représentants de l’occupation russe et des blogueurs spécialisés qui suivent les mouvements militaires.Plusieurs missiles ont frappé Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la région administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a précisé sur Telegram qu’une personne avait été tuée et qu’au moins deux autres, dont une fillette de 9 ans, avaient été blessées.Le Conseil des fédérations, la chambre haute du Parlement russe, a approuvé mardi à l’unanimité le rattachement à la Russie des quatre régions administratives ukrainiennes occupées dont le président Vladimir Poutine avait approuvé vendredi l’annexion.Plus de 200 000 personnes ont été appelées au service militaire depuis que la Russie a annoncé une mobilisation partielle il y a deux semaines, selon le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.Le président biélorusse reconnaît son soutien à la guerre de la Russie. Alexandre Loukachenko a déclaré que la participation de son pays se limitait à empêcher le conflit de s’étendre à la Biélorussie, à protéger les troupes russes déployées dans son pays contre les attaques et à leur prodiguer des soins médicaux.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. D’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Décryptages. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment anti-occidental                          Ce qu’il faut savoir en ce 223ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-04T16:40:25+00:00","coverageEndTime":"2022-10-05T04:40:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","description":"Ce chiffre est avanc\u00e9 par l\u2019\u00e9dition russe du magazine \u00ab\u00a0Forbes\u00a0\u00bb, qui estime que l\u2019essentiel est parti avant l\u2019annonce de la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, le 21\u00a0septembre. Selon Rosstat, le service f\u00e9d\u00e9ral des statistiques russe, 419\u00a0085 personnes sont sorties du pays lors du premier semestre 2022.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : environ 700 000 personnes auraient quitté la Russie depuis le début de l’invasion","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce chiffre est avanc\u00e9 par l\u2019\u00e9dition russe du magazine \u00ab\u00a0Forbes\u00a0\u00bb, qui estime que l\u2019essentiel est parti avant l\u2019annonce de la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, le 21\u00a0septembre. Selon Rosstat, le service f\u00e9d\u00e9ral des statistiques russe, 419\u00a0085 personnes sont sorties du pays lors du premier semestre 2022.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-10-04T16:40:25+00:00"
,"endDate":"2022-10-05T04:40:25+00:00"
  \u00ab\u00a0Joe Biden et vice-pr\u00e9sidente Kamala Harris se sont entretenus avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Maison Blanche, dans un communiqu\u00e9. Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en fournissant une aide suppl\u00e9mentaire de 625\u00a0millions de dollars qui comprend des armes et des \u00e9quipements suppl\u00e9mentaires, notamment des HIMARS, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et des munitions, ainsi que des v\u00e9hicules blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va envoyer en Ukraine pour 625\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire","dateModified":"2022-10-04T16:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T16:30:23+00:00","articleBody":"    Selon vous quelle sera la r\u00e9ponse concr\u00e8te de l'OTAN en cas d'utilisation d'armes nucl\u00e9aires en Ukraine?     FIOK         Bonjour FIOK,          Vendredi, Joe Biden\u00a0a r\u00e9pondu aux menaces de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s ne se laisseront pas intimider.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0ne nous effraiera pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, a rappel\u00e9 que les responsables am\u00e9ricains ont averti Moscou de \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb si le Kremlin utilisait des armes nucl\u00e9aires\u00a0: les radiations d\u2019une attaque nucl\u00e9aire en Ukraine atteindraient probablement les pays de l\u2019OTAN voisins, ce qui en ferait une attaque contre l\u2019alliance.          Mardi, lors d\u2019une r\u00e9union de la premi\u00e8re commission de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies (d\u00e9sarmement et s\u00e9curit\u00e9 internationale), Konstantin Vorontsov, le chef adjoint du d\u00e9partement de la non-prolif\u00e9ration et du contr\u00f4le des armements du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a fait une d\u00e9claration. Selon l\u2019agence TASS, il a notamment dit que \u00ab\u00a0la Russie est pleinement attach\u00e9e \u00e0 la d\u00e9claration des dirigeants des \u201ccinq\u201d pays nucl\u00e9aires sur l\u2019inadmissibilit\u00e9 de d\u00e9clencher une guerre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Avant d\u2019accuser l\u2019OTAN, organisation men\u00e9e par les Etats-Unis, d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019escalade actuelle.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T16:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T15:58:37+00:00","articleBody":"     Plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e russe depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb dans le pays, le 21\u00a0septembre, pour combattre en Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Mais combien de Russes ont quitt\u00e9 le pays\u00a0?          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de deux semaines apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation partielle, environ 700\u00a0000 personnes ont quitt\u00e9 la Russie, dont 200\u00a0000 au Kazakhstan\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9dition russe de Forbes. Mais l\u2019essentiel est parti avant la mobilisation. Au premier semestre 2022, 419\u00a0085 personnes ont quitt\u00e9 la Russie, soit plus du double qu\u2019au cours des six premiers mois de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a \u00e9crit\u00a0Rosstat, le service f\u00e9d\u00e9ral des statistiques de l\u2019Etat russe dans son rapport sur la situation socio-\u00e9conomique du pays. Depuis la fin septembre, les Russes partent vers la G\u00e9orgie (53\u00a0000), le Kazakhstan (98\u00a0000), la Turquie ou la Finlande. Selon Frontex, 66\u00a0000 sont entr\u00e9s en Europe.                       Lire aussi :     Cent ans apr\u00e8s la r\u00e9volution bolchevique, le nouvel exode russe                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 700\u00a0000 Russes ont quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-10-04T16:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T15:18:39+00:00","articleBody":"     Plus de 200\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e en deux semaines, selon le ministre de la d\u00e9fense russe.                Des recrues se pr\u00e9parent \u00e0 participer \u00e0 un entra\u00eenement militaire sur un champ de tir dans la r\u00e9gion de Krasnodar, dans le sud de la Russie, mardi 4\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0ca5a83_1664890520724-680717.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie","dateModified":"2022-10-04T15:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T15:09:18+00:00","articleBody":"     Dans un sondage publi\u00e9 lundi sur Twitter, le patron de Tesla et de SpaceX, Elon Musk, a propos\u00e9 que l\u2019Ukraine c\u00e8de d\u00e9finitivement la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, que de nouveaux r\u00e9f\u00e9rendums soient organis\u00e9s sous les auspices de l\u2019ONU pour d\u00e9terminer le sort des territoires occup\u00e9s par la Russie et que l\u2019Ukraine accepte un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s positif que quelqu\u2019un comme Elon Musk cherche une issue pacifique \u00e0 cette situation, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Compar\u00e9 \u00e0 de nombreux diplomates professionnels, Musk cherche encore des moyens de parvenir \u00e0 la paix. Et parvenir \u00e0 la paix sans remplir les conditions de la Russie est absolument impossible.\u00a0\u00bb          A 17\u00a0heures, mardi, le sondage publi\u00e9 par Elon Musk avait recueilli plus de 2,7\u00a0millions de votes, avec 59,3\u00a0% d\u2019opposants au plan. Dmitri Peskov a d\u00e9clar\u00e9 mardi que des \u00ab\u00a0bots\u00a0\u00bb \u2013 de faux comptes Twitter \u2013 \u00ab\u00a0participaient activement au vote\u00a0\u00bb, sans avancer d\u2019\u00e9l\u00e9ments en ce sens.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9pondu par un sondage sur son compte Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Quel Elon Musk pr\u00e9f\u00e9rez-vous, celui qui soutient l\u2019Ukraine ou celui qui soutient la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb A 17\u00a0heures, ce sondage avait recueilli 2,3\u00a0millions de votes, avec 79,1\u00a0% de \u00ab\u00a0soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin f\u00e9licite Elon Musk pour sa proposition de r\u00e8glement de la crise ukrainienne","dateModified":"2022-10-04T15:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T14:27:51+00:00","articleBody":"    Le succ\u00e8s des rumeurs sur la pr\u00e9paration d\u2019attaque nucl\u00e9aire, autre que les menaces du Kremlin, en parlant du sous-marins nucl\u00e9aires qui seraient \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9 de missiles de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb dont les experts ont expliqu\u00e9s que ces derniers n\u2019\u00e9taient pas op\u00e9rationnels. Ou maintenant le \u00ab\u00a0train nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb dont vous venez de parler. Est ce qu\u2019on ne voit pas que la communication du Kremlin sur la peur fonctionne ? Cela risque t\u2019il de diminuer l\u2019implication des occidentaux \u00e0 l\u2019aide pour l\u2019Ukraine ?    Guillaume curieux          Bonjour Guillaume,          Il n\u2019est pas certain que le message de Moscou fasse peur aux dirigeants occidentaux. Lors d\u2019un d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, a d\u00e9nonc\u00e9 hier l\u2019attitude de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou a choisi la fuite en avant politique\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0militaire, en annon\u00e7ant une mobilisation partielle de sa population\u00a0\u00bb et enfin \u00ab\u00a0rh\u00e9torique\u00a0\u00bb avec ses menaces de l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire.          Vendredi 30\u00a0septembre, Joe Biden avait mis en garde Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s sont tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre chaque centim\u00e8tre du territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. R\u00e9pondant aux menaces, prof\u00e9r\u00e9es par le pr\u00e9sident russe et d\u2019autres responsables du pays, de faire usage de l\u2019arme nucl\u00e9aire pour d\u00e9fendre les nouveaux territoires ukrainiens annex\u00e9s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s ne se laisseront pas intimider.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0ne nous effraiera pas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, qualifiant la c\u00e9r\u00e9monie de vendredi de \u00ab\u00a0num\u00e9ro bidon\u00a0\u00bb cens\u00e9 montrer la force du chef du Kremlin, mais qui illustrait au contraire, selon lui, \u00ab\u00a0qu\u2019il \u00e9tait en difficult\u00e9\u00a0\u00bb.          Le risque d\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par le pr\u00e9sident russe existe, mais il ne semble pas \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, vendredi. \u00ab\u00a0Il y a un risque, \u00e9tant donn\u00e9 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et l\u2019attitude guerri\u00e8re avec laquelle Poutine en parle et envisage cela, et de la m\u00eame mani\u00e8re nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs sur ce que seraient les cons\u00e9quences, a-t-il dit \u00e0 la presse. Nous ne voyons pr\u00e9sentement pas d\u2019indications d\u2019un usage imminent d\u2019armes nucl\u00e9aires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T15:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T14:00:32+00:00","articleBody":"    Bonjour Live,\r\nL\u2019avanc\u00e9e dans le Sud est-elle plus marqu\u00e9e en direction de Kherson ou plus au nord-est vers la rive droite du Dniepr ?    Coyote84         Bonjour,          Comme l\u2019explique en allemand Julian R\u00f6pcke, du quotidien Bild\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la partie nord de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson. De nombreuses villes sont de nouveau sous contr\u00f4le ukrainien. Il est actuellement difficile de savoir o\u00f9 se trouve le front. Kherson a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par la Russie il y a \u00e0 peine quatre jours.\u00a0\u00bb                    La carte dans le tweet suivant est tir\u00e9e de la cha\u00eene Telegram russe Rybar\u00a0: elle est cens\u00e9e montrer l\u2019\u00e9volution des forces sur le terrain, \u00e0 15\u00a0heures, aujourd\u2019hui.          Sur le front est, il semble que les forces ukrainiennes approchent de l\u2019oblast de Louhansk, rapportait hier soir l\u2019Institute for the Study of War.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T15:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T13:42:58+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Il y a un convoi d'armes nucl\u00e9aires en direction de l'Ukraine selon The Times ! Vous comptez en parler ou manger des sushis ?    Laura         Est-ce que vous avez des informations sur le \"train nucl\u00e9aire\" Russe qui serait en cours de d\u00e9ploiement \u00e0 la fronti\u00e8re de l'Ukraine?    Un chef de gare inquiet         Bonjour Laura et Chef de gare inquiet,          Apr\u00e8s deux cent vingt-trois jours de guerre, il faut prendre les titres de la presse anglaise avec un certain flegme. Le Times ou le Mirror parlent bien de \u00ab\u00a0train nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Dans son commentaire, Konrad Muzyka, analyste militaire install\u00e9 en Pologne, \u00e9crit que les v\u00e9hicules transport\u00e9s sur ce train appartiennent \u00e0 la 12e\u00a0direction principale du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui est charg\u00e9e des munitions nucl\u00e9aires, de leur stockage, de leur entretien, de leur transport et de leur distribution aux unit\u00e9s.          Dans le Times, Konrad Muzyka ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Cela signifie-t-il que cette vid\u00e9o montre les pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque nucl\u00e9aire\u00a0? Pas vraiment. Il existe d\u2019autres explications, plus probables. 1) Cela pourrait \u00eatre une forme de signal \u00e0 l\u2019Occident que Moscou est entr\u00e9 dans une sorte d\u2019escalade. 2) Les forces strat\u00e9giques russes s\u2019entra\u00eenent [comme elles le font] g\u00e9n\u00e9ralement de mani\u00e8re intensive \u00e0 l\u2019automne. 3) La Russie pourrait mener un exercice de dissuasion strat\u00e9gique GROM (litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0tonnerre\u00a0\u00bb qui consiste \u00e0 v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des trois composantes de ses forces de dissuasion nucl\u00e9aire) en octobre, donc ce train pourrait \u00eatre le signal d\u2019une pr\u00e9paration pour cet exercice.\u00a0\u00bb                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T15:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T13:33:38+00:00","articleBody":"     Cette id\u00e9e nous hante. Bient\u00f4t, demain peut-\u00eatre, l\u2019Etat russe mettra nos amis devant un choix terrible\u00a0: aller \u00e0 la guerre ou en prison. Ces copains que nous connaissons parfois depuis l\u2019enfance (et dont nous avons chang\u00e9 les pr\u00e9noms pour les prot\u00e9ger) vivent dans des villes diff\u00e9rentes et exercent des m\u00e9tiers divers. Mais ils ont d\u00e9sormais en commun d\u2019attendre que frappe \u00e0 leur porte le commissaire militaire, avec dans ses mains l\u2019ordre de mobilisation, l\u2019invitation \u00e0 la guerre de Vladimir Poutine. Comment vivent-ils cela\u00a0?             Lire les t\u00e9moignages\u00a0:     Mobilis\u00e9s en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas envie de me conduire comme un peureux. J\u2019y vais pour l\u2019aventure\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev, r\u00e9fugi\u00e9s en France, rapportent les r\u00e9a...","dateModified":"2022-10-04T13:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T13:04:56+00:00","articleBody":"     Dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine proche de la ligne de front, de plus en plus de futures m\u00e8res font le trajet depuis les zones sous occupation russe.                Deux heures apr\u00e8s l\u2019accouchement, une femme et son nouveau-n\u00e9 dans un couloir de la maternit\u00e9 r\u00e9gionale de Zaporijia, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Lesya Mazur, m\u00e9decin anesth\u00e9siste, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une patiente lors d\u2019une s\u00e9ance de monitoring f\u0153tal, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des b\u00e9b\u00e9s naissent pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 cause du stress des bombardements russes sur la ville. Olena Schadnykh, m\u00e9decin, observe leur \u00e9tat de sant\u00e9, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Valentyn Khodak, m\u00e9decin en chef, dans une salle de consultation, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une soignante remplit des documents \u00e0 son bureau, install\u00e9 dans un couloir, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit :     A Zaporijia, une maternit\u00e9 face au front          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/3893cd4_1664888134825-25092022-l2710196.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, une maternit\u00e9 face au front","dateModified":"2022-10-04T13:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:47:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de son pays se limitait \u00e0 emp\u00eacher le conflit de s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, \u00e0 prot\u00e9ger les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es dans son pays contre les attaques et \u00e0 leur prodiguer des soins m\u00e9dicaux. \u00ab\u00a0Nous ne tuons personne. Nous n\u2019envoyons nos militaires nulle part. Nous ne violons pas nos engagements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Loukachenko, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique Belta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse reconna\u00eet son soutien \u00e0 la guerre de la Russie","dateModified":"2022-10-04T12:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:32:02+00:00","articleBody":"     Le Japon a ordonn\u00e9 \u00e0 un consul russe \u00e0 Sapporo de quitter le pays avant le 10\u00a0octobre en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019expulsion du consul du Japon \u00e0 Vladivostok le mois dernier, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. La d\u00e9cision du Japon intervient apr\u00e8s que l\u2019agence de s\u00e9curit\u00e9 russe FSB a d\u00e9clar\u00e9 en septembre qu\u2019elle avait arr\u00eat\u00e9 le consul japonais pour espionnage pr\u00e9sum\u00e9 et lui avait ordonn\u00e9 de quitter le pays. Selon Reuters, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Takeo Mori, a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe, Mikhail Galuzin, et l\u2019a inform\u00e9 de la d\u00e9cision du Japon. Le pays a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le consul russe \u00e0 Sapporo persona non grata et a exig\u00e9 que le consul quitte le Japon dans les six\u00a0jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon ordonne l\u2019expulsion du consul russe de Sapporo","dateModified":"2022-10-04T12:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:19:52+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont en difficult\u00e9 dans le nord de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e de Kiev m\u00e8ne une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des repr\u00e9sentants de l\u2019occupation et des blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui suivent les mouvements militaires russes.          Le chef de l\u2019occupation russe de Kherson (Sud), Vladimir Saldo, a le premier admis sur Telegram une \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb ukrainienne et notamment la perte du village de Doudtchany, avant d\u2019assurer que l\u2019aviation russe avait \u00ab\u00a0stopp\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019avanc\u00e9e ukrainienne.          L\u2019avanc\u00e9e des forces ukrainiennes \u00ab\u00a0dans la zone de Doudtchany a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e (\u2026) il ne faut pas paniquer\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 ensuite l\u2019un de ses adjoints, Kirill Stremoussov, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e mardi sur son compte Telegram.          La cha\u00eene Telegram russe Rybar qui suit les mouvements des forces russes a, elle, relev\u00e9 que les Ukrainiens progressaient dans les zones de Arkhanhelske et Doudtchany afin de \u00ab\u00a0couper les approvisionnements du groupement russe se trouvant sur la rive droite du Dniepr\u00a0\u00bb.          De leur c\u00f4t\u00e9, les forces ukrainiennes gardent le silence sur leurs avanc\u00e9es dans le sud du pays. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est born\u00e9 \u00e0 dire dans son adresse du soir, lundi 3\u00a0octobre, que \u00ab\u00a0de nouvelles localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De plus en plus d\u2019occupants cherchent \u00e0 fuir, de plus en plus de pertes sont inflig\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ennemie\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive ukrainienne gagne du terrain dans le Sud","dateModified":"2022-10-04T12:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:16:17+00:00","articleBody":"     Olga Valeeva, Miss Crim\u00e9e 2022, a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable, en compagnie d\u2019une amie, d\u2019avoir discr\u00e9dit\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe. La gagnante du concours de beaut\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 40\u00a0000\u00a0roubles (680\u00a0euros), sa coaccus\u00e9e \u00e0 dix jours de prison. Leur tort\u00a0? Avoir diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux une vid\u00e9o o\u00f9 elles interpr\u00e8tent la chanson \u00ab\u00a0Tchervona Kalyna\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9e par les autorit\u00e9s russes comme l\u2019hymne des nationalistes ukrainiens.          Effac\u00e9e depuis, la s\u00e9quence a fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate, puis men\u00e9 \u00e0 la double arrestation des \u00ab\u00a0deux jeunes femmes qui ex\u00e9cutent l\u2019hymne d\u2019une organisation extr\u00e9miste\u00a0\u00bb, selon le \u00ab\u00a0minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb de la Crim\u00e9e. Ce dernier avait publi\u00e9 ensuite une vid\u00e9o o\u00f9 les deux amies, visages flout\u00e9s, pr\u00e9sentent leurs excuses et assurent avoir m\u00e9connu le \u00ab\u00a0message\u00a0\u00bb du chant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Miss Crim\u00e9e condamn\u00e9e pour un chant patriotique ukrainien","dateModified":"2022-10-04T12:59:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T11:32:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a sign\u00e9 mardi un d\u00e9cret formalisant l\u2019impossibilit\u00e9 de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe actuel, Vladimir Poutine, tout en laissant la porte ouverte \u00e0 des pourparlers avec Moscou. Le texte officialise ainsi les propos que le pr\u00e9sident ukrainien a tenus vendredi apr\u00e8s la proclamation par le chef du Kremlin de l\u2019annexion par la Russie des quatre r\u00e9gions ukrainiennes qu\u2019elle occupe partiellement. Dans un message enregistr\u00e9, Volodymyr Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           [Vladimir Poutine] ne sait pas ce que sont la dignit\u00e9 et l\u2019honn\u00eatet\u00e9. Par cons\u00e9quent, nous sommes pr\u00eats au dialogue avec la Russie mais avec un autre pr\u00e9sident de Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9cret de Kiev ent\u00e9rine l\u2019impossibilit\u00e9 de n\u00e9gocier avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-10-04T11:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:50:21+00:00","articleBody":"           Transport d'un v\u00e9hicule blind\u00e9 ukrainien vers l'oblast de Donetsk, le 29\u00a0septembre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le cimeti\u00e8re d'Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 29\u00a0septembre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR LE MONDE                 Un tank d\u00e9truit dans les environs d'Izioum, le 29 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0c84ac3_1664877149059-igor-klymenko-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion d\u2019Izioum","dateModified":"2022-10-04T11:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:47:00+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019oblast de Kharkiv, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lib\u00e9r\u00e9 Borova (5\u00a0000\u00a0habitants), la derni\u00e8re ville de la r\u00e9gion encore occup\u00e9e, selon des sources officieuses. L\u2019op\u00e9ration, effectu\u00e9e entre dimanche\u00a02 et lundi 3\u00a0octobre, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Les forces russes quittent leurs derni\u00e8res positions dans la r\u00e9gion de Kharkiv et semblent avoir re\u00e7u l\u2019ordre de se replier quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019est, pour conserver le contr\u00f4le de la route P-66. Cet axe de ravitaillement nord-sud est crucial pour tenir la conurbation industrielle Lyssytchansk-Sievierodonetsk-Roubijne, que l\u2019arm\u00e9e russe a mis plus de quatre mois \u00e0 conqu\u00e9rir.          La cha\u00eene Telegram pro-Kremlin Rybar signale qu\u2019une offensive ukrainienne est en pr\u00e9paration sur Svatove, une ville contr\u00f4lant la route P-66, o\u00f9 des renforts russes sont arriv\u00e9s ces derniers jours. Des d\u00e9tails ont \u00e9merg\u00e9 lundi sur la reprise de la ville de Lyman par les Ukrainiens, durant le week-end. Contrairement \u00e0 ce qu\u2019avaient affirm\u00e9 plusieurs commentateurs officiels ukrainiens, l\u2019encerclement des forces russes n\u2019\u00e9tait pas complet, et le gros des troupes n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait prisonnier. En revanche, des images tourn\u00e9es apr\u00e8s la bataille prouvent que le repli s\u2019est mal pass\u00e9 pour les forces russes, avec des colonnes de v\u00e9hicules d\u00e9truits et des routes jonch\u00e9es de cadavres russes.          Les forces russes semblent en position de plus en plus difficile dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 leurs lignes ont \u00e9t\u00e9 perc\u00e9es durant le week-end le long de la rive du Dniepr.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les man\u0153uvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simulta...","dateModified":"2022-10-04T10:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:24:37+00:00","articleBody":"     Plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es au service militaire depuis que la Russie a annonc\u00e9 une mobilisation partielle il y a deux\u00a0semaines, selon le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. \u00ab\u00a0La formation du personnel des unit\u00e9s form\u00e9es est effectu\u00e9e dans quatre-vingts terrains d\u2019entra\u00eenement et six\u00a0centres de formation\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS. L\u2019agence de presse RIA Novosti a soulign\u00e9 que la Russie visait \u00e0 recruter 300\u00a0000\u00a0militaires suppl\u00e9mentaires dans le cadre de l\u2019initiative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 200\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e en deux semaines, selon le ministre russe de la d\u00e9f...","dateModified":"2022-10-04T10:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:14:53+00:00","articleBody":"     Dans son point sur la situation sur le front, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rappelle mardi que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 le 30\u00a0septembre un d\u00e9cret visant \u00e0 former 120\u00a0000\u00a0conscrits dans le cadre de la conscription d\u2019automne. Selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0ces conscrits ne sont l\u00e9galement pas autoris\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en dehors de la Russie\u00a0\u00bb. Il souligne\u00a0:           Ceci est distinct des personnes mobilis\u00e9es dans le cadre de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de mobilisation partielle du 21\u00a0septembre\u00a02022. Le cycle de conscription commencera le 1er\u00a0novembre\u00a02022, un mois plus tard qu\u2019habituellement. Le d\u00e9but tardif du cycle est une indication des pressions croissantes de la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 former et \u00e0 \u00e9quiper un grand nombre de nouveaux conscrits. Les enjeux d\u2019accueil, de formation, d\u2019\u00e9quipement et de d\u00e9ploiement des personnels mobilis\u00e9s et conscrits sont importants. Les lacunes des syst\u00e8mes administratifs et logistiques russes continueront de saper ces efforts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 120\u00a0000 conscrits voulus pour l\u2019automne par Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne sont l\u00e9galement pas autoris\u00e9s...","dateModified":"2022-10-04T10:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:57:54+00:00","articleBody":"     Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et qu\u2019au moins deux autres, dont une fillette de 9\u00a0ans, avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne tu\u00e9e et au moins deux autres bless\u00e9es dans des bombardements \u00e0 Kharkiv, selon le gouverneu...","dateModified":"2022-10-04T10:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:45:54+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/a5a850a_1664872643805-inter-4022-ukraine-4-octobre-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es ukrainiennes","dateModified":"2022-10-04T09:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:33:53+00:00","articleBody":"     Un appel au g\u00e9nocide du peuple russe. C\u2019est ainsi qu\u2019a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u, dans les sph\u00e8res pro-Poutine fran\u00e7aises, le discours du pr\u00e9sident ukrainien, dans la soir\u00e9e de samedi 1er\u00a0octobre. Selon un extrait du live de BFM-TV partag\u00e9 sur Twitter, Volodymyr Zelensky aurait pr\u00e9venu, dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, \u00ab\u00a0les Russes qu\u2019ils seraient \u201ctu\u00e9s un par un\u201d tant que Poutine sera au pouvoir\u00a0\u00bb. Florian Philippot, pr\u00e9sident des Patriotes, a comment\u00e9 ce tweet en s\u2019offusquant\u00a0:\u00ab\u00a0D\u2019accord donc en fait on soutient, finance et arme un g\u00e9nocidaire\u00a0?\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019extermination \u201cun par un de tous les civils russes\u201d (\u2026) s\u2019apparente \u00e0 du nazisme pur et dur\u00a0\u00bb, a surench\u00e9ri Fran\u00e7ois Asselineau, ancien candidat souverainiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Reprenant, par ces mots, la propagande du Kremlin selon laquelle l\u2019Ukraine aurait \u00e0 sa t\u00eate un gouvernement n\u00e9onazi russophobe.          Dans son discours, dont le prononc\u00e9 en ukrainien est disponible sur le site officiel de la pr\u00e9sidence de l\u2019Ukraine, \u00e0 aucun moment Volodymyr Zelensky n\u2019a appel\u00e9 \u00e0 tuer des Russes. D\u2019ailleurs, il n\u2019emploie m\u00eame pas le terme \u00ab\u00a0tuer\u00a0\u00bb (\u0443\u0431\u0438\u0432\u0430\u0442\u0438\/\u0432\u0431\u0438\u0432\u0430\u0442\u0438 [forme imperf.] \u0443\u0431\u0438\u0442\u0438\/\u0432\u0431\u0438\u0442\u0438 [perf.]).          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:             D\u00e9cryptage\u00a0:   Volodymyr Zelensky n\u2019a pas appel\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0tuer un par un\u00a0\u00bb les Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment une d\u00e9claration du pr\u00e9sident ukrainien, se r\u00e9jouissant des tensions dans le haut commandement r...","dateModified":"2022-10-04T09:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:29:10+00:00","articleBody":"     Les avocats russes se disent submerg\u00e9s par les demandes d\u2019aide de la part de Russes cherchant \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019appel \u00e0 la mobilisation du pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, pour combattre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous travaillons vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters Sergue\u00ef Krivenko, qui dirige Citizen Army Law, un groupe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme compos\u00e9 d\u2019une dizaine d\u2019avocats.          Sergue\u00ef Krivenko a rappel\u00e9\u00a0:           Les gens sont arrach\u00e9s \u00e0 leur vie normale. Il s\u2019agit d\u2019une mobilisation sans limite de temps en temps de guerre. Elle peut durer des mois ou des ann\u00e9es. Les gens peuvent ne pas revenir\u2026 Il est pratiquement impossible de quitter l\u2019arm\u00e9e. La seule solution est la mort, les blessures ou la prison pour avoir d\u00e9sob\u00e9i aux ordres (\u2026). Ceux qui viennent nous voir sont paniqu\u00e9s. Ils ne comprennent pas ce qui se passe. Ils mobilisent n\u2019importe qui. Et la loi les autorise \u00e0 recruter n\u2019importe qui.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les avocats russes submerg\u00e9s par les demandes d\u2019aide pour \u00e9viter la mobilisation en Ukraine","dateModified":"2022-10-04T09:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:20:50+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Koursk, en Russie, Romain Starovo\u00eft, a expliqu\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0la mobilisation partielle [dans la r\u00e9gion] se d\u00e9roule conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur et aux crit\u00e8res de s\u00e9lection pr\u00e9vus par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Nous traitons individuellement toutes les plaintes qui arrivent \u00e0 l\u2019administration (\u2026). Pour le moment, nous avons 149\u00a0recours, 71\u00a0ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s. Au total, 45\u00a0d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises dans la r\u00e9gion pour annuler la mobilisation.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La mobilisation partielle [dans la r\u00e9gion] se d\u00e9roule conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-10-04T09:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:00:20+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson, Kiev a annonc\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e, le long du Dniepr. Sur le terrain, les soldats ukrainiens croient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la victoire.                Artem Gradoun, ou \u00ab\u00a0Grad\u00a0\u00bb, selon son nom de guerre, est un combattant du 206e\u00a0bataillon de la d\u00e9fense territoriale. Depuis une position de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres des forces russes, il \u00e9coute les bombardements, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv et celle de Kherson, en Ukraine, le 27\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un fusil d\u2019assaut AK-47 d\u00e9mont\u00e9 sur une base du 206e\u00a0bataillon de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne entre la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv et celle de Kherson, le 27 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Andre\u00ef, nom de guerre \u00ab\u00a0Des\u00a0\u00bb, combattant au sein du 206e\u00a0bataillon de la d\u00e9fense territoriale, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv et celle de Kherson, le 27\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des combattants ukrainiens de la 59e brigade motoris\u00e9e au sud-est de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 29 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un mannequin repr\u00e9sentant Vladimir Poutine avec un cible sur le front au sud-est de Mykola\u00efv, le 29 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ce r\u00e9cit :     En Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vu les Russes de mes propres yeux\u00a0\u00bb                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/e564f8c_1664871289502-27092022-l2720278.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sud de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-04T09:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T08:50:10+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, je suis surpris du peu de cartes que vous fournissez pour que l\u2019on puisse comprendre les avanc\u00e9es militaires. Pourriez vous en pr\u00e9senter une concernant les derni\u00e8res \u00e9volutions de la contre offensive ? Merci !    CarteMan         Bonjour CarteMan,          Nous voyons les noms de localit\u00e9s, en russe, en ukrainien, en anglais et essayons de suivre sur les diff\u00e9rentes cartes que nous utilisons. Ensuite, le service infographie du journal produit des cartes qui r\u00e9sument la situation, que nous publions r\u00e9guli\u00e8rement dans le live du jour.          Ukraine War Mapper\u00a0: https:\/\/twitter.com\/War_MapperVous trouverez ici la situation sur le\u00a0front de Kherson.          Jomini of the West\u00a0: https:\/\/twitter.com\/JominiW          Institute for the Study of War\u00a0: https:\/\/twitter.com\/TheStudyofWar          MilitaryLand\u00a0: https:\/\/militaryland.net\/qui pr\u00e9sente la situation sur le terrain au\u00a0220e\u00a0jour de guerre.          Et, bien s\u00fbr\u00a0: https:\/\/liveuamap.com\/ (comme le sugg\u00e8re yaka)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T08:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T08:33:51+00:00","articleBody":"     Le Conseil des f\u00e9d\u00e9rations, la chambre haute du Parlement russe, a approuv\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie des quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes dont le pr\u00e9sident Vladimir Poutine avait approuv\u00e9 vendredi l\u2019annexion. La Douma d\u2019Etat, la chambre basse du Parlement, avait, elle aussi, ent\u00e9rin\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 lundi l\u2019annexion des oblasts de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chambre haute du Parlement russe approuve les annexions en Ukraine","dateModified":"2022-10-04T08:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T06:02:34+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson, Kiev a annonc\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e, le long du Dniepr. Sur le terrain, les soldats ukrainiens croient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la victoire.             Lire aussi :     Au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0On a commenc\u00e9 \u00e0 4 km de distance, puis 3 km, puis, 2 km, 1,5 km\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec une unit\u00e9 ukrainienne au sud de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-04T06:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:40:00+00:00","articleBody":"           Un homme utilise une pompe \u00e0 eau devant un immeuble d\u2019habitations d\u00e9truit par les bombardements, \u00e0 Lyman, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des militaires ukrainiens le long de la route aux abords de Lyman, apr\u00e8s la reconqu\u00eate de Kiev, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un membre des forces de Kiev se fait couper les cheveux au c\u0153ur d\u2019une for\u00eat aux abords de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des militaires ukrainiens recherchent des corps sans vie le long de la route aux abords de Lyman, apr\u00e8s la reconqu\u00eate de Kiev, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un militaire ukrainien patrouille pr\u00e8s d\u2019une for\u00eat situ\u00e9e aux abords de Lyman, ville lib\u00e9r\u00e9e par Kiev, le\u00a03\u00a0octobre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/e86666f_ef6603a7e4e842dab482362ffc4a4e52-ef6603a7e4e842dab482362ffc4a4e52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Lyman aux mains des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-10-04T05:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:30:07+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson, Kiev a annonc\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e, le long du Dniepr. Sur le terrain, les soldats ukrainiens croient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la victoire.             Lire aussi :     Au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0On a commenc\u00e9 \u00e0 4 km de distance, puis 3 km, puis, 2 km, 1,5 km\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vu les Russes de mes pr...","dateModified":"2022-10-04T04:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:20:04+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien assis sur un morceau de v\u00e9hicule blind\u00e9, aux abords de la ville de Lyman, en Ukraine. Le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0b8e143_5b79b5bf7136412d8ab8ff3ed99689e3-5b79b5bf7136412d8ab8ff3ed99689e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T04:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:10:01+00:00","articleBody":"      La Su\u00e8de bloque une zone dans la mer baltique, autour des fuites des gazoducs Nord Stream, afin de proc\u00e9der \u00e0 une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb. Les fuites sur les gazoducs ont cess\u00e9 ou consid\u00e9rablement chut\u00e9 lundi, permettant une inspection de ceux endommag\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 une \u00e9tape intense de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist.          Lundi la Russie a lanc\u00e9 onze missiles et effectu\u00e9 dix frappes a\u00e9riennes en plus de\u00a0soixante-cinq roquettes tir\u00e9es sur trente-cinq zones de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Des immeubles de la ville de Zaporijia ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par les r\u00e9cents bombardements, selon Study of War, l\u2019institut am\u00e9ricain.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, dimanche, avoir repris la ville de Lyman, un n\u0153ud ferroviaire crucial dans la r\u00e9gion de Donetsk annex\u00e9e r\u00e9cemment par la Russie. \u00ab\u00a0Lyman est totalement d\u00e9barrass\u00e9e [de l\u2019arm\u00e9e russe]. Merci \u00e0 nos militaires\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Selon l\u2019Institute for the Study of War, les forces ukrainiennes ont repris leurs contre-offensives dans le nord de l\u2019oblast de Kherson et ont s\u00e9curis\u00e9 des positions \u00e0 Zolota Balka et Khrechtchenivka. Des\u00a0sources russes\u00a0ont affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9 Chevtchenkivka et Lioubymivka, poussant les forces russes vers de nouvelles positions d\u00e9fensives autour de Mykha\u00eflivka.          La ratification de l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie suit son cours \u00e0 Moscou. Apr\u00e8s la signature des trait\u00e9s vendredi en grande pompe au Kremlin par M.\u00a0Poutine et les dirigeants des r\u00e9gions s\u00e9paratistes et occup\u00e9es, la Cour constitutionnelle russe les a jug\u00e9s, dimanche, \u00ab\u00a0conformes \u00e0 la Constitution\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s russes ont \u00e9galement approuv\u00e9 lundi 3\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, la loi sur l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes. Ces annexions ne sont toutefois pas reconnues par la communaut\u00e9 internationale.          Le pape Fran\u00e7ois a \u00ab\u00a0suppli\u00e9\u00a0\u00bb Vladimir\u00a0Poutine d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eater\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0spirale de violence et de mort\u00a0\u00bb en Ukraine, tout en d\u00e9plorant les annexions \u00ab\u00a0contraires au droit international\u00a0\u00bb. Pour le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens rend \u00ab\u00a0beaucoup plus difficile, impossible, presque, la fin de la guerre\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui a \u00e9chang\u00e9 dimanche avec M.\u00a0Zelensky, a promis de travailler \u00e0 de \u00ab\u00a0nouvelles sanctions\u00a0\u00bb europ\u00e9ennes contre Moscou.          Pour la rentr\u00e9e parlementaire, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais d\u00e9battent de la situation en Ukraine. Ce d\u00e9bat ne donnera pas lieu \u00e0 un vote. La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet, revient d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine avec plusieurs parlementaires de la majorit\u00e9 et la vice-pr\u00e9sidente socialiste Val\u00e9rie Rabault, pour manifester la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 de la France\u00a0\u00bb. Dans son discours d\u2019introduction, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a affirm\u00e9 que la France allait \u00ab\u00a0rendre le co\u00fbt de la guerre insupportable pour la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Abandonner les sanctions, ce serait abandonner l\u2019Ukraine. Ce serait renoncer \u00e0 nos valeurs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Ihor Mourachov, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 lundi, a annonc\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u la confirmation qu\u2019il est rentr\u00e9 chez lui sain et sauf\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi. Kiev avait d\u00e9nonc\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019arrestation de M.\u00a0Mourachov, vendredi 30\u00a0septembre, pour une raison inconnue.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 223\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-04T08:47:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:00:00+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et toutes","dateModified":"2022-10-04T04:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/04/19-2">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Selon la Banque mondiale, le produit intérieur brut de l’Ukraine pourrait plonger de 35 % en 2022. L’invasion russe aura des conséquences de long terme très lourdes sur l’économie et la croissance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             Économie       Guerre en Ukraine             Destructions, pertes humaines, réfugiés… la guerre laissera de profondes cicatrices sur l’économie ukrainienne      Selon la Banque mondiale, le produit intérieur brut de l’Ukraine pourrait plonger de 35 % en 2022. L’invasion russe aura des conséquences de long terme très lourdes sur l’économie et la croissance.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 14h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est un exercice délicat, auxquels les économistes se livrent avec une infinie prudence. Car comment mesurer l’incidence d’une guerre sur l’activité d’un pays, alors même que la collecte des données devient partiellement impossible ? « Lorsqu’une partie du territoire tombe aux mains de l’ennemi, les entreprises et les citoyens locaux cessent de remonter des informations à l’organisme statistique, même si leur vie économique se poursuit », résument les économistes Oleksiy Blinov et Simeon Djankov dans une note sur le sujet, rédigée pour le Centre for economic policy research, un centre de recherche londonien.          Dans de nouvelles prévisions pour l’Europe et l’Asie centrale, publiées mardi 4 octobre, les experts de la Banque mondiale avancent, malgré tout, une estimation : selon eux, le produit intérieur brut (PIB) de l’Ukraine devrait reculer de 35 % en 2022. Un chiffre proche de celui dévoilé le 28 septembre par la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (30 %). Pour 2023, les prévisions sont plus incertaines encore, car nul ne sait comment le conflit évoluera.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une économie au service de la guerre                 La Banque mondiale avance tout de même l’hypothèse d’une hausse de 3,3 % – un rebond essentiellement technique, après l’effondrement de 2022. Mais l’institution insiste sur un point plus inquiétant encore : la guerre aura des répercussions de long terme d’une ampleur considérable, et difficile à estimer, sur la croissance et l’économie du pays. D’abord en raison des destructions des capacités de production et des dommages engendrés sur les terres arables. Fin août, le montant des destructions de bâtiments, dont 40 % d’habitations, était estimé à 114 milliards de dollars (115 milliards d’euros), détaille la Banque mondiale.          « Destruction de grandes installations métallurgiques »          En outre, 15 % des infrastructures essentielles, telles que voies ferrées, ponts, dépôts de pétrole et centrales électriques, ont déjà été détruites ou endommagées. « Sur les sept premiers mois de l’année, les investissements directs étrangers nets ont chuté de plus de 93 %, et les exportations de marchandises de 28 % », note également le rapport. Les exportations de céréales ukrainiennes par la mer Noire ont certes repris un peu, mais celles de fer et d’acier restent de plus de 70 % inférieures à leur niveau d’avant crise.          Selon le rapport, cela « reflète la destruction et les dommages subis par les plus grandes installations métallurgiques du pays, Azovstal et Ilyich Iron and Steel Works ». La guerre s’est en outre traduite par de larges mouvements de réfugiés à l’intérieur des frontières et vers les pays voisins, comme la Pologne. En septembre, un tiers de la population ukrainienne (44 millions de personnes au total) était ainsi « déplacée », dont principalement des femmes et des enfants.        Il vous reste 42.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/04/destructions-pertes-humaines-refugies-la-guerre-laissera-de-profondes-cicatrices-sur-l-economie-ukrainienne_6144355_3234.html"},"headline":"Destructions, pertes humaines, r\u00e9fugi\u00e9s\u2026 la guerre laissera de profondes cicatrices sur l\u2019\u00e9conomie ukrainienne","dateCreated":"2022-10-04T14:40:03+02:00","datePublished":"2022-10-04T14:40:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Selon la Banque mondiale, le produit int\u00e9rieur brut de l\u2019Ukraine pourrait plonger de 35\u00a0% en\u00a02022. L\u2019invasion russe aura des cons\u00e9quences de long terme tr\u00e8s lourdes sur l\u2019\u00e9conomie et la croissance.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/02aee74_1664886770624-000-32ka4xl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-3">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En théorie, la Cour pénale internationale pourrait inculper Vladimir Poutine pour les crimes commis en Ukraine. Mais pour cela, il lui faudra remonter les chaînes de responsabilité jusqu’au chef d’Etat russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La CPI, puissance et impuissances d’une juridiction internationale      En théorie, la Cour pénale internationale pourrait inculper Vladimir Poutine pour les crimes commis en Ukraine. Mais pour cela, il lui faudra remonter les chaînes de responsabilité jusqu’au chef d’Etat russe.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le procureur de la Cour pénale internationale, Karim Khan, lors d’une conférence à La Haye, le 14 juillet.  RAMON VAN FLYMEN/AFP               Après l’invasion russe du 24 février, il n’aura fallu que six jours au procureur de la Cour pénale internationale (CPI) pour décider d’ouvrir une enquête sur les crimes commis sur le territoire de l’Ukraine. Ni la Russie ni l’Ukraine ne sont membres de la Cour, mais après l’annexion de la Crimée, en 2014, Kiev lui avait donné compétence pour poursuivre les auteurs de crimes commis sur son territoire. Et ce depuis le 21 novembre 2013, date des premières manifestations contre le pouvoir de l’époque dans le cadre de la « révolution de Maïdan », où de nombreuses violences des forces de sécurité ont été commises. La CPI était engagée depuis des années dans un examen préliminaire d’éléments de preuve, sans être passée au stade de l’enquête. Mais après l’attaque russe en Ukraine, la Lituanie saisissait aussi la Cour, rapidement suivie par 38 autres Etats (ils sont 42 aujourd’hui), permettant ainsi au procureur d’ouvrir son enquête sans avoir à demander l’aval des juges de la juridiction.           En vingt ans d’existence, la CPI n’a condamné qu’une poignée de miliciens          Techniquement, rien n’empêche donc désormais la CPI d’inculper Vladimir Poutine. C’est la principale révolution de la justice internationale : l’abolition de l’immunité diplomatique attachée aux chefs d’Etat suspectés de crimes de guerre, de crimes contre l’humanité ou de génocide. Pourtant, en vingt ans d’existence, la Cour pénale internationale n’a condamné qu’une poignée de miliciens. Ministres et chefs d’Etat lui ont tous échappé. Mouammar Kadhafi est mort en fugitif en 2011, quatre mois après l’émission d’un mandat d’arrêt contre lui. L’ancien président soudanais Omar Al-Bachir est en prison à Khartoum. Les dossiers contre l’ex-dirigeant ivoirien Laurent Gbagbo, l’ex-vice-président congolais Jean-Pierre Bemba et les Kényans William Ruto et Uhuru Kenyatta se sont effondrés.          Au premier jour de l’invasion russe, le bureau du procureur était en pleine réorganisation, après vingt ans de procès marqués par des échecs à répétition. Après sa prestation de serment, en juin 2021, le procureur Karim Khan avait promis des réformes. Mais pourra-t-il inculper Vladimir Poutine ? « S’il décide de le faire, ce ne peut pas être seulement parce qu’il est le chef suprême des armées. Il lui faudra des éléments plus solides », avertit un juriste de la Cour. Pour poursuivre les plus hauts responsables de crimes de masse, il faut établir l’intention, remonter les chaînes de responsabilité depuis les simples exécutants jusqu’au chef d’Etat et donc démontrer, dans le cas de l’Ukraine, l’existence de liens entre une décision prise au Kremlin et les corps gisant à Boutcha ou sous les décombres du théâtre bombardé de Marioupol. Ces enquêtes-là prendront du temps.        Il vous reste 71.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/04/nuit-du-droit-la-cpi-puissance-et-impuissances-d-une-juridiction-internationale_6144345_3210.html"},"headline":"La CPI, puissance et impuissances d\u2019une juridiction internationale","dateCreated":"2022-10-04T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-04T13:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-04T16:21:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En th\u00e9orie, la Cour p\u00e9nale internationale pourrait inculper Vladimir Poutine pour les crimes commis en Ukraine. Mais pour cela, il lui faudra remonter les cha\u00eenes de responsabilit\u00e9 jusqu\u2019au chef d\u2019Etat russe.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/87/0/8153/4076/1342/671/60/0/f146c2f_1664533485497-000-32ee8da.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-4">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ A partir de l’automne 2024, tous les appareils électroniques nomades devront intégrer une prise de recharge au standard USB-C, y compris ceux d’Apple.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Pixels               Le chargeur universel pour tous les smartphones, tablettes et autres appareils électroniques approuvé par le Parlement européen      A partir de l’automne 2024, tous les appareils électroniques nomades devront intégrer une prise de recharge au standard USB-C, y compris ceux d’Apple.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 12h20, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De gauche à droite : une prise Lightning, un connecteur plus ancien à la norme micro-USB, et une prise USB-C.  LE MONDE                 La dernière incertitude qui planait sur le chargeur commun européen a été levée, mardi 4 octobre, avec le vote par le Parlement européen, à Strasbourg, de la directive « chargeur universel pour les appareils électroniques ». Les fabricants ont deux années pour s’y conformer : à l’automne 2024, la plupart des nouveaux modèles d’appareils électroniques nomades devront être équipés du même connecteur d’alimentation, au standard USB-C, qui leur permettra de se partager le même chargeur.            Sont concernés les smartphones, les tablettes, les consoles portables, les liseuses, les appareils photos, ainsi que les enceintes Bluetooth et les casques audio rechargeables. Les PC portables auront jusqu’à début 2026 pour s’y convertir. Quant aux montres connectées, elles y échappent pour le moment en raison de leur compacité. Les députés européens ont majoritairement approuvé cette mesure mardi, par 602 voix pour, 13 contre et 8 abstentions.            Pratique et écologique            L’objectif est double. Sur le plan écologique, l’Union européenne (UE) veut offrir aux chargeurs une vie plus longue qu’aux appareils qu’ils équipent. Les constructeurs auront d’ailleurs l’obligation de proposer les appareils neufs dans une version dépourvue de chargeur. En outre, l’UE souhaite simplifier la vie des consommateurs en leur évitant de jongler entre les différents chargeurs.                 La directive de l’UE mettra hors circuit les anciens blocs d’alimentation et les câbles spécifiques qui les équipent, élaguant au passage la forêt de câbles qui garnit nos prises électriques. Cette simplification prendra toutefois quelques années, le temps que les appareils d’ancienne génération, aux connecteurs non standards, partent à la casse.            La réglementation prévoit également que la vitesse de charge soit harmonisée pour les appareils autorisant la charge rapide, pour éviter qu’elle soit bridée en cas d’utilisation avec un appareil d’une marque différente.                             Lire aussi :  L’Union européenne a voté en faveur d’un chargeur universel d’ici à l’automne 2024 pour les appareils électroniques                   Robuste et simple d’usage            La prise d’alimentation standard choisie par l’UE, l’USB-C, est tout sauf une inconnue. Depuis 2015, elle s’est imposée en conquérant sans cesse de nouveaux appareils électroniques, grâce à trois atouts : compacité, robustesse, facilité d’insertion. Deux catégories de produits refusent toutefois encore de s’y plier : les appareils à la conception vieillotte – smartphones premier prix, PC bas de gamme, par exemple – ainsi que beaucoup de produits Apple de dernière génération.                Les smartphones du constructeur californien, ses casques audio et certaines de ses tablettes emploient un connecteur propre à la marque, le Lightning, plus plat que le connecteur USB-C. Pourtant, Apple est loin d’être un opposant à l’USB-C : ce connecteur d’alimentation équipe ses tablettes pro et certains de ses ordinateurs depuis plusieurs années. Mais l’entreprise californienne est notoirement opposée à l’obligation de généraliser cette prise à tous ses appareils électroniques nomades. Apple pointe le gâchis écologique qu’occasionnera la mise au rebut des câbles Lightning dont sont possesseurs des centaines de millions de personnes, tout comme la mise de côté de certains accessoires, casques ou stations de recharge, par exemple.            Un frein à l’innovation ?            En outre, Apple estime que l’obligation de recourir à l’USB-C constitue une barrière à l’innovation. L’UE semble pourtant déterminée à ne pas bloquer l’évolution des appareils nomades. Elle se refuse, pour le moment, à standardiser un procédé d’alimentation alternatif, la recharge sans fil, au motif que cette technologie est encore jeune et qu’elle peut encore évoluer. Un défaut de maturité qui l’oppose au connecteur d’alimentation USB-C, technologie éprouvée qui ne paraît pas avoir un besoin urgent d’évoluer en profondeur.            Apple ne sera, par ailleurs, pas totalement empêché d’innover. Le constructeur pourra continuer d’insérer des connecteurs de recharge d’un genre nouveaux sur certains de ses appareils : ceux qui disposent de suffisamment de place pour en intégrer plusieurs. Sur un ordinateur portable, par exemple, Apple pourra placer, en plus d’un connecteur USB-C, une deuxième prise de recharge. Les MacBooks ne perdront donc pas nécessairement leur connecteur magnétique, le MagSafe.                Sur les appareils plus compacts comme les smartphones, il est probable que la place manque pour insérer deux prises d’alimentation. Si Apple souhaite innover, et cherche à remplacer le connecteur USB-C, l’entreprise sera contrainte de coordonner ses efforts avec le reste de l’industrie pour espérer convaincre l’UE du bien-fondé de cette potentielle avancée. Une stratégie qui priverait la marque de l’exclusivité de cette technologie, et donc, d’un argument commercial.            Quinze années pour aboutir            Après le vote du Parlement européen, le Conseil devra, à son tour, approuver le texte, qui sera ensuite signé par la présidente du Parlement et la présidence du Conseil avant d’être publié au Journal officiel. Pour l’UE, cette directive clôt une longue séquence de régulation démarrée en 2009, époque où l’exécutif européen avait poussé les fabricants à s’autoréguler, en standardisant eux-mêmes leurs connecteurs. Une initiative qui avait déjà abouti à la disparition d’une partie des chargeurs « exotiques ».            Ce processus a été relancé en 2018, dans un esprit plus contraignant, aboutissant au présent succès. Nul ne regrettera la multiplication des chargeurs dans les années 1990, époque ou chaque marque employait un éventail de câbles différents en fonction de ses gammes, souvent incompatibles avec les connecteurs des marques concurrentes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe veut imposer un chargeur universel pour les smartphones, quelle que soit la marque                        Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/04/le-parlement-europeen-adopte-l-usage-d-un-chargeur-universel-pour-les-appareils-electroniques-a-compter-de-l-automne-2024_6144340_4408996.html"},"headline":"Le chargeur universel pour tous les smartphones, tablettes et autres appareils \u00e9lectroniques approuv\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-10-04T12:20:29+02:00","datePublished":"2022-10-04T12:20:29+02:00","dateModified":"2022-10-04T15:06:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","High tech"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Entreprises","High tech","Apple","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Banc d'essai","Pixels"],"description":"A partir de l\u2019automne 2024, tous les appareils \u00e9lectroniques nomades devront int\u00e9grer une prise de recharge au standard USB-C, y compris ceux d\u2019Apple.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/6ac1405_1664874511590-unnamed-sans-flou.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"High tech","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises-high-tech/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-5">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le premier producteur d’électricité outre-Rhin avance de huit ans ses plans de fermeture dans le bassin minier rhénan, cible régulière d’actions de militants écologistes contre l’extension des mines géantes de charbon à ciel ouvert.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             En Allemagne, l’énergéticien RWE va fermer ses centrales à charbon d’ici à 2030      Le premier producteur d’électricité outre-Rhin avance de huit ans ses plans de fermeture dans le bassin minier rhénan, cible régulière d’actions de militants écologistes contre l’extension des mines géantes de charbon à ciel ouvert.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h52, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Longtemps l’un des plus gros émetteurs de CO2 d’Europe, le géant allemand de l’énergie RWE (Rheinisch-Westfälisches Elektrizitätswerk – centrale électrique de Rhénanie-Westphalie) a annoncé, mardi 4 octobre, vouloir arrêter la production d’électricité au charbon d’ici à 2030 dans le bassin minier rhénan, avançant de huit ans ses plans. « Nous allons mettre fin à la production d’électricité au lignite en 2030, soit deux fois plus vite que prévu », a déclaré le patron de RWE, Markus Krebber, lors d’une conférence de presse.            Cette décision survient alors que le gouvernement d’Olaf Scholz, qui se veut en première ligne de la transition énergétique en Europe, a été contraint de prolonger temporairement l’activité de plusieurs centrales à charbon pour faire face à la crise énergétique déclenchée par l’invasion russe de l’Ukraine. Le maintien en activité de plusieurs centrales jusqu’au printemps 2024 ne remet pas en cause l’objectif que s’est fixé la coalition de sortir du charbon en 2030.            L’annonce mardi de RWE, premier producteur d’électricité d’Allemagne, a vocation à incarner la volonté du chancelier social-démocrate, qui gouverne avec les écologistes et les libéraux, de tenir le calendrier. La crise énergétique, liée au tarissement du gaz russe qui fait flamber les prix, « concentre toute notre attention », mais « la crise structurelle de notre époque (…) est assurément le réchauffement climatique », a martelé M. Habeck.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   280 millions de tonnes de CO2 économisés            Concrètement, trois centrales à charbon d’une capacité de 1 000 MWh chacune seront arrêtées d’ici à la fin de la décennie en Rhénanie du Nord-Westphalie (RNW), une région de l’ouest du pays régulièrement cible d’actions des militants écologistes contre l’extension des mines géantes de charbon à ciel ouvert. Cela permettra d’économiser 280 millions de tonnes de CO2, a précisé le ministre de l’économie, Robert Habeck (écologiste), lors de cette conférence de presse.                 A cet égard, les habitants de Lützerath, une commune du bassin minier rhénan condamnée de longue date à disparaître pour permettre à la mine voisine à ciel ouvert de Garzweiler de s’étendre, pourront finalement conserver leur habitat, a déclaré la ministre de l’économie de la région de RNW, Mona Neubauer.                             Lire aussi :  En Allemagne, des manifestants anticharbon défendent un village menacé de disparition                   En attendant, les centrales de RWE vont contribuer à garantir la sécurité de l’approvisionnement en électricité de la première économie européenne, jusqu’alors très dépendante du gaz russe. Deux centrales électriques au lignite de RWE, chacune d’une capacité de 600 mégawatts, vont rester en activité jusqu’en 2024, alors qu’elles devaient s’arrêter de fonctionner à la fin de 2022, selon les plans initiaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré ses engagements climatiques, l’Union européenne relance les centrales à charbon                   « La sortie plus rapide du charbon peut réussir (…) si nous avons une expansion massive des réseaux renouvelables », a ajouté M. Krebber, dont le groupe, qui se classait en tête des plus gros pollueurs d’Europe ces dernières années, a pris le virage des sources d’énergie propres. RWE veut investir plus de 50 milliards d’euros dans le monde d’ici à 2030 afin d’accélérer la transition énergétique. Quelque 15 milliards d’euros d’investissement sont prévus pour l’Allemagne, a expliqué le groupe.                             Lire aussi :  Dix questions à se poser sur la transition énergétique : réécoutez la saison 1 de « Chaleur humaine »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame la chancelière  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/04/allemagne-l-energeticien-rwe-va-fermer-ses-centrales-a-charbon-d-ici-a-2030_6144334_3210.html"},"headline":"En Allemagne, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien RWE va fermer ses centrales \u00e0\u00a0charbon d\u2019ici \u00e0 2030","dateCreated":"2022-10-04T11:52:52+02:00","datePublished":"2022-10-04T11:52:52+02:00","dateModified":"2022-10-04T12:01:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le premier producteur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 outre-Rhin avance de huit ans ses plans de fermeture dans le bassin minier rh\u00e9nan, cible r\u00e9guli\u00e8re d\u2019actions de militants \u00e9cologistes contre l\u2019extension des mines g\u00e9antes de charbon \u00e0 ciel ouvert.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b3672a2_5364782-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-6">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation militaire « partielle », ils rapportent  les réactions de leurs amis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              M le mag        Guerre en Ukraine             Les témoignages d’hommes mobilisables en Russie : « Je suis vraiment désolé pour le pays, mais ce ne sont que des traîtres »      Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation militaire « partielle », ils rapportent  les réactions de leurs amis.          Par Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev         Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les adieux de soldats russes à leurs familles, ici à Bataïsk, dans la région de Rostov, le 26 septembre 2022.  KOMMERSANT/POLARIS/STARFACE               Cette idée nous hante. Bientôt, demain peut-être, l’Etat russe mettra nos amis devant un choix terrible : aller à la guerre ou en prison. Ces copains que nous connaissons parfois depuis l’enfance (et dont nous avons changé les prénoms pour les protéger) vivent dans des villes différentes et exercent des métiers divers. Mais ils ont désormais en commun d’attendre que frappe à leur porte le commissaire militaire, avec dans ses mains l’ordre de mobilisation, l’invitation à la guerre de Vladimir Poutine. Comment vivent-ils cela ?                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : environ 700 000 personnes auraient quitté la Russie depuis le début de l’invasion                 Nikolaï apparaît sur l’écran d’ordinateur, habillé en peignoir, mais coiffé d’un béret militaire. Il a 31 ans, est serrurier et vit à Voronej, non loin de la frontière ukrainienne. Il a une petite amie mais pas d’enfants. Andreï, nous le connaissons depuis toujours. Il a servi dans le détachement d’élite de reconnaissance aéroportée des parachutistes. On lui demande ce qu’il pense de la mobilisation. « A 300 kilomètres d’ici, nous avons ce qu’il faut bien appeler par son nom, une guerre. Alors, s’ils m’appellent, oui, j’irai. »          Fausse carte militaire          Et, là, sur l’écran, Nikolaï se met à imaginer un improbable dialogue avec le commissaire militaire qui viendra peut-être le chercher. « Il me demandera : “Tu vas y aller ou non ?” Je répondrai : “Camarade major de la garde, je suis un patriote, mais je ne veux pas me retrouver sur la paille. Je suis préparé à 1 000 %, je sais monter et démonter une kalach, je sais tirer, y compris avec un lance-grenades, j’ai un permis de conduire un char, je suis préparé physiquement. J’irai me battre, mais pas pour vous, mon camarade major, j’irai, mais seulement pour l’argent. S’il vous plaît, donnez-moi trois “gâteaux” [3 millions de roubles, soit 54 000 euros] et 150 000 roubles [2 700 euros] chaque mois et, d’accord, je suis prêt à y aller pour six mois ! »                           Lire le reportage d’Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev :  Article réservé à nos abonnés  Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                 A la fin de notre conversation, Nikolaï me demande si quelques-uns de nos amis veulent éviter la conscription en achetant une fausse carte militaire, qui indiquerait leur inaptitude pour raison de santé. Il peut en fournir pour 240 000 roubles (4 300 euros). Nikolaï explique que ces documents se vendent comme des petits pains.           « Soit je rentre avec un bagage d’histoires hilarantes, soit je ne reviendrai pas, mais je serai un héros. » Mikhaïl          Mikhaïl, 30 ans, fait du marketing sur les réseaux sociaux pour une grande entreprise sidérurgique. Nous avons travaillé ensemble dans la même société. Misha est un représentant de la jeunesse hipster. Il vit seul. Nous avons souvent déjeuné et fait la fête ensemble. Il nous faisait rire avec des histoires loufoques sur son service militaire. Il donne l’impression de ne pas faire la différence entre son service et la guerre.        Il vous reste 55.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/04/mobilises-en-russie-je-n-ai-pas-envie-de-me-conduire-comme-un-peureux-j-y-vais-pour-l-aventure_6144333_4500055.html"},"headline":"Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour le pays, mais ce ne sont que des tra\u00eetres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-04T11:51:59+02:00","datePublished":"2022-10-04T11:51:59+02:00","dateModified":"2022-10-04T18:41:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, ils rapportent  les r\u00e9actions de leurs amis.","author":[{"@type":"Person","name":"Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/32/0/1500/750/1342/671/60/0/0fbe622_226575-3291023.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-7">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le projet est perçu par certains habitants comme une continuité du tournant autoritaire pris par le gouvernement et un signe de plus de gentrification. Car à Exarchia, la révolte s’inscrit dans l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Grèce             A Exarchia, quartier contestataire d’Athènes, un métro de la discorde      Le projet est perçu par certains habitants comme une continuité du tournant autoritaire pris par le gouvernement et un signe de plus de gentrification. Car à Exarchia, la révolte s’inscrit dans l’histoire.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers arrivent sur la place Exarchia, à Athènes (Grèce), avant une manifestation contre la création d’une station de métro, le 10 septembre 2022.  BYRON SMITH POUR « LE MONDE »               « Prenez vos flics et barrez-vous ! Notre place, nous ne vous l’offrirons pas ! » Ce vendredi de début septembre, plus de 2 000 personnes manifestent en scandant des slogans-chocs dans le quartier contestataire d’Exarchia, à Athènes, pour protester contre la construction d’une nouvelle station de métro sur la seule place des environs ombragée par près de soixante-dix arbres. Le lieu de rencontre aux terrasses de café ordinairement bondées est depuis mi-août encerclé de tôles et de barbelés, surveillé vingt-quatre heures sur vingt-quatre par des forces antiémeute.          Au fil des semaines, les rassemblements prennent de l’ampleur avec près de 5 000 personnes mobilisées. A la nuit tombée, des protestataires brûlent des poubelles, des gaz lacrymogènes sont lancés sans modération par les policiers et font fuir les clients des restaurants voisins. Loin des caméras des chaînes de télévision grecques, plusieurs personnes affirment avoir été passées à tabac. Comme cette jeune femme, le 9 septembre, qui allait récupérer sa moto et dit avoir été insultée et tabassée par des policiers. Elle a déposé plainte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse de loyers, opération marketing, encombrement… la « nouvelle » Athènes ne fait pas l’unanimité                 La construction de la ligne 4 du métro athénien, pensée depuis la fin des années 1990, a été remportée, après un appel d’offres, par un consortium composé de la multinationale française Alstom, la société grecque Avax et l’entreprise italienne Ghella. Le tracé de 38 kilomètres permettra de desservir 35 stations dans l’Attique. La mairie d’Athènes juge ce vent de révolte contre le métro incompréhensible :          « Cette ligne de métro est une œuvre essentielle qui va résoudre des problèmes de circulation et de pollution, permettre à plus de 400 000 travailleurs, étudiants et citoyens de circuler quotidiennement à un tarif économique. Le métro devrait unir tous les Athéniens quelle que soit leur couleur politique. »          Le maire d’Athènes, Kostas Bakoyannis, a même estimé, sur la chaîne de télévision Skai, que l’insurrection est menée par une minorité qui « trouve une excuse pour mener une bataille idéologique ». « Les résidents permanents veulent le métro. Ils ne sont pas nombreux à s’y opposer sur la place Exarchia, à peine une dizaine et une grande partie ne sont mêmes pas Grecs », a-t-il ajouté, suscitant de vives critiques de l’opposition et des habitants du quartier en grande majorité allergique aux propos xénophobes.          A Exarchia, la révolte s’inscrit dans l’histoire. C’est à quelques mètres de la place principale, à l’Ecole polytechnique d’Athènes, que le 14 novembre 1973 les étudiants entament un soulèvement inédit contre la junte militaire (1967-1974). Le 17 novembre, les colonels envoient l’armée dans la faculté. L’assaut fait au moins 24 morts et des dizaines de blessés. C’est aussi à Exarchia que le 6 décembre 2008 un adolescent de 15 ans, Alexandros Grigoropoulos, est tué par balles par un agent de police. Pendant des jours, le centre d’Athènes s’est embrasé, la jeunesse dénonçant la violence policière et la corruption. Ici, pas de banques, de grandes enseignes, mais des petits commerces, des espaces autogérés et anarchistes.        Il vous reste 72.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/04/grece-a-exarchia-le-metro-de-la-discorde_6144332_3234.html"},"headline":"A Exarchia, quartier contestataire d\u2019Ath\u00e8nes, un m\u00e9tro de la discorde","dateCreated":"2022-10-04T11:43:22+02:00","datePublished":"2022-10-04T11:43:22+02:00","dateModified":"2022-10-04T15:08:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce","\u00c9conomie"],"description":"Le projet est per\u00e7u par certains habitants comme une continuit\u00e9 du tournant autoritaire pris par le gouvernement et un signe de plus de gentrification. Car \u00e0 Exarchia, la r\u00e9volte s\u2019inscrit dans l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/536/0/2500/1250/1342/671/60/0/442e808_1663593486732-bsmith-exarchia-001.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-8">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Après les explosions sur les gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2, les pays nordiques ont augmenté la surveillance autour de nombreuses installations, notamment dans le secteur énergétique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Énergies fossiles             Sécurité accrue autour des infrastructures stratégiques en Europe du Nord      Après les explosions sur les gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2, les pays nordiques ont augmenté la surveillance autour de nombreuses installations, notamment dans le secteur énergétique.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image satellite des fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2, en mer Baltique, le 30 septembre 2022.  - / AFP               Partie intégrante de l’armée norvégienne, les soldats de la garde nationale sont majoritairement des civils ayant reçu une formation militaire et qui continuent de s’entraîner régulièrement. Au total, plus de 40 000 hommes et femmes peuvent être mobilisés en quelques heures. Leur mission principale : protéger les infrastructures civiles et militaires du pays. Lundi 3 octobre, certains d’entre eux ont été déployés pour assurer la sécurité d’installations portuaires dans plusieurs régions.          Parmi ces infrastructures : des raffineries, des usines de traitement du gaz, mais aussi un site de liquéfaction de gaz naturel à Hammerfest, dans le nord du pays, qui produit près de 6,5 milliards de mètres cubes de GNL par an, soit plus de 5 % des exportations norvégiennes. Au total, l’administration côtière norvégienne a relevé le niveau de sécurité sur vingt sites, jugés particulièrement stratégiques pour le royaume, devenu principal fournisseur de gaz naturel de l’Europe, début septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de l’hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engagée                 Cette décision est intervenue quatre jours après les explosions sur les gazoducs Nord Stream, reliant la Russie à l’Allemagne, à travers la mer Baltique, le 26 septembre. L’évènement a provoqué une onde de choc dans la région : « Les gouvernements ont pris conscience que des éléments centraux des infrastructures dans leurs pays étaient menacés », commente Jan Hallenberg, spécialiste de la politique de sécurité à l’Institute of International Affairs à Stockholm.          « Un avertissement »          Situé dans les zones économiques exclusives danoise et suédoise, mais en bordure des eaux territoriales des deux pays, près de l’île de Bornholm, et face à la base navale de Karlskrona, l’emplacement des explosions est « tout sauf une coïncidence et il faut y voir un avertissement », selon M. Hallenberg. Pour lui, comme pour la plupart des experts en matière de sécurité dans la région, il ne fait aucun doute que la Russie est responsable : « C’est dans l’intérêt de Moscou que ces pays s’inquiètent plus pour leur sécurité que pour la survie de l’Ukraine », affirme-t-il.          Dans ce contexte, l’observation les jours derniers de drones non identifiés, à proximité de plates-formes pétrolières et gazières en mer du Nord, inquiète les autorités norvégiennes. Dans une lettre adressée aux opérateurs de ces infrastructures, le 23 septembre, quatre jours avant les explosions, l’Autorité de sûreté pétrolière norvégienne appelait déjà à une « vigilance accrue ». Le 27 septembre, la Norvège a décidé de relever le niveau de sécurité autour de ses infrastructures offshore.        Il vous reste 57.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/04/securite-accrue-autour-des-infrastructures-strategiques-en-europe-du-nord_6144322_3210.html"},"headline":"Energies\u00a0: s\u00e9curit\u00e9 accrue autour des infrastructures strat\u00e9giques en Europe du Nord","dateCreated":"2022-10-04T10:49:40+02:00","datePublished":"2022-10-04T10:49:40+02:00","dateModified":"2022-10-04T17:43:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Apr\u00e8s les explosions sur les gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2, les pays nordiques ont augment\u00e9 la surveillance autour de nombreuses installations, notamment dans le secteur \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/40/0/1280/640/1342/671/60/0/9c298f9_5335367-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-9">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les manœuvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simultanément sur plusieurs portions de la ligne de front.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Ukraine             Guerre en Ukraine : les raisons du succès des contre-offensives de Kiev      Les manœuvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simultanément sur plusieurs portions de la ligne de front.          Par Emmanuel Grynszpan et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Deux blindés ukrainniens roulent dans la ville de Sloviansk le 3 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Dans la région de Kharkiv, l’armée ukrainienne a libéré Borova (5 000 habitants), la dernière ville de la région encore occupée, selon des sources officieuses. L’opération, effectuée entre dimanche 2 et lundi 3 octobre, n’a pas été confirmée par l’état-major ukrainien. Les forces russes quittent leurs dernières positions dans la région de Kharkiv et semblent avoir reçu l’ordre de se replier quelques dizaines de kilomètres plus à l’est, pour conserver le contrôle de la route P-66. Cet axe de ravitaillement nord-sud est crucial pour tenir la conurbation industrielle Lyssytchansk-Sievierodonetsk-Roubijne, que l’armée russe a mis plus de quatre mois à conquérir.             






<article-nb="2022/10/04/19-10">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Opposés sur la stratégie à adopter vis-à-vis du gouvernement espagnol, les partis nationalistes se déchirent et pourraient faire éclater le gouvernement catalan.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Crise en Catalogne             Le mouvement indépendantiste en Catalogne se fragmente, cinq ans après le référendum d’autodétermination      Opposés sur la stratégie à adopter vis-à-vis du gouvernement espagnol, les partis nationalistes se déchirent et pourraient faire éclater le gouvernement catalan.          Par Sandrine Morel(Barcelone, envoyée spéciale, )         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rassemblement d’indépendantistes catalans venus fêter les cinq ans du référendum d’autodétermination, à Barcelone, le 1er octobre 2022.  JOSEP LAGO / AFP               « Fora ! Fora ! »,  « Dehors ! Dehors ! » Bien qu’elle ait passé plus de trois ans en prison pour « sédition », du fait de sa participation à la tentative de sécession de la Catalogne en octobre 2017, c’est avec des insultes que les indépendantistes accueillent l’ancienne présidente du Parlement catalan, Carme Forcadell, tandis qu’elle monte sur la scène installée sous l’Arc de triomphe de Barcelone, samedi 1er octobre. « Traidora ! », « traîtresse ! » Les cris continuent lorsqu’elle prend la parole pour commémorer les cinq ans du référendum, jugé illégal par Madrid, qui avait vu près de deux millions de Catalans braver l’interdiction de voter et la police espagnole pour déposer dans des urnes un bulletin en faveur de l’indépendance de la Catalogne.          « Le 1er octobre [2017], nous avons vaincu l’Etat [espagnol], nous avons fait l’acte de désobéissance civile le plus important depuis la guerre civile et l’acte de souveraineté le plus important de ces trois cents dernières années », lance sous des huées croissantes cette ancienne enseignante de 67 ans, militante de la Gauche républicaine de Catalogne (ERC), libérée de prison en 2021 à la faveur d’une grâce du gouvernement espagnol du socialiste Pedro Sanchez. Les sifflets finissent par couvrir totalement sa voix, l’obligeant à céder prématurément sa place.                           En images et en vidéos (2017) :  Référendum sur l’indépendance en Catalogne : le oui l’emporte dans un climat de violence                 « La Forcadell se permet de donner des leçons alors qu’elle a cédé au chantage de l’Etat. Elle s’est rendue à la justice en échange d’un petit passage en prison. Elle n’a pas compris ce qu’est une révolution. Il fallait aller jusqu’au bout, quitte à appliquer la méthode corse : les bombes et les balles. Les politiques sont tous des traîtres qui ne pensent qu’à leur paie », lâche au milieu d’une foule déçue Salvador, 39 ans, casquette sur la tête, dans un mélange de catalan et d’anglais – tout plutôt que le castillan. « D’accord, mais on s’est tous dégonflés et on est rentrés chez nous sans rien dire, moi le premier », intervient un autre manifestant, Josep, 70 ans.          Moins nombreux, plus radicaux          Malgré les dizaines d’autobus venus de toute la Catalogne, à peine plus de 10 000 personnes se sont réunies sur le parvis de l’Arc de triomphe, dimanche, pour célébrer les cinq ans de la consultation de 2017. De moins en moins nombreux, les indépendantistes catalans qui manifestent aujourd’hui sont les plus radicaux. Ou les plus convaincus. « Selon notre dernier sondage, en novembre, il ne reste que 8 % des Catalans pour croire que le processus indépendantiste va aboutir réellement à l’indépendance, souligne Gabriel Colomé, professeur de sciences politiques de l’université autonome de Barcelone (UAB). Ce sont ceux qui sifflent les politiques : les plus frustrés et les plus crispés. »        Il vous reste 69.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/04/cinq-ans-apres-le-referendum-d-autodetermination-le-mouvement-independantiste-catalan-se-fragmente_6144317_3210.html"},"headline":"Le mouvement ind\u00e9pendantiste en Catalogne se fragmente, cinq ans apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019autod\u00e9termination","dateCreated":"2022-10-04T10:37:16+02:00","datePublished":"2022-10-04T10:37:16+02:00","dateModified":"2022-10-04T18:11:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise en Catalogne"],"keywords":["Crise en Catalogne","International","Europe","Espagne"],"description":"Oppos\u00e9s sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis du gouvernement espagnol, les partis nationalistes se d\u00e9chirent et pourraient faire \u00e9clater le gouvernement catalan.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Barcelone, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/323/0/3873/1936/1342/671/60/0/4e749c6_5342772-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise en Catalogne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-catalogne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-11">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le mémorandum a été signé lors d’une visite à Tripoli d’une délégation turque comprenant notamment les ministres de l’énergie, de la défense et du commerce.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Libye             La Libye et la Turquie signent un accord de prospection d’hydrocarbures      Le mémorandum a été signé lors d’une visite à Tripoli d’une délégation turque comprenant notamment les ministres de l’énergie, de la défense et du commerce.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La ministre libyenne des affaires étrangères, Najla Al-Mangoush (à droite), et son homologue turc, Mevlut Cavusoglu, lors de la conférence de presse dans la capitale Tripoli, le 3 octobre 2022.  MAHMUD TURKIA / AFP                 La Libye et la Turquie ont signé lundi 3 octobre un accord de prospection d’hydrocarbures dans les eaux libyennes, trois ans après avoir conclu un accord de délimitation maritime controversé qui avait suscité l’ire de l’Union européenne (UE). « Nous avons signé un mémorandum d’entente pour la prospection d’hydrocarbures dans les eaux territoriales de la Libye ainsi que sur le sol libyen par des compagnies turco-libyennes mixtes », a déclaré le chef de la diplomatie turque Mevlut Cavusoglu, lors d’un point presse avec son homologue libyenne Najla Al-Mangoush.            Le mémorandum a été signé lors d’une visite effectuée à Tripoli par une délégation turque de haut niveau comprenant notamment les ministres de l’énergie, Fatih Dönmez, de la défense, Hulusi Akar, et du commerce, Mehmet Mus. Ce mémorandum prévoit de « développer des projets liés à l’exploration, la production et le transport de pétrole et de gaz », a expliqué le porte-parole du gouvernement de Tripoli, Mohamed Hamouda, dans une publication sur Facebook.                             Lire aussi :  En Libye, la production pétrolière retrouve son niveau d’avant-blocus                   Un accord controversé de délimitation maritime avait été conclu en novembre 2019 entre l’ancien gouvernement d’union nationale (GNA), reconnu par l’ONU et basé à Tripoli, et le gouvernement turc. Cet accord permet à Ankara de faire valoir des droits sur de vastes zones en Méditerranée orientale, au grand dam de la Grèce et de l’UE.                 M. Cavusoglu a défendu cet accord et le mémorandum sur les hydrocarbures. Il s’agit d’« une affaire qui concerne deux pays souverains, c’est du gagnant-gagnant pour les deux et les autres pays n’ont pas le droit de s’ingérer dans ces affaires », a-t-il précisé. Mme Mangoush s’est pour sa part félicitée de l’accord « très important » conclu lundi, affirmant qu’il servait « les intérêts des deux pays ».            « Illégal et inacceptable »            En contrepartie de l’accord de délimitation maritime de 2019, la Turquie avait aidé le gouvernement de Tripoli à repousser en juin 2020 l’offensive menée par les forces du maréchal Khalifa Haftar, homme fort de l’Est, pour prendre la capitale. Ankara avait envoyé en Libye des conseillers militaires et des drones, ce qui avait permis d’infliger une série de défaites aux portes de Tripoli aux forces du maréchal Haftar, soutenu par la Russie et par des rivaux régionaux d’Ankara, notamment les Emirats arabes unis et l’Egypte.            Depuis mars, deux gouvernements se disputent le pouvoir en Libye, pays ayant sombré dans le chaos après le soulèvement qui a entraîné la chute du régime de Mouammar Kadhafi en 2011. Celui de Tripoli a été mis en place en 2021 dans le cadre d’un processus de paix parrainé par l’ONU, tandis que l’autre est conduit par l’ancien ministre de l’intérieur, Fathi Bachagha, et soutenu par le camp du maréchal Haftar.                             Lire aussi :  En Libye, calme « fragile », les Nations unies craignent de nouvelles violences                   Le président du Parlement basé dans l’Est, Aguila Saleh, un allié du maréchal Haftar, a qualifié l’accord signé lundi d’« illégal et inacceptable ». Le gouvernement soutenu par le camp de l’Est l’a lui aussi rejeté, se réservant « le droit de recourir à la justice » pour obtenir son annulation.                Réagissant au mémorandum signé lundi, le chef de la diplomatie grecque Nikos Dendias a révélé sur Twitter qu’il estimait, ainsi que son homologue égyptien Sameh Shoukry, que le gouvernement de Tripoli était dépourvu de « légitimité » pour sceller un tel accord. M. Dendias a également annoncé qu’il se rendrait dimanche au Caire pour des « consultations » sur ce dossier.            Chypre, l’Egypte et la Grèce estiment que l’accord de délimitation maritime turco-libyen de 2019 viole leurs droits économiques dans ce secteur où la découverte ces dernières années de vastes gisements gaziers a aiguisé l’appétit des pays de la région. L’Egypte et la Grèce avaient d’ailleurs signé en août 2020 leur propre accord de démarcation de frontières maritimes en Méditerranée orientale, en guise de riposte à l’entente turco-libyenne.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame la chancelière  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/04/la-libye-et-la-turquie-signent-un-accord-de-prospection-d-hydrocarbures_6144316_3212.html"},"headline":"La Libye et la Turquie signent un accord de prospection d\u2019hydrocarbures","dateCreated":"2022-10-04T10:30:22+02:00","datePublished":"2022-10-04T10:30:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Libye"],"keywords":["International","Europe","Turquie","Le Monde Afrique","Libye"],"description":"Le m\u00e9morandum a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 lors d\u2019une visite \u00e0 Tripoli d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation turque comprenant notamment les ministres de l\u2019\u00e9nergie, de la d\u00e9fense et du commerce.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/272/0/5472/2736/1342/671/60/0/0f9046f_1664871704241-000-32km3u4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libye","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/libye/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-12">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Une déclaration du président ukrainien, se réjouissant des tensions dans le haut commandement russe, a été détournée par les relais francophones du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Vérification             Volodymyr Zelensky n’a pas appelé à « tuer un par un » les Russes      Une déclaration du président ukrainien, se réjouissant des tensions dans le haut commandement russe, a été détournée par les relais francophones du Kremlin.          Par William Audureau et Tatiana Weimer         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans une allocution, le 1er octobre, dans la soirée, Volodymyr Zelensky a averti les hauts responsables russes qu’ils seraient éliminés un par un pour couvrir l’échec du Kremlin. Une déclaration qui a été abusivement présentée comme un appel au génocide par les prorusses.  YOUTUBE                 Un appel au génocide du peuple russe. C’est ainsi qu’a été perçu, dans les sphères pro-Poutine françaises, le discours du président ukrainien, dans la soirée de samedi 1er octobre. Selon un extrait du live de BFM-TV partagé sur Twitter, Volodymyr Zelensky aurait prévenu, dans son allocution vidéo quotidienne, « les Russes qu’ils seraient “tués un par un” tant que Poutine sera au pouvoir ». Florian Philippot, président des Patriotes, a commenté ce tweet en s’offusquant : « D’accord donc en fait on soutient, finance et arme un génocidaire ? ! »            « L’extermination “un par un de tous les civils russes” (…) s’apparente à du nazisme pur et dur », a surenchéri François Asselineau, ancien candidat souverainiste à la présidentielle. Reprenant, par ces mots, la propagande du Kremlin selon laquelle l’Ukraine aurait à sa tête un gouvernement néonazi russophobe.                Pourquoi c’est trompeur            Dans son discours, dont le prononcé en ukrainien est disponible sur le site officiel de la présidence de l’Ukraine, à aucun moment Volodymyr Zelensky n’a appelé à tuer des Russes. D’ailleurs, il n’emploie même pas le terme « tuer » (убивати/вбивати [forme imperf.] убити/вбити [perf.]).                 La traduction en anglais par le site officiel de la présidence ukrainienne (« killed ») comme en français par l’Agence France-Presse (« tués ») est, en effet, erronée. « Celui qui connaît l’ukrainien et qui a traduit le discours ne peut pas ne pas savoir que вибивати (vybyvaty) ne signifie pas “tuer” », relève Oleg Chinkarouk, professeur de linguistique ukrainienne à l’Institut des langues et civilisations orientales (Inalco) de Paris.            Comme l’indique son préfixe vy, équivalent d’out en anglais, ce verbe a un sens spatial, celui de « dégager » ou « faire dégager », que ce soit littéralement ou, comme ici, au sens figuré.            Une mise en garde aux responsables russes            Mais, quelle que soit la juste traduction du verbe vybyvaty, il n’a pas pour sujet les Ukrainiens, mais les Russes eux-mêmes. En effet, loin d’un appel au meurtre que croient pouvoir dénoncer certains, il s’agit d’une mise en garde adressée aux hauts responsables russes, pour leur rappeler que le Kremlin pourrait se débarrasser d’eux tôt ou tard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la chute de Lyman, en Ukraine, frictions au sein du commandement russe                   Volodymyr Zelensky explique que les hauts gradés russes se retournent les uns contre les autres, à la recherche de coupables de leurs échecs. Il extrapole, prédisant aux soutiens politiques du président russe, Vladimir Poutine, le même sort que celui de plusieurs généraux, y compris le ministre de la défense et le chef d’état-major, lesquels ont été soit limogés, soit écartés par Poutine à cause d’échecs militaires russes.            La traduction du passage en question, en français :            « D’ailleurs, eux, là-bas [en Russie], ont déjà commencé à se déchirer entre eux : on cherche les coupables, on impute à des généraux la responsabilité des échecs. C’est le premier signal qui devrait être entendu à tous les niveaux du pouvoir russe.            Tant que vous tous n’aurez pas résolu le problème que représente celui qui est à l’origine de tout ça, celui qui a commencé cette guerre contre l’Ukraine dénuée de sens pour la Russie, on [Poutine] vous fera dégager l’un après l’autre, en faisant de vous des boucs émissaires pour ne surtout pas avoir à admettre que cette guerre est une erreur historique pour la Russie. »                            Pour Oleg Chinkarouk, transformer ce passage en supposé appel au génocide est un détournement « scandaleux et inadmissible. »            Trompés par un « urgent » de l’AFP            Une partie de la confusion peut provenir de l’origine de l’information. La plupart des médias francophones s’appuient, en particulier pour l’actualité internationale, sur les dépêches de l’Agence France-Presse (AFP). Alors que la réaction du président ukrainien était très attendue après l’annexion de quatre régions ukrainiennes par la Russie, l’AFP a d’abord diffusé une version très condensée, à partir de la version anglaise fautive de la déclaration de Volodymyr Zelensky. Cette dépêche, appelée un « urgent », destinée à alerter les rédactions d’une information importante, a été publiée à 21 h 53 :            « Zelensky aux Russes : “Vous serez tués un par un” tant que Poutine sera au pouvoir. »            Une deuxième dépêche, publiée six minutes plus tard par l’AFP, précisait que la phrase s’adressait « aux Russes, et en particulier aux responsables gouvernementaux », sans toutefois corriger l’erreur de traduction. Ce sont ces dépêches que de nombreux médias français ont choisi de reprendre comme titre, quitte à être plus nuancés au sein de leur article.                En revanche, aucune agence de presse ni aucun média n’a écrit que Volodymyr Zelensky visait « les civils russes », contrairement à ce qu’affirme M. Asselineau. Il s’agit d’une pure invention des relais francophones du Kremlin.            Mise à jour : A la suite de la publication d’une première version de cet article, l’AFP a diffusé, mardi 4 octobre, à 15 h 40, une nouvelle version de sa dépêche dans laquelle elle a remplacé le terme  « tués », « comme traduit de manière erronée par la présidence ukrainienne », explique l’AFP, par « dégagés ».            Dans un courrier que nous a adressé l’AFP, l’agence précise : « Cette alerte a été écrite à partir de déclarations du président Volodymyr Zelensky dans une vidéo officielle de ses services. Le chef de l’Etat ukrainien s’y exprimait en ukrainien, mais ses propos étaient sous-titrés en anglais. Notre alerte a été écrite à partir de cette traduction officielle. Il s’avère, et nous remercions [le service des] Décodeurs [du Monde] d’avoir attiré notre attention, que cette traduction de la présidence est erronée. Nous avons depuis procédé à une vérification, et traduit directement de l’ukrainien comme suit : “Vous allez être dégagés l’un après l’autre.” La dépêche a été corrigée et rediffusée .»                           William Audureau et  Tatiana Weimer           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/04/volodymyr-zelensky-n-a-pas-appele-a-tuer-un-par-un-les-russes_6144315_4355770.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky n\u2019a pas appel\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0tuer un par un\u00a0\u00bb les Russes","dateCreated":"2022-10-04T10:23:13+02:00","datePublished":"2022-10-04T10:23:13+02:00","dateModified":"2022-10-04T17:06:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Une d\u00e9claration du pr\u00e9sident ukrainien, se r\u00e9jouissant des tensions dans le haut commandement russe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9e par les relais francophones du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
,{"@type":"Person","name":"Tatiana Weimer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/34/0/1078/539/1342/671/60/0/9dd692b_1664804107114-screenshot-2022-10-03t153410-339.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-13">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Depuis des mois, Moscou souffle, par le biais des réseaux sociaux et de quelques bataillons d’activistes, sur les braises des ressentiments antifrançais. « Plus le conflit en Ukraine va durer, plus il nous faudra être vigilant sur le front africain », assure une source officielle française.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Russie             Comment la Russie avance ses pions en Afrique, du Mali au Burkina Faso      Depuis des mois, Moscou souffle, par le biais des réseaux sociaux et de quelques bataillons d’activistes, sur les braises des ressentiments antifrançais. « Plus le conflit en Ukraine va durer, plus il nous faudra être vigilant sur le front africain », assure une source officielle française.          Par Cyril Bensimon et Christophe Châtelot         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des partisans du coup d’Etat au Burkina Faso scandent des slogans contre le pouvoir du lieutenant-colonel Damiba, antifrançais et prorusses, à Ouagadougou, le 30 septembre 2022.  SOPHIE GARCIA/AP               Samedi 1er octobre à Ouagadougou, il s’en est fallu de peu pour qu’un des cauchemars des autorités françaises ne devienne réalité. Un cauchemar lentement instillé par la Russie et qui aurait probablement fait le bonheur de Vladimir Poutine, engagé depuis une dizaine d’années sur le continent africain dans une grande et multiple entreprise d’affrontements avec l’Europe en général, et la France en particulier.          Samedi, au Burkina Faso, l’issue du coup d’Etat lancé la veille par le capitaine Ibrahim Traoré (34 ans), et d’autres jeunes officiers mécontents, contre la junte installée depuis huit mois à la tête du pays, était encore incertaine. Les putschistes ont alors accusé la France d’offrir une protection à celui qu’ils avaient décidé de renverser, le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, un « vétéran » âgé de 41 ans. Dans les rues de la capitale, des manifestants brandissant des drapeaux russes s’en sont alors pris aux symboles de la présence de l’ancienne puissance coloniale française : ambassade, lycée, Institut français, centre culturel, caserne Kamboinsin où stationnent des forces spéciales françaises engagées depuis 2013 dans la lutte antiterroriste au Sahel et qui, l’année suivante, avaient exfiltré l’ex-président renversé, Blaise Compaoré, un allié de longue date de Paris.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, le putschiste Paul-Henri Damiba renversé, la France attaquée                 Construction d’un narratif          Et si la colère d’une population éreintée par les violences djihadistes au nord et à l’est du pays (2 000 morts, 10 % de la population déplacés) s’agrégeait à la lutte que les militaires se livrent ? Et que la situation dégénère en pillage de biens, voire de violences à l’encontre des quelque 3 000 Français vivant dans la capitale ? Le tout sous le regard lointain, mais très intéressé, de Moscou ? Depuis des mois, la Russie souffle, par le biais des réseaux sociaux et de quelques bataillons d’activistes, sur les braises des ressentiments antifrançais qui, au Burkina Faso comme au Mali voisin, couvent depuis leurs indépendances respectives, il y a plus de soixante ans. « Notre priorité, pendant les premières quarante-huit heures, a été de délivrer un double message. Premièrement, la France ne prend pas parti dans une crise interne burkinabée et, deuxièmement, la ligne rouge à ne pas franchir est la sécurité de nos ressortissants, relate une source officielle française. Heureusement, l’agenda des militaires burkinabés ne s’est pas joint à celui des mouvements prorusses antifrançais, le calme est vite revenu. »          Le pire a été évité mais les images de l’ambassade attaquée et de l’Institut français vandalisé sont autant de signes manifestes d’animosité envers la France. En parallèle avec une influence croissante de Moscou ? Lorsque les putschistes menés par le capitaine Ibrahim Traoré ont finalement emporté la mise, leur chef a déclaré, sur Radio France internationale : « La Russie est un Etat comme les autres. On est déjà en partenariat, comme vous pouvez le constater. » Si les drapeaux russes brandis dans les rues de la capitale étaient flambant neufs, « nous n’avons pas relevé de trace d’implication russe, directe, dans ce coup de force », se rassure le diplomate.        Il vous reste 59.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/04/la-russie-avance-ses-pions-en-afrique_6144314_3212.html"},"headline":"Comment la Russie avance ses pions en Afrique, du Mali au Burkina Faso","dateCreated":"2022-10-04T10:19:42+02:00","datePublished":"2022-10-04T10:19:42+02:00","dateModified":"2022-10-04T15:26:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Russie"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Europe","Russie"],"description":"Depuis des mois, Moscou souffle, par le biais des r\u00e9seaux sociaux et de quelques bataillons d\u2019activistes, sur les braises des ressentiments antifran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Plus le conflit en Ukraine va durer, plus il nous faudra \u00eatre vigilant sur le front africain\u00a0\u00bb, assure une source officielle fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
,{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/292/0/3514/1757/1342/671/60/0/79fe350_1664867411604-669374.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-14">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les organisations créées dans la foulée de la révolution de Maïdan doivent à présent composer avec l’Etat pour documenter les crimes commis depuis le début de l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, les ONG forcées de faire la paix avec les autorités      Les organisations créées dans la foulée de la révolution de Maïdan doivent à présent composer avec l’Etat pour documenter les crimes commis depuis le début de l’invasion russe.          Par Florence Aubenas(Kiev, Borodianka (Ukraine) envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans les bureaux à Kiev du Centre pour les libertés civiles, une organisation non gouvernementale (ONG) ukrainienne, règne l’ambiance des équipes épuisées mais que rien n’invite au repos. Ici, on enquête sur les crimes de guerre commis depuis les premiers combats dans le Donbass, en 2014, lorsque des groupes « séparatistes » ont pris le contrôle par les armes d’une partie de l’est du pays avec l’appui clandestin de la Russie. Déjà, 18 000 dossiers soigneusement documentés ont été réunis dans une base de données.          Comme la plupart des associations locales, celle-ci est née dans la rue, pendant Maïdan, la « révolution de la dignité », entamée en 2013 lorsque des Ukrainiens se sont révoltés par centaines de milliers contre la corruption d’Etat, le pouvoir des oligarques et les tendances prorusses du gouvernement d’alors. « Nous nous sommes construits comme des chiens de garde face à nos dirigeants : nos enquêtes portaient sur leurs exactions », explique Oleksandra Matviichuk, avocate et présidente du Centre pour les libertés civiles. « [Dans ce milieu associatif très actif], nous ne le cachons pas : une défiance existe contre nos gouvernants, admet une autre responsable d’ONG. Il a toujours été plus facile pour nous de coopérer avec la justice internationale qu’avec nos propres institutions. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « crime d’agression », objet de débat juridique international                 Mais le paysage s’est mis à changer avec l’invasion russe, en février. Une série de questions de fond se sont aussitôt posées : qu’allaient faire les associations ukrainiennes de leurs milliers de dossiers au moment où les premiers procès pour crimes de guerre se tenaient déjà localement ? Leur fallait-il accepter de coopérer avec l’Etat, alors que la plupart avaient travaillé contre lui jusqu’à présent ? Trente ans après l’indépendance, huit ans après le début de la guerre contre la Russie, une évidence s’est alors imposée. C’est bien de paix que le pays commençait timidement à parler : la paix de l’Ukraine avec elle-même.          Gagner la confiance des citoyens          A Kiev, Andriy Kostin, procureur général, en est convaincu : « La justice doit inventer un champ de coopération avec les ONG et les citoyens. Sans cela, nous n’y arriverons pas. » Le premier défi porte sur les chiffres. Les statistiques donnent le vertige : 32 650 procédures ouvertes pour crimes de guerre en sept mois, annonçait le ministère ukrainien de la justice, le 15 septembre, le jour où de nouvelles exactions étaient encore découvertes à Izioum, dans l’est du pays, territoire tout juste libéré de l’occupation russe. Or, combien de cas pourraient être jugés par les juridictions internationales, à La Haye ou Strasbourg, si elles s’en saisissaient ? Une vingtaine peut-être, les plus retentissants. En revanche, ce sera à la justice nationale de traiter les autres, soit 99,99 % des procédures.        Il vous reste 60.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/04/nuit-du-droit-en-ukraine-les-ong-forcees-de-faire-la-paix-avec-les-autorites_6144312_3210.html"},"headline":"En Ukraine, les ONG forc\u00e9es de faire la paix avec les autorit\u00e9s","dateCreated":"2022-10-04T10:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-04T10:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-04T10:15:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les organisations cr\u00e9\u00e9es dans la foul\u00e9e de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan doivent \u00e0 pr\u00e9sent composer avec l\u2019Etat pour documenter les crimes commis depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kiev, Borodianka (Ukraine) envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/595/0/3543/1771/1342/671/60/0/55ab0da_1664532386440-justice-ukraine-gtp-06.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-15">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La deuxième banque helvétique, cible de multiples scandales ces dernières années, ne parvient pas à restaurer la confiance. Le nouveau patron se donne un mois pour sortir l’établissement de l’ornière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Suisse             Les rumeurs sur la chute de Credit Suisse affolent les marchés      La deuxième banque helvétique, cible de multiples scandales ces dernières années, ne parvient pas à restaurer la confiance. Le nouveau patron se donne un mois pour sortir l’établissement de l’ornière.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 09h55    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Bern (Suisse), le 15 août 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP               Une action du groupe bancaire Credit Suisse vaut moins cher qu’un café à Zurich, où il n’est certes pas donné. La moquerie qui a circulé lundi 3 octobre sur les places financières avait le parfum amer des intuitions précédant les grandes catastrophes. La banque, numéro deux helvétique, et l’un des poids lourds du secteur au niveau mondial, serait toute proche de la déroute. Un scénario catastrophe, genre de remake du crash de Lehman Brothers en 2008 à Wall Street, qui avait entraîné une crise financière internationale.                           Lire aussi :  « Suisse Secrets » : des comptes suisses ravivent le souvenir du régime corrompu du dictateur nigérian, Sani Abacha                 « Est-ce possible ? », s’est interrogée Ipek Ozkardeskaya, analyste à Swissquote, dans une note de marché. « Oui, c’est possible, mais hautement improbable », car la banque serait encore bien capitalisée. N’empêche, rien ne semble arrêter la rumeur, cette peste des marchés, où l’on désigne déjà Credit Suisse sous l’appellation peu avantageuse de « Debit Suisse ».          Message interne          A la clôture de la Bourse lundi, l’action ne valait plus que 3,94 francs suisses (4,06 euros), en baisse de 57 % depuis le début de l’année. La capitalisation boursière de Credit Suisse n’atteint plus que 10 milliards de francs suisses, une broutille à ce niveau. A la fin de la semaine précédente, toute une série d’indices ont semblé confirmer la possibilité d’un « défaut » imminent de l’établissement, à commencer par l’envolée des cours de ses credit default swaps (CDS), ces produits dérivés qui permettent à leur émetteur de se protéger d’une éventuelle défaillance. Ils ont atteint ces derniers jours des niveaux jamais vus depuis la dernière crise financière.                           Relire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Suisse Secrets », révélations sur l’argent sale caché chez Credit Suisse                 Affolé par la vitesse à laquelle se répandait la rumeur, le nouveau PDG, Ulrich Körner, appelé en renfort pendant l’été, a battu le rappel des troupes. Dans un message interne vendredi, il a exhorté les employés à ne pas céder à la panique, pendant que les grands cadres appelaient les clients institutionnels et les investisseurs pour éviter une hémorragie des placements. Mais cela n’a pas suffi. Comme souvent dans ce genre de cas, des hedge funds seraient aussi à l’œuvre, qui vendent l’action Credit Suisse à découvert depuis des semaines pour profiter de l’écroulement du cours en bourse.           La banque serait encore protégée par son statut d’établissement trop gros pour faire faillite          Il faut dire que les marchés, jamais très sentimentaux, ont flairé une proie idéale. Exsangue, Credit Suisse tente depuis de nombreux mois de restaurer une réputation ravagée par des scandales à répétition. Par malchance, ou plus prosaïquement par une prise de risques excessive, la banque s’est brûlée dans de nombreuses affaires sulfureuses ces dernières années qui lui ont coûté des milliards : implosion des fonds spéculatifs Archegos et Greensill Capital ; affaire des obligations pourries au Mozambique ; blanchiment d’argent de la mafia bulgare puni par la Cour suprême helvétique ; sans oublier les sordides affaires d’espionnage interne entre hauts dirigeants à l’époque récente du PDG Tidjane Thiam. Et comme si ce roman noir des mauvaises pratiques ne suffisait pas, un consortium de journaux internationaux (dont Le Monde) révélait en février dans « Suisse Secrets », une fuite de données, à quel point Credit Suisse avait trempé dans nombre d’affaires douteuses.        Il vous reste 34.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/04/les-rumeurs-sur-la-chute-de-credit-suisse-affolent-les-marches_6144307_3234.html"},"headline":"Les rumeurs sur la chute de Credit Suisse affolent les march\u00e9s","dateCreated":"2022-10-04T09:36:20+02:00","datePublished":"2022-10-04T09:36:20+02:00","dateModified":"2022-10-04T09:55:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Suisse"],"keywords":["Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Europe","Suisse","Evasion fiscale","Suisse Secrets","\u00c9conomie"],"description":"La deuxi\u00e8me banque helv\u00e9tique, cible de multiples scandales ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ne parvient pas \u00e0 restaurer la confiance. Le nouveau patron se donne un mois pour sortir l\u2019\u00e9tablissement de l\u2019orni\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/712/0/5000/2500/1342/671/60/0/9b232dd_1664868817848-000-32gk2gb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-16">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Tous les flux financiers se dirigent vers les Etats-Unis, provoquant de fortes secousses dans le reste du monde.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Banques / Finance / Assurance             Marchés financiers : la Banque centrale européenne lance un « avertissement global » sur les risques systémiques      Tous les flux financiers se dirigent vers les Etats-Unis, provoquant de fortes secousses dans le reste du monde.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h22, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le siège de la Banque centrale européenne, à Francfort, le 8 septembre 2022.  DANIEL ROLAND / AFP               Appelons-le Paul. Il est courtier dans une grande banque européenne, et son métier est de trouver des investisseurs prêts à mettre leur argent dans des bons du Trésor des gouvernements d’Europe centrale. Depuis plus de six mois, il a de plus en plus de mal à les convaincre. « Ils me disent : “Pourquoi donc investirais-je en Serbie ou en Roumanie quand je peux mettre mon argent aux Etats-Unis pour 3 % ou 4 % ? »          Sa complainte résume l’immense mouvement de balancier qui secoue actuellement les marchés financiers. Depuis le début de l’année, la Réserve fédérale (Fed, banque centrale américaine) a augmenté son taux d’intérêt de 3 points, à plus de 3 %. Aujourd’hui, un bon du Trésor américain à dix ans obtient un rendement de 3,6 %, contre 0,5 % il y a deux ans, au pire moment de la pandémie. Après n’avoir longtemps presque rien rapporté, ces actifs, jugés les plus sûrs au monde, proposent désormais un rendement décent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vingt-trois ans après sa naissance, l’euro peine toujours à rivaliser avec le dollar                 Dans le même temps, les autres instituts monétaires n’ont pas augmenté aussi vite. Le taux de la Banque centrale européenne est de 0,75 %, celui de la Banque d’Angleterre, de 2,25 %. Logiquement, tous les investisseurs se ruent vers les actifs en dollars. « Les premiers pays sanctionnés par ce mouvement sont les pays émergents [parce que jugés plus risqués] », continue le même courtier. Les plus fragiles, comme le Ghana, sont désormais en discussion avec le Fonds monétaire international pour un plan de secours. Plus solide, un pays comme la Roumanie est forcé de payer cher : ses obligations à dix ans frôlent 9 % de rendement.          Assèchement de liquidités          Depuis le début de l’année, les investisseurs ont retiré 70 milliards de dollars (71,2 milliards d’euros) des obligations des pays émergents, dont 4,2 milliards sur la seule semaine du 26 au 30 septembre, selon les données collectées par JPMorgan et EPFR Global, rapporte le Financial Times.          Ce grand assèchement de la liquidité touche même des pays comme le Royaume-Uni, la 6e puissance économique mondiale. Après la présentation d’un budget qui baissait les impôts sans expliquer d’où viendrait le financement, les investisseurs ont pris peur et se sont mis à exiger un meilleur rendement : le taux d’intérêt des obligations à dix ans est passé de 3,8 % à 4,6 % en deux jours, avant que l’intervention de la Banque d’Angleterre ne mette fin à la panique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, la Banque centrale européenne décide d’une hausse historique de son taux d’intérêt                 Qui dit assèchement de liquidités dit aussi volatilité plus forte et soubresauts inattendus sur les marchés. Depuis plusieurs mois, la plupart des indicateurs financiers passent au rouge. Jeudi 29 septembre, le Comité européen du risque systémique (CERS), qui est l’organisme de la Banque centrale européenne chargé de surveiller les risques financiers, a émis, pour la première fois, un « avertissement général ». Depuis sa création en 2010, il avait déjà émis des avertissements, mais spécifiques à certains secteurs, jamais de façon généralisée.        Il vous reste 39.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/04/marches-financiers-la-banque-centrale-europeenne-lance-un-avertissement-global-sur-les-risques-systemiques_6144303_3234.html"},"headline":"March\u00e9s financiers\u00a0: la Banque centrale europ\u00e9enne lance un \u00ab\u00a0avertissement global\u00a0\u00bb sur les risques syst\u00e9miques","dateCreated":"2022-10-04T09:22:02+02:00","datePublished":"2022-10-04T09:22:02+02:00","dateModified":"2022-10-04T09:22:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Entreprises","Argent & Placements","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie"],"description":"Tous les flux financiers se dirigent vers les Etats-Unis, provoquant de fortes secousses dans le reste du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/121/0/4884/2442/1342/671/60/0/313c8e2_1664867970780-bce.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-17">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’Ukraine souhaite qu’au-delà des procédures lancées par la Cour pénale internationale une juridiction spéciale susceptible de juger Vladimir Poutine soit créée, sur le modèle du tribunal de Nuremberg. Cette initiative se heurte à la réticence de plusieurs alliés de Kiev, dont la France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Le « crime d’agression », objet de débat juridique international      L’Ukraine souhaite qu’au-delà des procédures lancées par la Cour pénale internationale une juridiction spéciale susceptible de juger Vladimir Poutine soit créée, sur le modèle du tribunal de Nuremberg. Cette initiative se heurte à la réticence de plusieurs alliés de Kiev, dont la France.          Par Rémy Ourdan(KIEV, envoyé spécial), Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/04/19-18">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Même si la Turquie exerce actuellement un rôle utile d’intermédiaire dans le conflit ukrainien, « l’intimité stratégique » du régime d’Erdogan avec les démocraties européennes reste limitée, analyse, dans une tribune au « Monde », Marc Pierini, ancien ambassadeur de l’Union européenne en Turquie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Turquie         « La proximité de Recep Tayyip Erdogan avec Vladimir Poutine fait partie de son jeu »   Tribune        Marc Pierini  Ancien ambassadeur de l’Union européenne en Turquie        Même si la Turquie exerce actuellement un rôle utile d’intermédiaire dans le conflit ukrainien, « l’intimité stratégique » du régime d’Erdogan avec les démocraties européennes reste limitée, analyse, dans une tribune au « Monde », Marc Pierini, ancien ambassadeur de l’Union européenne en Turquie.   Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La Turquie de Recep Tayyip Erdogan peut-elle s’asseoir durablement à la table des démocrates européens ? A la veille du double sommet de Prague qui doit débattre, le 6 octobre, de l’Europe politique, la question peut paraître déplacée. Il semble évident que, dans le contexte sécuritaire entourant l’invasion russe de l’Ukraine, les vingt-sept chefs d’Etat et de gouvernement ont souhaité dans leur majorité la présence de leur homologue turc. Néanmoins, au-delà d’une invitation de circonstance, cette question se pose crûment.          Le débat sur l’Europe politique, notamment sur la proposition française de Communauté politique européenne – une structure plus large que l’Union européenne (UE) qui n’impliquerait pas nécessairement une adhésion future à celle-ci –, est quasiment inextricable si on veut lui donner une traduction institutionnelle. Inviter le chef de l’Etat turc au sommet politique du 6 octobre (qui doit être suivi, le 7 octobre, d’un Conseil européen informel) obéit certes aux nécessités du moment, mais son implication durable dans un format institutionnel pérenne fondé sur une « intimité stratégique » avec l’UE est un choix bien plus ardu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »                 En clair, il s’agit de savoir si un nouveau cadre intergouvernemental distinct de l’UE doit inclure l’autocratie turque qui, par sa Constitution de 2017 et le fonctionnement de ses institutions, s’est positionnée aux antipodes des principes et valeurs européens.          La Turquie n’est plus un Etat de droit          Dans le camp du oui, les arguments sont bien connus : la Turquie appartient à l’OTAN, elle a condamné l’invasion russe sans équivoque, elle a fermé les détroits des Dardanelles et du Bosphore dès le début des hostilités, elle s’efforce de jouer un rôle de facilitatrice entre la Russie et l’Ukraine, et elle déploie à cet effet son efficace réseau diplomatique. Le dirigeant turc serait donc utile à la cause de la paix entre Russie et Ukraine. Mais au-delà ?          Dans le camp du non, les arguments sont clairs : la Turquie n’est plus un Etat de droit, elle tient en permanence un discours anti-occidental et imprévisible, elle remet en cause des frontières internationalement reconnues, et elle a fourni un avantage stratégique considérable au Kremlin en achetant des missiles S-400. Cette décision aboutit en 2019 à éliminer du flanc sud de la Russie des systèmes de l’OTAN équivalents et, par ricochet, conduit en 2020 les Etats-Unis à renoncer à livrer 120 chasseurs furtifs F-35 initialement destinés à l’armée de l’air et à la marine turques. Dès lors, où serait l’intimité stratégique ?        Il vous reste 60.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/04/la-proximite-de-recep-tayyip-erdogan-avec-vladimir-poutine-fait-partie-de-son-jeu_6144287_3232.html"},"headline":"\u00ab La proximit\u00e9 de Recep Tayyip Erdogan avec Vladimir Poutine fait partie de son jeu\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-04T06:30:16+02:00","datePublished":"2022-10-04T06:30:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["Europe","Turquie","D\u00e9bats"],"description":"M\u00eame si la Turquie exerce actuellement un r\u00f4le utile d\u2019interm\u00e9diaire dans le conflit ukrainien, \u00ab\u00a0l\u2019intimit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0\u00bb du r\u00e9gime d\u2019Erdogan avec les d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes reste limit\u00e9e, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Marc Pierini, ancien ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne en Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Pierini","description":"Ancien ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne en Turquie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/49/0/2854/1427/1342/671/60/0/cf5d8c0_5341127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-19">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Cette nouvelle communauté proposée par Emmanuel Macron ne doit pas être une « voie de garage » pour les pays ayant vocation à rejoindre l’Union, insistent, dans une tribune au « Monde », les politistes Thierry Chopin, Christian Lequesne et Lukas Macek. Mais la présence de pays tels que la Turquie, le Royaume-Uni et l’Azerbaïdjan brouille cette perspective d’intégration.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Union européenne         « Il faut profiter de la Communauté politique européenne pour préparer l’élargissement de l’UE »   Tribune        Thierry Chopin  Professeur à l’Université catholique de Lille          Christian Lequesne  Professeur à Sciences Po Paris          Lukas Macek  Directeur du campus de Sciences Po Paris à Dijon        Cette nouvelle communauté proposée par Emmanuel Macron ne doit pas être une « voie de garage » pour les pays ayant vocation à rejoindre l’Union, insistent, dans une tribune au « Monde », les politistes Thierry Chopin, Christian Lequesne et Lukas Macek. Mais la présence de pays tels que la Turquie, le Royaume-Uni et l’Azerbaïdjan brouille cette perspective d’intégration.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La première réunion de la nouvelle Communauté politique européenne (CPE) doit se tenir le 6 octobre à Prague sous la présidence tchèque du Conseil de l’Union européenne (UE). L’idée d’un tel forum a été lancée, le 9 mai, par le président Emmanuel Macron, dans son discours au Parlement européen, afin de permettre « aux nations européennes démocratiques adhérant à notre socle de valeurs de trouver un nouvel espace de coopération politique, de sécurité, de coopération en matière énergétique, de transport, d’investissements, d’infrastructures, de circulation des personnes et en particulier de nos jeunesses ». Face à la demande d’adhésion de l’Ukraine, où de nombreux citoyens sont en train de sacrifier leur vie au nom d’une aspiration européenne, cette initiative a suscité l’espoir de voir l’UE se doter d’un nouvel outil pour favoriser le rapprochement avec les pays candidats. En effet, la CPE peut créer une étape politique intermédiaire entre les simples accords d’association et l’adhésion pleine et entière, sans attendre que les candidats soient totalement prêts à assimiler le droit européen.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »                 Or, le format de la CPE qui se tiendra à Prague sera large puisqu’il réunira 44 chefs d’Etat et de gouvernement représentant les 27 Etats membres, les candidats à l’UE des Balkans et d’Europe de l’Est, des Etats partageant avec l’UE les règles du marché européen (Islande, Norvège, Suisse), mais aussi le Royaume-Uni et la Turquie. L’intérêt de réunir une formation large de l’Europe pour aborder les problèmes de sécurité et de paix, mais aussi d’approvisionnement énergétique ou alimentaire, ne fait aucun doute dans le contexte actuel. Toutefois, en incluant à la fois la Turquie, le Royaume-Uni et l’Azerbaïdjan, il va de soi que la CPE pourra difficilement prétendre promouvoir et préfigurer le modèle d’intégration incarné par l’UE.          Si la CPE s’oriente dans cette voie, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, ou encore la première ministre britannique, Liz Truss, feront immédiatement savoir qu’il n’est pas question de se caler sur un quelconque modèle normatif européen. La CPE restera pour eux un forum d’échange et de dialogue avec l’UE, mais guère plus. Une situation satisfaisante pour ces pays, mais frustrante pour les autres pays candidats, qui risquent d’y voir une « voie de garage » inventée par une UE qui joue la montre.           

<article-nb="2022/10/04/19-20">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’avancée des extrêmes droites en Europe résultent d’un effondrement des progressistes et des partis traditionnels qui, entre tambouilles d’appareil et programmes gestionnaires, ne se remettent pas en question, soulignent l’économiste Frédéric Gilli et le sociologue Tommaso Vitale dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Elections en Italie         « Ce que nous disent les élections italiennes est un enseignement pour toutes les démocraties occidentales »   Tribune        Frédéric Gilli  Economiste          Tommaso Vitale  Sociologue        L’avancée des extrêmes droites en Europe résultent d’un effondrement des progressistes et des partis traditionnels qui, entre tambouilles d’appareil et programmes gestionnaires, ne se remettent pas en question, soulignent l’économiste Frédéric Gilli et le sociologue Tommaso Vitale dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 05h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    De Viktor Orban à Marine Le Pen, les leaders de tous les partis nationalistes et réactionnaires d’Europe se félicitent que leurs idées arrivent au pouvoir en Italie. Les commentateurs ancrent l’idée qu’une vague conservatrice soulèverait l’Europe, appelant des pouvoirs autoritaires aux idées xénophobes. Les dirigeants des partis de gouvernement eux-mêmes cèdent à la panique en leur emboîtant le pas, voire en devançant l’appel. Les pourcentages de plus en plus élevés d’adhésion à ces idées, scrutin après scrutin, la catatonie des partis historiques, l’absence de tout travail sérieux avec les citoyens, tout alimente le sentiment d’une issue inévitable. A l’inverse de tout ce que croyaient les Lumières : des peuples plus instruits ne feraient pas des citoyens plus éclairés ?          Au cours des vingt dernières années, le taux de diplômés du supérieur a doublé à l’échelle européenne, et pourtant l’abstention et les votes extrêmes prospèrent… En réalité, c’est précisément parce qu’ils sont plus éduqués que les citoyens sont devenus plus exigeants. Election après élection, tout le projet démocratique et humaniste est ébranlé, mais la démocratie a toujours été un colosse aux pieds d’argile : si le colosse vacille aujourd’hui, c’est avant tout parce qu’il est très mal défendu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais vraiment résolue de l’Italie depuis son unité »                 D’abord, regardons les faits électoraux : les progrès des extrêmes droites sont avant tout dus à l’effondrement des progressistes. En Italie, le bloc réactionnaire qui vient d’accéder au pouvoir a de fait reculé en nombre de voix : 12,4 millions d’électeurs en 2018, mais 12,1 en 2022. Si, dans le même temps, il progresse jusqu’à 44 % des voix et gagne les élections c’est parce que les autres se sont effondrés ! Le Parti démocrate est ainsi passé de 12,1 millions de voix en 2008 à moins de 5,3 millions en 2022 : les électeurs ne trouvent pas dans le centre gauche démocratique une perspective crédible pour représenter leurs besoins et leurs intérêts. De fait, en dehors de ses bastions en Emilie-Romagne et en Toscane, le vote de gauche s’effondre partout. On observe la même dynamique pour la droite traditionnelle en dehors de ses places fortes de Vénétie ou de Lombardie. Au total, cela se traduit par une abstention historique.          Désaffection et radicalisation          Malgré toutes les alertes, la même façon de faire de la politique a perduré. Une fois de plus, le mélange entre les tambouilles d’appareils et les programmes gestionnaires accentue la désaffection de peuples, dont les indicateurs disent pourtant qu’ils sont de plus en plus tolérants et progressistes. Dans le même temps, les éléments les plus conservateurs se radicalisent et l’absence de réaction des institutions laisse le reste de la population de plus en plus désabusée.        Il vous reste 57.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/04/ce-que-nous-disent-les-elections-italiennes-est-un-enseignement-pour-toutes-les-democraties-occidentales_6144270_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce que nous disent les \u00e9lections italiennes est un enseignement pour toutes les d\u00e9mocraties occidentales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-04T05:45:11+02:00","datePublished":"2022-10-04T05:45:11+02:00","dateModified":"2022-10-04T05:45:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections en Italie"],"keywords":["Politique","International","Europe","Italie","Elections en Italie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019avanc\u00e9e des extr\u00eames droites en Europe r\u00e9sultent d\u2019un effondrement des progressistes et des partis traditionnels qui, entre tambouilles d\u2019appareil et programmes gestionnaires, ne se remettent pas en question, soulignent l\u2019\u00e9conomiste Fr\u00e9d\u00e9ric Gilli et le sociologue Tommaso Vitale dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Gilli","description":"Economiste"}
,{"@type":"Person","name":"Tommaso Vitale","description":"Sociologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/296/0/6000/3000/1342/671/60/0/9b3e5e6_5340034-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  
