<FILE-date="2022/10/04/19">

<article-nb="2022/10/04/19-1">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation militaire « partielle », ils rapportent  les réactions de leurs amis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              M le mag        Guerre en Ukraine             Les témoignages d’hommes mobilisables en Russie : « Je suis vraiment désolé pour le pays, mais ce ne sont que des traîtres »      Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent réfugiés en France depuis l’invasion de l’Ukraine. Après la mobilisation militaire « partielle », ils rapportent  les réactions de leurs amis.          Par Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev         Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les adieux de soldats russes à leurs familles, ici à Bataïsk, dans la région de Rostov, le 26 septembre 2022.  KOMMERSANT/POLARIS/STARFACE               Cette idée nous hante. Bientôt, demain peut-être, l’Etat russe mettra nos amis devant un choix terrible : aller à la guerre ou en prison. Ces copains que nous connaissons parfois depuis l’enfance (et dont nous avons changé les prénoms pour les protéger) vivent dans des villes différentes et exercent des métiers divers. Mais ils ont désormais en commun d’attendre que frappe à leur porte le commissaire militaire, avec dans ses mains l’ordre de mobilisation, l’invitation à la guerre de Vladimir Poutine. Comment vivent-ils cela ?                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : environ 700 000 personnes auraient quitté la Russie depuis le début de l’invasion                 Nikolaï apparaît sur l’écran d’ordinateur, habillé en peignoir, mais coiffé d’un béret militaire. Il a 31 ans, est serrurier et vit à Voronej, non loin de la frontière ukrainienne. Il a une petite amie mais pas d’enfants. Andreï, nous le connaissons depuis toujours. Il a servi dans le détachement d’élite de reconnaissance aéroportée des parachutistes. On lui demande ce qu’il pense de la mobilisation. « A 300 kilomètres d’ici, nous avons ce qu’il faut bien appeler par son nom, une guerre. Alors, s’ils m’appellent, oui, j’irai. »          Fausse carte militaire          Et, là, sur l’écran, Nikolaï se met à imaginer un improbable dialogue avec le commissaire militaire qui viendra peut-être le chercher. « Il me demandera : “Tu vas y aller ou non ?” Je répondrai : “Camarade major de la garde, je suis un patriote, mais je ne veux pas me retrouver sur la paille. Je suis préparé à 1 000 %, je sais monter et démonter une kalach, je sais tirer, y compris avec un lance-grenades, j’ai un permis de conduire un char, je suis préparé physiquement. J’irai me battre, mais pas pour vous, mon camarade major, j’irai, mais seulement pour l’argent. S’il vous plaît, donnez-moi trois “gâteaux” [3 millions de roubles, soit 54 000 euros] et 150 000 roubles [2 700 euros] chaque mois et, d’accord, je suis prêt à y aller pour six mois ! »                           Lire le reportage d’Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev :  Article réservé à nos abonnés  Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                 A la fin de notre conversation, Nikolaï me demande si quelques-uns de nos amis veulent éviter la conscription en achetant une fausse carte militaire, qui indiquerait leur inaptitude pour raison de santé. Il peut en fournir pour 240 000 roubles (4 300 euros). Nikolaï explique que ces documents se vendent comme des petits pains.           « Soit je rentre avec un bagage d’histoires hilarantes, soit je ne reviendrai pas, mais je serai un héros. » Mikhaïl          Mikhaïl, 30 ans, fait du marketing sur les réseaux sociaux pour une grande entreprise sidérurgique. Nous avons travaillé ensemble dans la même société. Misha est un représentant de la jeunesse hipster. Il vit seul. Nous avons souvent déjeuné et fait la fête ensemble. Il nous faisait rire avec des histoires loufoques sur son service militaire. Il donne l’impression de ne pas faire la différence entre son service et la guerre.        Il vous reste 55.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/04/mobilises-en-russie-je-n-ai-pas-envie-de-me-conduire-comme-un-peureux-j-y-vais-pour-l-aventure_6144333_4500055.html"},"headline":"Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour le pays, mais ce ne sont que des tra\u00eetres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-04T11:51:59+02:00","datePublished":"2022-10-04T11:51:59+02:00","dateModified":"2022-10-04T18:41:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, ils rapportent  les r\u00e9actions de leurs amis.","author":[{"@type":"Person","name":"Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/32/0/1500/750/1342/671/60/0/0fbe622_226575-3291023.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-2">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Ce chiffre est avancé par l’édition russe du magazine « Forbes », qui estime que l’essentiel est parti avant l’annonce de la mobilisation militaire « partielle », le 21 septembre. Selon Rosstat, le service fédéral des statistiques russe, 419 085 personnes sont sorties du pays lors du premier semestre 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 223ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Des Russes font la queue pour obtenir un numéro d’identification personnel (INN) du Kazakhstan dans un centre de services publics. A Almaty, le 3 octobre 2022.    Vladimir Tretyakov / AP          Les forces russes sont en difficulté dans le nord de la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, où l’armée ukrainienne mène une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des représentants de l’occupation russe et des blogueurs spécialisés qui suivent les mouvements militaires.Plusieurs missiles ont frappé Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la région administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a précisé sur Telegram qu’une personne avait été tuée et qu’au moins deux autres, dont une fillette de 9 ans, avaient été blessées.Le Conseil des fédérations, la chambre haute du Parlement russe, a approuvé mardi à l’unanimité le rattachement à la Russie des quatre régions administratives ukrainiennes occupées dont le président Vladimir Poutine avait approuvé vendredi l’annexion.Plus de 200 000 personnes ont été appelées au service militaire depuis que la Russie a annoncé une mobilisation partielle il y a deux semaines, selon le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.Le président biélorusse reconnaît son soutien à la guerre de la Russie. Alexandre Loukachenko a déclaré que la participation de son pays se limitait à empêcher le conflit de s’étendre à la Biélorussie, à protéger les troupes russes déployées dans son pays contre les attaques et à leur prodiguer des soins médicaux.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. D’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Décryptages. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment anti-occidental                          Ce qu’il faut savoir en ce 223ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-04T16:40:25+00:00","coverageEndTime":"2022-10-05T04:40:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","description":"Ce chiffre est avanc\u00e9 par l\u2019\u00e9dition russe du magazine \u00ab\u00a0Forbes\u00a0\u00bb, qui estime que l\u2019essentiel est parti avant l\u2019annonce de la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, le 21\u00a0septembre. Selon Rosstat, le service f\u00e9d\u00e9ral des statistiques russe, 419\u00a0085 personnes sont sorties du pays lors du premier semestre 2022.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : environ 700 000 personnes auraient quitté la Russie depuis le début de l’invasion","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce chiffre est avanc\u00e9 par l\u2019\u00e9dition russe du magazine \u00ab\u00a0Forbes\u00a0\u00bb, qui estime que l\u2019essentiel est parti avant l\u2019annonce de la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, le 21\u00a0septembre. Selon Rosstat, le service f\u00e9d\u00e9ral des statistiques russe, 419\u00a0085 personnes sont sorties du pays lors du premier semestre 2022.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-10-04T16:40:25+00:00"
,"endDate":"2022-10-05T04:40:25+00:00"
  \u00ab\u00a0Joe Biden et vice-pr\u00e9sidente Kamala Harris se sont entretenus avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Maison Blanche, dans un communiqu\u00e9. Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en fournissant une aide suppl\u00e9mentaire de 625\u00a0millions de dollars qui comprend des armes et des \u00e9quipements suppl\u00e9mentaires, notamment des HIMARS, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et des munitions, ainsi que des v\u00e9hicules blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va envoyer en Ukraine pour 625\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire","dateModified":"2022-10-04T16:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T16:30:23+00:00","articleBody":"    Selon vous quelle sera la r\u00e9ponse concr\u00e8te de l'OTAN en cas d'utilisation d'armes nucl\u00e9aires en Ukraine?     FIOK         Bonjour FIOK,          Vendredi, Joe Biden\u00a0a r\u00e9pondu aux menaces de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s ne se laisseront pas intimider.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0ne nous effraiera pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, a rappel\u00e9 que les responsables am\u00e9ricains ont averti Moscou de \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb si le Kremlin utilisait des armes nucl\u00e9aires\u00a0: les radiations d\u2019une attaque nucl\u00e9aire en Ukraine atteindraient probablement les pays de l\u2019OTAN voisins, ce qui en ferait une attaque contre l\u2019alliance.          Mardi, lors d\u2019une r\u00e9union de la premi\u00e8re commission de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies (d\u00e9sarmement et s\u00e9curit\u00e9 internationale), Konstantin Vorontsov, le chef adjoint du d\u00e9partement de la non-prolif\u00e9ration et du contr\u00f4le des armements du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a fait une d\u00e9claration. Selon l\u2019agence TASS, il a notamment dit que \u00ab\u00a0la Russie est pleinement attach\u00e9e \u00e0 la d\u00e9claration des dirigeants des \u201ccinq\u201d pays nucl\u00e9aires sur l\u2019inadmissibilit\u00e9 de d\u00e9clencher une guerre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Avant d\u2019accuser l\u2019OTAN, organisation men\u00e9e par les Etats-Unis, d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019escalade actuelle.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T16:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T15:58:37+00:00","articleBody":"     Plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e russe depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb dans le pays, le 21\u00a0septembre, pour combattre en Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Mais combien de Russes ont quitt\u00e9 le pays\u00a0?          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de deux semaines apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation partielle, environ 700\u00a0000 personnes ont quitt\u00e9 la Russie, dont 200\u00a0000 au Kazakhstan\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9dition russe de Forbes. Mais l\u2019essentiel est parti avant la mobilisation. Au premier semestre 2022, 419\u00a0085 personnes ont quitt\u00e9 la Russie, soit plus du double qu\u2019au cours des six premiers mois de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a \u00e9crit\u00a0Rosstat, le service f\u00e9d\u00e9ral des statistiques de l\u2019Etat russe dans son rapport sur la situation socio-\u00e9conomique du pays. Depuis la fin septembre, les Russes partent vers la G\u00e9orgie (53\u00a0000), le Kazakhstan (98\u00a0000), la Turquie ou la Finlande. Selon Frontex, 66\u00a0000 sont entr\u00e9s en Europe.                       Lire aussi :     Cent ans apr\u00e8s la r\u00e9volution bolchevique, le nouvel exode russe                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 700\u00a0000 Russes ont quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-10-04T16:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T15:18:39+00:00","articleBody":"     Plus de 200\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e en deux semaines, selon le ministre de la d\u00e9fense russe.                Des recrues se pr\u00e9parent \u00e0 participer \u00e0 un entra\u00eenement militaire sur un champ de tir dans la r\u00e9gion de Krasnodar, dans le sud de la Russie, mardi 4\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0ca5a83_1664890520724-680717.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie","dateModified":"2022-10-04T15:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T15:09:18+00:00","articleBody":"     Dans un sondage publi\u00e9 lundi sur Twitter, le patron de Tesla et de SpaceX, Elon Musk, a propos\u00e9 que l\u2019Ukraine c\u00e8de d\u00e9finitivement la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, que de nouveaux r\u00e9f\u00e9rendums soient organis\u00e9s sous les auspices de l\u2019ONU pour d\u00e9terminer le sort des territoires occup\u00e9s par la Russie et que l\u2019Ukraine accepte un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s positif que quelqu\u2019un comme Elon Musk cherche une issue pacifique \u00e0 cette situation, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Compar\u00e9 \u00e0 de nombreux diplomates professionnels, Musk cherche encore des moyens de parvenir \u00e0 la paix. Et parvenir \u00e0 la paix sans remplir les conditions de la Russie est absolument impossible.\u00a0\u00bb          A 17\u00a0heures, mardi, le sondage publi\u00e9 par Elon Musk avait recueilli plus de 2,7\u00a0millions de votes, avec 59,3\u00a0% d\u2019opposants au plan. Dmitri Peskov a d\u00e9clar\u00e9 mardi que des \u00ab\u00a0bots\u00a0\u00bb \u2013 de faux comptes Twitter \u2013 \u00ab\u00a0participaient activement au vote\u00a0\u00bb, sans avancer d\u2019\u00e9l\u00e9ments en ce sens.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9pondu par un sondage sur son compte Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Quel Elon Musk pr\u00e9f\u00e9rez-vous, celui qui soutient l\u2019Ukraine ou celui qui soutient la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb A 17\u00a0heures, ce sondage avait recueilli 2,3\u00a0millions de votes, avec 79,1\u00a0% de \u00ab\u00a0soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin f\u00e9licite Elon Musk pour sa proposition de r\u00e8glement de la crise ukrainienne","dateModified":"2022-10-04T15:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T14:27:51+00:00","articleBody":"    Le succ\u00e8s des rumeurs sur la pr\u00e9paration d\u2019attaque nucl\u00e9aire, autre que les menaces du Kremlin, en parlant du sous-marins nucl\u00e9aires qui seraient \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9 de missiles de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb dont les experts ont expliqu\u00e9s que ces derniers n\u2019\u00e9taient pas op\u00e9rationnels. Ou maintenant le \u00ab\u00a0train nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb dont vous venez de parler. Est ce qu\u2019on ne voit pas que la communication du Kremlin sur la peur fonctionne ? Cela risque t\u2019il de diminuer l\u2019implication des occidentaux \u00e0 l\u2019aide pour l\u2019Ukraine ?    Guillaume curieux          Bonjour Guillaume,          Il n\u2019est pas certain que le message de Moscou fasse peur aux dirigeants occidentaux. Lors d\u2019un d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, a d\u00e9nonc\u00e9 hier l\u2019attitude de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou a choisi la fuite en avant politique\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0militaire, en annon\u00e7ant une mobilisation partielle de sa population\u00a0\u00bb et enfin \u00ab\u00a0rh\u00e9torique\u00a0\u00bb avec ses menaces de l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire.          Vendredi 30\u00a0septembre, Joe Biden avait mis en garde Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s sont tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre chaque centim\u00e8tre du territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. R\u00e9pondant aux menaces, prof\u00e9r\u00e9es par le pr\u00e9sident russe et d\u2019autres responsables du pays, de faire usage de l\u2019arme nucl\u00e9aire pour d\u00e9fendre les nouveaux territoires ukrainiens annex\u00e9s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s ne se laisseront pas intimider.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0ne nous effraiera pas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, qualifiant la c\u00e9r\u00e9monie de vendredi de \u00ab\u00a0num\u00e9ro bidon\u00a0\u00bb cens\u00e9 montrer la force du chef du Kremlin, mais qui illustrait au contraire, selon lui, \u00ab\u00a0qu\u2019il \u00e9tait en difficult\u00e9\u00a0\u00bb.          Le risque d\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par le pr\u00e9sident russe existe, mais il ne semble pas \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, vendredi. \u00ab\u00a0Il y a un risque, \u00e9tant donn\u00e9 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et l\u2019attitude guerri\u00e8re avec laquelle Poutine en parle et envisage cela, et de la m\u00eame mani\u00e8re nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs sur ce que seraient les cons\u00e9quences, a-t-il dit \u00e0 la presse. Nous ne voyons pr\u00e9sentement pas d\u2019indications d\u2019un usage imminent d\u2019armes nucl\u00e9aires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T15:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T14:00:32+00:00","articleBody":"    Bonjour Live,\r\nL\u2019avanc\u00e9e dans le Sud est-elle plus marqu\u00e9e en direction de Kherson ou plus au nord-est vers la rive droite du Dniepr ?    Coyote84         Bonjour,          Comme l\u2019explique en allemand Julian R\u00f6pcke, du quotidien Bild\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la partie nord de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson. De nombreuses villes sont de nouveau sous contr\u00f4le ukrainien. Il est actuellement difficile de savoir o\u00f9 se trouve le front. Kherson a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par la Russie il y a \u00e0 peine quatre jours.\u00a0\u00bb                    La carte dans le tweet suivant est tir\u00e9e de la cha\u00eene Telegram russe Rybar\u00a0: elle est cens\u00e9e montrer l\u2019\u00e9volution des forces sur le terrain, \u00e0 15\u00a0heures, aujourd\u2019hui.          Sur le front est, il semble que les forces ukrainiennes approchent de l\u2019oblast de Louhansk, rapportait hier soir l\u2019Institute for the Study of War.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T15:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T13:42:58+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Il y a un convoi d'armes nucl\u00e9aires en direction de l'Ukraine selon The Times ! Vous comptez en parler ou manger des sushis ?    Laura         Est-ce que vous avez des informations sur le \"train nucl\u00e9aire\" Russe qui serait en cours de d\u00e9ploiement \u00e0 la fronti\u00e8re de l'Ukraine?    Un chef de gare inquiet         Bonjour Laura et Chef de gare inquiet,          Apr\u00e8s deux cent vingt-trois jours de guerre, il faut prendre les titres de la presse anglaise avec un certain flegme. Le Times ou le Mirror parlent bien de \u00ab\u00a0train nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Dans son commentaire, Konrad Muzyka, analyste militaire install\u00e9 en Pologne, \u00e9crit que les v\u00e9hicules transport\u00e9s sur ce train appartiennent \u00e0 la 12e\u00a0direction principale du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui est charg\u00e9e des munitions nucl\u00e9aires, de leur stockage, de leur entretien, de leur transport et de leur distribution aux unit\u00e9s.          Dans le Times, Konrad Muzyka ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Cela signifie-t-il que cette vid\u00e9o montre les pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque nucl\u00e9aire\u00a0? Pas vraiment. Il existe d\u2019autres explications, plus probables. 1) Cela pourrait \u00eatre une forme de signal \u00e0 l\u2019Occident que Moscou est entr\u00e9 dans une sorte d\u2019escalade. 2) Les forces strat\u00e9giques russes s\u2019entra\u00eenent [comme elles le font] g\u00e9n\u00e9ralement de mani\u00e8re intensive \u00e0 l\u2019automne. 3) La Russie pourrait mener un exercice de dissuasion strat\u00e9gique GROM (litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0tonnerre\u00a0\u00bb qui consiste \u00e0 v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des trois composantes de ses forces de dissuasion nucl\u00e9aire) en octobre, donc ce train pourrait \u00eatre le signal d\u2019une pr\u00e9paration pour cet exercice.\u00a0\u00bb                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T15:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T13:33:38+00:00","articleBody":"     Cette id\u00e9e nous hante. Bient\u00f4t, demain peut-\u00eatre, l\u2019Etat russe mettra nos amis devant un choix terrible\u00a0: aller \u00e0 la guerre ou en prison. Ces copains que nous connaissons parfois depuis l\u2019enfance (et dont nous avons chang\u00e9 les pr\u00e9noms pour les prot\u00e9ger) vivent dans des villes diff\u00e9rentes et exercent des m\u00e9tiers divers. Mais ils ont d\u00e9sormais en commun d\u2019attendre que frappe \u00e0 leur porte le commissaire militaire, avec dans ses mains l\u2019ordre de mobilisation, l\u2019invitation \u00e0 la guerre de Vladimir Poutine. Comment vivent-ils cela\u00a0?             Lire les t\u00e9moignages\u00a0:     Mobilis\u00e9s en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas envie de me conduire comme un peureux. J\u2019y vais pour l\u2019aventure\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev, r\u00e9fugi\u00e9s en France, rapportent les r\u00e9a...","dateModified":"2022-10-04T13:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T13:04:56+00:00","articleBody":"     Dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine proche de la ligne de front, de plus en plus de futures m\u00e8res font le trajet depuis les zones sous occupation russe.                Deux heures apr\u00e8s l\u2019accouchement, une femme et son nouveau-n\u00e9 dans un couloir de la maternit\u00e9 r\u00e9gionale de Zaporijia, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Lesya Mazur, m\u00e9decin anesth\u00e9siste, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une patiente lors d\u2019une s\u00e9ance de monitoring f\u0153tal, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des b\u00e9b\u00e9s naissent pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 cause du stress des bombardements russes sur la ville. Olena Schadnykh, m\u00e9decin, observe leur \u00e9tat de sant\u00e9, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Valentyn Khodak, m\u00e9decin en chef, dans une salle de consultation, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une soignante remplit des documents \u00e0 son bureau, install\u00e9 dans un couloir, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit :     A Zaporijia, une maternit\u00e9 face au front          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/3893cd4_1664888134825-25092022-l2710196.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, une maternit\u00e9 face au front","dateModified":"2022-10-04T13:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:47:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de son pays se limitait \u00e0 emp\u00eacher le conflit de s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, \u00e0 prot\u00e9ger les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es dans son pays contre les attaques et \u00e0 leur prodiguer des soins m\u00e9dicaux. \u00ab\u00a0Nous ne tuons personne. Nous n\u2019envoyons nos militaires nulle part. Nous ne violons pas nos engagements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Loukachenko, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique Belta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse reconna\u00eet son soutien \u00e0 la guerre de la Russie","dateModified":"2022-10-04T12:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:32:02+00:00","articleBody":"     Le Japon a ordonn\u00e9 \u00e0 un consul russe \u00e0 Sapporo de quitter le pays avant le 10\u00a0octobre en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019expulsion du consul du Japon \u00e0 Vladivostok le mois dernier, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. La d\u00e9cision du Japon intervient apr\u00e8s que l\u2019agence de s\u00e9curit\u00e9 russe FSB a d\u00e9clar\u00e9 en septembre qu\u2019elle avait arr\u00eat\u00e9 le consul japonais pour espionnage pr\u00e9sum\u00e9 et lui avait ordonn\u00e9 de quitter le pays. Selon Reuters, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Takeo Mori, a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe, Mikhail Galuzin, et l\u2019a inform\u00e9 de la d\u00e9cision du Japon. Le pays a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le consul russe \u00e0 Sapporo persona non grata et a exig\u00e9 que le consul quitte le Japon dans les six\u00a0jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon ordonne l\u2019expulsion du consul russe de Sapporo","dateModified":"2022-10-04T12:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:19:52+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont en difficult\u00e9 dans le nord de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e de Kiev m\u00e8ne une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des repr\u00e9sentants de l\u2019occupation et des blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui suivent les mouvements militaires russes.          Le chef de l\u2019occupation russe de Kherson (Sud), Vladimir Saldo, a le premier admis sur Telegram une \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb ukrainienne et notamment la perte du village de Doudtchany, avant d\u2019assurer que l\u2019aviation russe avait \u00ab\u00a0stopp\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019avanc\u00e9e ukrainienne.          L\u2019avanc\u00e9e des forces ukrainiennes \u00ab\u00a0dans la zone de Doudtchany a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e (\u2026) il ne faut pas paniquer\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 ensuite l\u2019un de ses adjoints, Kirill Stremoussov, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e mardi sur son compte Telegram.          La cha\u00eene Telegram russe Rybar qui suit les mouvements des forces russes a, elle, relev\u00e9 que les Ukrainiens progressaient dans les zones de Arkhanhelske et Doudtchany afin de \u00ab\u00a0couper les approvisionnements du groupement russe se trouvant sur la rive droite du Dniepr\u00a0\u00bb.          De leur c\u00f4t\u00e9, les forces ukrainiennes gardent le silence sur leurs avanc\u00e9es dans le sud du pays. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est born\u00e9 \u00e0 dire dans son adresse du soir, lundi 3\u00a0octobre, que \u00ab\u00a0de nouvelles localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De plus en plus d\u2019occupants cherchent \u00e0 fuir, de plus en plus de pertes sont inflig\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ennemie\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive ukrainienne gagne du terrain dans le Sud","dateModified":"2022-10-04T12:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:16:17+00:00","articleBody":"     Olga Valeeva, Miss Crim\u00e9e 2022, a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable, en compagnie d\u2019une amie, d\u2019avoir discr\u00e9dit\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe. La gagnante du concours de beaut\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 40\u00a0000\u00a0roubles (680\u00a0euros), sa coaccus\u00e9e \u00e0 dix jours de prison. Leur tort\u00a0? Avoir diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux une vid\u00e9o o\u00f9 elles interpr\u00e8tent la chanson \u00ab\u00a0Tchervona Kalyna\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9e par les autorit\u00e9s russes comme l\u2019hymne des nationalistes ukrainiens.          Effac\u00e9e depuis, la s\u00e9quence a fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate, puis men\u00e9 \u00e0 la double arrestation des \u00ab\u00a0deux jeunes femmes qui ex\u00e9cutent l\u2019hymne d\u2019une organisation extr\u00e9miste\u00a0\u00bb, selon le \u00ab\u00a0minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb de la Crim\u00e9e. Ce dernier avait publi\u00e9 ensuite une vid\u00e9o o\u00f9 les deux amies, visages flout\u00e9s, pr\u00e9sentent leurs excuses et assurent avoir m\u00e9connu le \u00ab\u00a0message\u00a0\u00bb du chant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Miss Crim\u00e9e condamn\u00e9e pour un chant patriotique ukrainien","dateModified":"2022-10-04T12:59:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T11:32:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a sign\u00e9 mardi un d\u00e9cret formalisant l\u2019impossibilit\u00e9 de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe actuel, Vladimir Poutine, tout en laissant la porte ouverte \u00e0 des pourparlers avec Moscou. Le texte officialise ainsi les propos que le pr\u00e9sident ukrainien a tenus vendredi apr\u00e8s la proclamation par le chef du Kremlin de l\u2019annexion par la Russie des quatre r\u00e9gions ukrainiennes qu\u2019elle occupe partiellement. Dans un message enregistr\u00e9, Volodymyr Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           [Vladimir Poutine] ne sait pas ce que sont la dignit\u00e9 et l\u2019honn\u00eatet\u00e9. Par cons\u00e9quent, nous sommes pr\u00eats au dialogue avec la Russie mais avec un autre pr\u00e9sident de Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9cret de Kiev ent\u00e9rine l\u2019impossibilit\u00e9 de n\u00e9gocier avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-10-04T11:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:50:21+00:00","articleBody":"           Transport d'un v\u00e9hicule blind\u00e9 ukrainien vers l'oblast de Donetsk, le 29\u00a0septembre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le cimeti\u00e8re d'Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 29\u00a0septembre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR LE MONDE                 Un tank d\u00e9truit dans les environs d'Izioum, le 29 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0c84ac3_1664877149059-igor-klymenko-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion d\u2019Izioum","dateModified":"2022-10-04T11:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:47:00+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019oblast de Kharkiv, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lib\u00e9r\u00e9 Borova (5\u00a0000\u00a0habitants), la derni\u00e8re ville de la r\u00e9gion encore occup\u00e9e, selon des sources officieuses. L\u2019op\u00e9ration, effectu\u00e9e entre dimanche\u00a02 et lundi 3\u00a0octobre, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Les forces russes quittent leurs derni\u00e8res positions dans la r\u00e9gion de Kharkiv et semblent avoir re\u00e7u l\u2019ordre de se replier quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019est, pour conserver le contr\u00f4le de la route P-66. Cet axe de ravitaillement nord-sud est crucial pour tenir la conurbation industrielle Lyssytchansk-Sievierodonetsk-Roubijne, que l\u2019arm\u00e9e russe a mis plus de quatre mois \u00e0 conqu\u00e9rir.          La cha\u00eene Telegram pro-Kremlin Rybar signale qu\u2019une offensive ukrainienne est en pr\u00e9paration sur Svatove, une ville contr\u00f4lant la route P-66, o\u00f9 des renforts russes sont arriv\u00e9s ces derniers jours. Des d\u00e9tails ont \u00e9merg\u00e9 lundi sur la reprise de la ville de Lyman par les Ukrainiens, durant le week-end. Contrairement \u00e0 ce qu\u2019avaient affirm\u00e9 plusieurs commentateurs officiels ukrainiens, l\u2019encerclement des forces russes n\u2019\u00e9tait pas complet, et le gros des troupes n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait prisonnier. En revanche, des images tourn\u00e9es apr\u00e8s la bataille prouvent que le repli s\u2019est mal pass\u00e9 pour les forces russes, avec des colonnes de v\u00e9hicules d\u00e9truits et des routes jonch\u00e9es de cadavres russes.          Les forces russes semblent en position de plus en plus difficile dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 leurs lignes ont \u00e9t\u00e9 perc\u00e9es durant le week-end le long de la rive du Dniepr.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les man\u0153uvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simulta...","dateModified":"2022-10-04T10:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:24:37+00:00","articleBody":"     Plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es au service militaire depuis que la Russie a annonc\u00e9 une mobilisation partielle il y a deux\u00a0semaines, selon le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. \u00ab\u00a0La formation du personnel des unit\u00e9s form\u00e9es est effectu\u00e9e dans quatre-vingts terrains d\u2019entra\u00eenement et six\u00a0centres de formation\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS. L\u2019agence de presse RIA Novosti a soulign\u00e9 que la Russie visait \u00e0 recruter 300\u00a0000\u00a0militaires suppl\u00e9mentaires dans le cadre de l\u2019initiative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 200\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e en deux semaines, selon le ministre russe de la d\u00e9f...","dateModified":"2022-10-04T10:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:14:53+00:00","articleBody":"     Dans son point sur la situation sur le front, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rappelle mardi que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 le 30\u00a0septembre un d\u00e9cret visant \u00e0 former 120\u00a0000\u00a0conscrits dans le cadre de la conscription d\u2019automne. Selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0ces conscrits ne sont l\u00e9galement pas autoris\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en dehors de la Russie\u00a0\u00bb. Il souligne\u00a0:           Ceci est distinct des personnes mobilis\u00e9es dans le cadre de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de mobilisation partielle du 21\u00a0septembre\u00a02022. Le cycle de conscription commencera le 1er\u00a0novembre\u00a02022, un mois plus tard qu\u2019habituellement. Le d\u00e9but tardif du cycle est une indication des pressions croissantes de la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 former et \u00e0 \u00e9quiper un grand nombre de nouveaux conscrits. Les enjeux d\u2019accueil, de formation, d\u2019\u00e9quipement et de d\u00e9ploiement des personnels mobilis\u00e9s et conscrits sont importants. Les lacunes des syst\u00e8mes administratifs et logistiques russes continueront de saper ces efforts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 120\u00a0000 conscrits voulus pour l\u2019automne par Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne sont l\u00e9galement pas autoris\u00e9s...","dateModified":"2022-10-04T10:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:57:54+00:00","articleBody":"     Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et qu\u2019au moins deux autres, dont une fillette de 9\u00a0ans, avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne tu\u00e9e et au moins deux autres bless\u00e9es dans des bombardements \u00e0 Kharkiv, selon le gouverneu...","dateModified":"2022-10-04T10:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:45:54+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/a5a850a_1664872643805-inter-4022-ukraine-4-octobre-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es ukrainiennes","dateModified":"2022-10-04T09:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:33:53+00:00","articleBody":"     Un appel au g\u00e9nocide du peuple russe. C\u2019est ainsi qu\u2019a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u, dans les sph\u00e8res pro-Poutine fran\u00e7aises, le discours du pr\u00e9sident ukrainien, dans la soir\u00e9e de samedi 1er\u00a0octobre. Selon un extrait du live de BFM-TV partag\u00e9 sur Twitter, Volodymyr Zelensky aurait pr\u00e9venu, dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, \u00ab\u00a0les Russes qu\u2019ils seraient \u201ctu\u00e9s un par un\u201d tant que Poutine sera au pouvoir\u00a0\u00bb. Florian Philippot, pr\u00e9sident des Patriotes, a comment\u00e9 ce tweet en s\u2019offusquant\u00a0:\u00ab\u00a0D\u2019accord donc en fait on soutient, finance et arme un g\u00e9nocidaire\u00a0?\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019extermination \u201cun par un de tous les civils russes\u201d (\u2026) s\u2019apparente \u00e0 du nazisme pur et dur\u00a0\u00bb, a surench\u00e9ri Fran\u00e7ois Asselineau, ancien candidat souverainiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Reprenant, par ces mots, la propagande du Kremlin selon laquelle l\u2019Ukraine aurait \u00e0 sa t\u00eate un gouvernement n\u00e9onazi russophobe.          Dans son discours, dont le prononc\u00e9 en ukrainien est disponible sur le site officiel de la pr\u00e9sidence de l\u2019Ukraine, \u00e0 aucun moment Volodymyr Zelensky n\u2019a appel\u00e9 \u00e0 tuer des Russes. D\u2019ailleurs, il n\u2019emploie m\u00eame pas le terme \u00ab\u00a0tuer\u00a0\u00bb (\u0443\u0431\u0438\u0432\u0430\u0442\u0438\/\u0432\u0431\u0438\u0432\u0430\u0442\u0438 [forme imperf.] \u0443\u0431\u0438\u0442\u0438\/\u0432\u0431\u0438\u0442\u0438 [perf.]).          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:             D\u00e9cryptage\u00a0:   Volodymyr Zelensky n\u2019a pas appel\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0tuer un par un\u00a0\u00bb les Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment une d\u00e9claration du pr\u00e9sident ukrainien, se r\u00e9jouissant des tensions dans le haut commandement r...","dateModified":"2022-10-04T09:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:29:10+00:00","articleBody":"     Les avocats russes se disent submerg\u00e9s par les demandes d\u2019aide de la part de Russes cherchant \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019appel \u00e0 la mobilisation du pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, pour combattre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous travaillons vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters Sergue\u00ef Krivenko, qui dirige Citizen Army Law, un groupe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme compos\u00e9 d\u2019une dizaine d\u2019avocats.          Sergue\u00ef Krivenko a rappel\u00e9\u00a0:           Les gens sont arrach\u00e9s \u00e0 leur vie normale. Il s\u2019agit d\u2019une mobilisation sans limite de temps en temps de guerre. Elle peut durer des mois ou des ann\u00e9es. Les gens peuvent ne pas revenir\u2026 Il est pratiquement impossible de quitter l\u2019arm\u00e9e. La seule solution est la mort, les blessures ou la prison pour avoir d\u00e9sob\u00e9i aux ordres (\u2026). Ceux qui viennent nous voir sont paniqu\u00e9s. Ils ne comprennent pas ce qui se passe. Ils mobilisent n\u2019importe qui. Et la loi les autorise \u00e0 recruter n\u2019importe qui.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les avocats russes submerg\u00e9s par les demandes d\u2019aide pour \u00e9viter la mobilisation en Ukraine","dateModified":"2022-10-04T09:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:20:50+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Koursk, en Russie, Romain Starovo\u00eft, a expliqu\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0la mobilisation partielle [dans la r\u00e9gion] se d\u00e9roule conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur et aux crit\u00e8res de s\u00e9lection pr\u00e9vus par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Nous traitons individuellement toutes les plaintes qui arrivent \u00e0 l\u2019administration (\u2026). Pour le moment, nous avons 149\u00a0recours, 71\u00a0ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s. Au total, 45\u00a0d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises dans la r\u00e9gion pour annuler la mobilisation.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La mobilisation partielle [dans la r\u00e9gion] se d\u00e9roule conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-10-04T09:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#675021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:00:20+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson, Kiev a annonc\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e, le long du Dniepr. Sur le terrain, les soldats ukrainiens croient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la victoire.                Artem Gradoun, ou \u00ab\u00a0Grad\u00a0\u00bb, selon son nom de guerre, est un combattant du 206e\u00a0bataillon de la d\u00e9fense territoriale. Depuis une position de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres des forces russes, il \u00e9coute les bombardements, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv et celle de Kherson, en Ukraine, le 27\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un fusil d\u2019assaut AK-47 d\u00e9mont\u00e9 sur une base du 206e\u00a0bataillon de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne entre la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv et celle de Kherson, le 27 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Andre\u00ef, nom de guerre \u00ab\u00a0Des\u00a0\u00bb, combattant au sein du 206e\u00a0bataillon de la d\u00e9fense territoriale, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv et celle de Kherson, le 27\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des combattants ukrainiens de la 59e brigade motoris\u00e9e au sud-est de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 29 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un mannequin repr\u00e9sentant Vladimir Poutine avec un cible sur le front au sud-est de Mykola\u00efv, le 29 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ce r\u00e9cit :     En Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vu les Russes de mes propres yeux\u00a0\u00bb                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/e564f8c_1664871289502-27092022-l2720278.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sud de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-04T09:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T08:50:10+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, je suis surpris du peu de cartes que vous fournissez pour que l\u2019on puisse comprendre les avanc\u00e9es militaires. Pourriez vous en pr\u00e9senter une concernant les derni\u00e8res \u00e9volutions de la contre offensive ? Merci !    CarteMan         Bonjour CarteMan,          Nous voyons les noms de localit\u00e9s, en russe, en ukrainien, en anglais et essayons de suivre sur les diff\u00e9rentes cartes que nous utilisons. Ensuite, le service infographie du journal produit des cartes qui r\u00e9sument la situation, que nous publions r\u00e9guli\u00e8rement dans le live du jour.          Ukraine War Mapper\u00a0: https:\/\/twitter.com\/War_MapperVous trouverez ici la situation sur le\u00a0front de Kherson.          Jomini of the West\u00a0: https:\/\/twitter.com\/JominiW          Institute for the Study of War\u00a0: https:\/\/twitter.com\/TheStudyofWar          MilitaryLand\u00a0: https:\/\/militaryland.net\/qui pr\u00e9sente la situation sur le terrain au\u00a0220e\u00a0jour de guerre.          Et, bien s\u00fbr\u00a0: https:\/\/liveuamap.com\/ (comme le sugg\u00e8re yaka)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T08:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T08:33:51+00:00","articleBody":"     Le Conseil des f\u00e9d\u00e9rations, la chambre haute du Parlement russe, a approuv\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie des quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes dont le pr\u00e9sident Vladimir Poutine avait approuv\u00e9 vendredi l\u2019annexion. La Douma d\u2019Etat, la chambre basse du Parlement, avait, elle aussi, ent\u00e9rin\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 lundi l\u2019annexion des oblasts de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chambre haute du Parlement russe approuve les annexions en Ukraine","dateModified":"2022-10-04T08:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T06:02:34+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson, Kiev a annonc\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e, le long du Dniepr. Sur le terrain, les soldats ukrainiens croient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la victoire.             Lire aussi :     Au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0On a commenc\u00e9 \u00e0 4 km de distance, puis 3 km, puis, 2 km, 1,5 km\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec une unit\u00e9 ukrainienne au sud de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-04T06:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:40:00+00:00","articleBody":"           Un homme utilise une pompe \u00e0 eau devant un immeuble d\u2019habitations d\u00e9truit par les bombardements, \u00e0 Lyman, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des militaires ukrainiens le long de la route aux abords de Lyman, apr\u00e8s la reconqu\u00eate de Kiev, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un membre des forces de Kiev se fait couper les cheveux au c\u0153ur d\u2019une for\u00eat aux abords de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des militaires ukrainiens recherchent des corps sans vie le long de la route aux abords de Lyman, apr\u00e8s la reconqu\u00eate de Kiev, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un militaire ukrainien patrouille pr\u00e8s d\u2019une for\u00eat situ\u00e9e aux abords de Lyman, ville lib\u00e9r\u00e9e par Kiev, le\u00a03\u00a0octobre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/e86666f_ef6603a7e4e842dab482362ffc4a4e52-ef6603a7e4e842dab482362ffc4a4e52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Lyman aux mains des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-10-04T05:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:30:07+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson, Kiev a annonc\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e, le long du Dniepr. Sur le terrain, les soldats ukrainiens croient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la victoire.             Lire aussi :     Au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0On a commenc\u00e9 \u00e0 4 km de distance, puis 3 km, puis, 2 km, 1,5 km\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vu les Russes de mes pr...","dateModified":"2022-10-04T04:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:20:04+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien assis sur un morceau de v\u00e9hicule blind\u00e9, aux abords de la ville de Lyman, en Ukraine. Le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0b8e143_5b79b5bf7136412d8ab8ff3ed99689e3-5b79b5bf7136412d8ab8ff3ed99689e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: environ 700\u00a0000 personnes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l...","dateModified":"2022-10-04T04:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:10:01+00:00","articleBody":"      La Su\u00e8de bloque une zone dans la mer baltique, autour des fuites des gazoducs Nord Stream, afin de proc\u00e9der \u00e0 une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb. Les fuites sur les gazoducs ont cess\u00e9 ou consid\u00e9rablement chut\u00e9 lundi, permettant une inspection de ceux endommag\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 une \u00e9tape intense de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist.          Lundi la Russie a lanc\u00e9 onze missiles et effectu\u00e9 dix frappes a\u00e9riennes en plus de\u00a0soixante-cinq roquettes tir\u00e9es sur trente-cinq zones de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Des immeubles de la ville de Zaporijia ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par les r\u00e9cents bombardements, selon Study of War, l\u2019institut am\u00e9ricain.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, dimanche, avoir repris la ville de Lyman, un n\u0153ud ferroviaire crucial dans la r\u00e9gion de Donetsk annex\u00e9e r\u00e9cemment par la Russie. \u00ab\u00a0Lyman est totalement d\u00e9barrass\u00e9e [de l\u2019arm\u00e9e russe]. Merci \u00e0 nos militaires\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Selon l\u2019Institute for the Study of War, les forces ukrainiennes ont repris leurs contre-offensives dans le nord de l\u2019oblast de Kherson et ont s\u00e9curis\u00e9 des positions \u00e0 Zolota Balka et Khrechtchenivka. Des\u00a0sources russes\u00a0ont affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9 Chevtchenkivka et Lioubymivka, poussant les forces russes vers de nouvelles positions d\u00e9fensives autour de Mykha\u00eflivka.          La ratification de l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie suit son cours \u00e0 Moscou. Apr\u00e8s la signature des trait\u00e9s vendredi en grande pompe au Kremlin par M.\u00a0Poutine et les dirigeants des r\u00e9gions s\u00e9paratistes et occup\u00e9es, la Cour constitutionnelle russe les a jug\u00e9s, dimanche, \u00ab\u00a0conformes \u00e0 la Constitution\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s russes ont \u00e9galement approuv\u00e9 lundi 3\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, la loi sur l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes. Ces annexions ne sont toutefois pas reconnues par la communaut\u00e9 internationale.          Le pape Fran\u00e7ois a \u00ab\u00a0suppli\u00e9\u00a0\u00bb Vladimir\u00a0Poutine d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eater\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0spirale de violence et de mort\u00a0\u00bb en Ukraine, tout en d\u00e9plorant les annexions \u00ab\u00a0contraires au droit international\u00a0\u00bb. Pour le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens rend \u00ab\u00a0beaucoup plus difficile, impossible, presque, la fin de la guerre\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui a \u00e9chang\u00e9 dimanche avec M.\u00a0Zelensky, a promis de travailler \u00e0 de \u00ab\u00a0nouvelles sanctions\u00a0\u00bb europ\u00e9ennes contre Moscou.          Pour la rentr\u00e9e parlementaire, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais d\u00e9battent de la situation en Ukraine. Ce d\u00e9bat ne donnera pas lieu \u00e0 un vote. La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet, revient d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine avec plusieurs parlementaires de la majorit\u00e9 et la vice-pr\u00e9sidente socialiste Val\u00e9rie Rabault, pour manifester la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 de la France\u00a0\u00bb. Dans son discours d\u2019introduction, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a affirm\u00e9 que la France allait \u00ab\u00a0rendre le co\u00fbt de la guerre insupportable pour la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Abandonner les sanctions, ce serait abandonner l\u2019Ukraine. Ce serait renoncer \u00e0 nos valeurs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Ihor Mourachov, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 lundi, a annonc\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u la confirmation qu\u2019il est rentr\u00e9 chez lui sain et sauf\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi. Kiev avait d\u00e9nonc\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019arrestation de M.\u00a0Mourachov, vendredi 30\u00a0septembre, pour une raison inconnue.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 223\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-04T08:47:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html#674919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-responsables-russes-reconnaissent-une-percee-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson-mais-appellent-a-ne-pas-paniquer_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:00:00+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/363/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et toutes","dateModified":"2022-10-04T04:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/2c0c3c4_1664901151717-678667.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/04/19-3">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le secrétaire national d’EELV a quitté ses fonctions, en dépit de l’absence de plainte et d’enquête judiciaire. Une cellule au sein du parti suit une affaire qui a provoqué une crise politique chez les Verts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       EELV             Julien Bayou accusé de violences psychologiques par son ex-compagne : comprendre quatre mois de crise à EELV      Le secrétaire national d’EELV a quitté ses fonctions, en dépit de l’absence de plainte et d’enquête judiciaire. Une cellule au sein du parti suit une affaire qui a provoqué une crise politique chez les Verts.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 13h41, mis à jour à 16h31    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Julien Bayou, pendant son interview au siège du journal « Le Monde », le 3 octobre 2022, à la suite de sa démission du poste de secrétaire national d’Europe écologie-Les Verts.  AGNES DHERBEYS/MYOP POUR « LE MONDE »                 L’enquête est sensible et l’étape importante. L’ancienne compagne de Julien Bayou, l’ex-secrétaire national d’Europe écologie-Les Verts (EELV), qu’elle accuse de violences psychologiques, a officiellement saisi, lundi 3 octobre, la cellule du parti consacrée à la lutte contre les violences sexistes et sexuelles (CVSS). Elle entend par là « récupérer sa parole, parole totalement confisquée dernièrement – essentiellement par des hommes et leurs complices – au mépris de son existence », ajoute le communiqué diffusé par son avocate, Me Elodie Tuaillon-Hibon.            « Il n’y a pas d’affaire Bayou », s’est défendu, pour sa part, le mis en cause dans un entretien au Monde publié mardi 4 octobre. « Il n’y a pas d’accusation, je ne peux pas m’en défendre, et pourtant je suis présumé coupable. Mes accusatrices disent elles-mêmes qu’il n’y a rien de répréhensible », assure celui qui n’a aucunement l’intention de quitter son siège à l’Assemblée nationale. Julien Bayou affirme n’avoir « jamais commis de violence psychologique à l’égard de [son] ex-compagne », et « compte bien le démontrer ».                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Julien Bayou : « Le privé ne doit pas être instrumentalisé à des fins politiciennes »                   La CVSS s’était déjà autosaisie en juillet, après un courriel de l’ex-compagne de M. Bayou. Pour la sérénité de ses travaux, la structure revendique son mutisme, et rien, ou presque, n’a filtré depuis. Que les faits allégués restent nimbés de mystère n’a pas empêché un battage, dans les médias et sur les réseaux sociaux, d’une ampleur telle que Julien Bayou a démissionné de ses fonctions de secrétaire national d’EELV, en dépit de l’absence de plainte et d’enquête judiciaire contre lui.            Le tortueux itinéraire de la polémique            A la connaissance du Monde, la première mention publique d’accusations contre Julien Bayou apparaît le 19 juin, dans un post anonyme publié sur le compte Instagram Balancetonelu. On y voit un bulletin de vote pour le patron d’EELV, alors candidat au second tour des législatives à Paris, sur lequel a été écrit à la main « prédateur ». Le message joint à l’image évoque des « militantes écoféministes » qui « ont tenu à faire passer un message » : « Du fait du souvenir traumatique qu’il leur a laissé, elles ne pouvaient pas (…) voter Julien Bayou. »                 Le mystère qui entoure cette publication s’estompe un peu le 7 juillet, dans un article du Figaro consacré aux « partis de gauche face au spectre des violences sexuelles ». Interrogé par le journal, Julien Bayou évoque une « rupture douloureuse et difficile », qui « ne constitue en rien des violences sexistes ou sexuelles ni des comportements inappropriés envers quiconque ». Il prête à son ex-compagne « une rancœur qu’elle ne cache pas puisqu’elle m’a clairement écrit (…) : “Inquiète-toi. Je vais revenir et en force. (…) La chute va être douloureuse.” »            Publiées moins de trois semaines après le choc du second tour des législatives, tandis que se préparent dans l’effervescence les débats parlementaires sur le pouvoir d’achat, ces quelques lignes écrites à la fin d’un article réservé aux abonnés, qui ne mentionne pas Julien Bayou dans son titre, ont alors peu d’écho.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Julien Bayou dans « Le Monde », de Jeudi noir à Vert de rage                   Il faut attendre le 19 septembre pour que l’accusation résonne. Dans l’émission « C à vous » de France 5, Sandrine Rousseau, députée (EELV) de Paris et tenante de l’écoféminisme, réagit à une interpellation du parti adressée sur Twitter par le collectif féministe #noustoutes. L’élue évoque au sujet de Julien Bayou des « comportements de nature à briser la santé morale des femmes », et dit avoir rencontré son ancienne compagne : « Au moment où j’ai reçu cette femme, elle était dans un état très déprimé, elle était très mal, elle a d’ailleurs fait une tentative de suicide quelques semaines après. »                Mme Rousseau ajoute que les femmes nourrissant des griefs contre Julien Bayou « sont manifestement plusieurs », tandis qu’une enquête de journalistes « semble être en cours ». Autant de précisions dont l’imprécision nourrit les conjectures, et la pression sur le patron des Verts monte immédiatement. Dès le lendemain, il est mis en retrait de la coprésidence du groupe EELV à l’Assemblée. Le 26 septembre, il n’est plus secrétaire national.            L’article de « Libération », une nouvelle déflagration            Quelques jours plus tard, le parti écologiste, déjà passablement secoué, est bouleversé une deuxième fois par une enquête de Libération publiée le 30 septembre. Selon cet article, Julien Bayou a fait l’objet, depuis trois ans, de recherches conduites par des militantes écologistes et féministes hors de tout cadre formel. D’après le journal, qui décrit une « atmosphère de défiance, presque de surveillance », plusieurs femmes ayant eu des relations sentimentales avec le patron d’EELV ont été contactées dans l’objectif « de s’assurer du comportement de Julien Bayou envers les femmes », et de protéger sa compagne d’alors d’éventuels comportements inappropriés. Une boucle WhatsApp aurait été formée à cet effet.            La cellule d’EELV mise en cause et défendue            D’après le journal, l’une des membres de la CVSS faisait également partie du groupe informel ayant ciblé la vie privée de Julien Bayou – de quoi jeter le doute sur l’impartialité de la structure. Dans un communiqué diffusé le 1er octobre, la direction du parti assure que « toutes les personnes ayant un lien avec Julien Bayou se sont déportées du dossier ».                La CVSS avait déjà été ciblée par l’avocate de l’intéressé, lors d’une conférence de presse le jour de sa démission : la pénaliste Marie Dosé avait alors déploré que la CVSS, sollicitée « à quatre reprises » par son client, ait chaque fois refusé de l’entendre. Cette remarque laisse penser que la cellule ne s’embarrasse guère des exigences d’une enquête contradictoire. Il se peut qu’en réalité, elle ne fasse que respecter ses règles de procédure, selon lesquelles « la dernière personne auditionnée est toujours la personne mise en cause, au cas où des témoignages apporteraient de nouveaux éléments qu’il faudrait lui soumettre ».            Cette mention appelle une audition de Julien Bayou, tout en justifiant qu’elle n’ait pas encore été organisée. Une procédure contradictoire « aura bien lieu, mais c’est à la cellule de fixer son calendrier », a d’ailleurs assuré Alain Coulombel, porte-parole d’EELV. Dans l’entretien au Monde, l’ex-patron des Verts dénonce vivement que les choses n’aillent pas plus vite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »                   Samedi 1er octobre, au lendemain de la publication de l’enquête de Libération, EELV a rassemblé son bureau exécutif et sa CVSS. Deux informations importantes sont sorties de cette réunion. La première, issue d’un communiqué de presse, c’est que, à ce stade, la cellule « n’a pas estimé qu’il y avait lieu de suspendre de manière conservatoire Julien Bayou, et (…) poursuit son travail et ses auditions ».                La seconde, issue du discours de Jérémie Crépel, secrétaire national adjoint d’EELV, c’est que le parti, tout en disant renouveler sa « confiance » dans la cellule, envisage « la possible nécessité d’externaliser toutes ou une partie des enquêtes ». Par ailleurs, un audit « par un organisme externe indépendant », prévu bien avant l’affaire, « sera fait ».            Malaise dans les partis            Ce recours annoncé à des tiers illustre la difficulté qu’éprouve EELV, mais aussi d’autres partis, à instruire les accusations de violences sexuelles et sexistes. La France insoumise avait subi des critiques pour avoir retiré à Taha Bouhafs, du jour au lendemain ou presque, son investiture aux législatives dans le Rhône, après l’accusation formulée par une ancienne compagne sans dépôt de plainte.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon, ses lieutenants et les féministes « insoumises »                   Un certain embarras semble avoir gagné les états-majors des partis, enjoints de traiter ces accusations sans pour autant s’improviser juges, avocats ou procureurs. Le patron du Parti communiste français, Fabien Roussel, a ainsi appelé les partis, mardi 20 septembre sur BFM-TV, à réfléchir ensemble à un « cadre de règles » internes pour traiter les violences faites aux femmes, tout en jugeant délicat de « faire la justice sans être la justice ».                Hésitation comparable pour Yannick Jadot : l’ex-candidat écologiste à la présidentielle a jugé, vendredi 30 octobre sur BFM-TV, que Julien Bayou n’aurait pas dû être « sanctionné » par son parti en l’absence de conclusions de la CVSS ou de dépôt de plainte. Le 25 septembre, il appelait pourtant son camarade à se « mettre en retrait » de ses fonctions à la tête d’EELV.            L’institution judiciaire en accusation            Depuis la place Vendôme, le ministre de la justice n’apprécie guère, lui, de voir des investigations conduites par les partis, donc hors du cadre judiciaire. « Je pense qu’il est temps de siffler la fin de la récréation, a déclaré Eric Dupond-Moretti, le 27 septembre, lors d’une conférence de presse. On est en train, là, de créer une justice de droit privé qui n’a strictement aucun sens. (…) Il n’y a pas de code de déontologie mis en place par tel ou tel parti (…) : il y a une justice qui reçoit les plaintes, qui doit les recevoir en s’améliorant en permanence. (…) La justice, c’est une institution qu’on ne peut pas mettre de côté avec je ne sais quel groupe, sous-groupe, Politburo. »            Ce commentaire imagé a de quoi ulcérer les milieux féministes qui dénoncent régulièrement les lacunes de l’institution en matière de violences sexuelles, et demandent que la « présomption de vérité » soit reconnue aux accusatrices dans des affaires où les faits sont souvent difficiles à prouver. Sandrine Rousseau a encore répété cette ligne, dimanche sur France 3, en jugeant l’article de Libération « extrêmement problématique sur le fond », au motif que « les femmes ont le droit de se parler, et elles ont le droit de se protéger, et tant que la justice ne le fera pas, il n’y a rien de condamnable à cela ».                 Julien Lemaignen           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/04/julien-bayou-accuse-de-violences-psychologiques-par-son-ex-compagne-comprendre-quatre-mois-de-crise-a-eelv_6144349_823448.html"},"headline":"Julien Bayou accus\u00e9 de violences psychologiques par son ex-compagne\u00a0: comprendre quatre mois de crise \u00e0 EELV","dateCreated":"2022-10-04T13:41:30+02:00","datePublished":"2022-10-04T13:41:30+02:00","dateModified":"2022-10-04T16:31:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minismes","Politique","EELV"],"description":"Le secr\u00e9taire national d\u2019EELV a quitt\u00e9 ses fonctions, en d\u00e9pit de l\u2019absence de plainte et d\u2019enqu\u00eate judiciaire. Une cellule au sein du parti suit une affaire qui a provoqu\u00e9 une crise politique chez les Verts.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fd6aa53_1664870701069-ad026-julienbayou-dsc09501.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-4">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Ces robes et tuniques longues sont portées par de plus en plus d’élèves, sans que principaux et proviseurs sachent si elles sont prises en compte par la loi de 2004.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Éducation             Les abayas et les qamis sont-ils des « signes religieux ostentatoires » à l’école ? Les chefs d’établissement veulent des « consignes claires »      Ces robes et tuniques longues sont portées par de plus en plus d’élèves, sans que principaux et proviseurs sachent si elles sont prises en compte par la loi de 2004.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  AUREL               Les abayas (robes longues de tradition moyen-orientale, portées au dessus d’autres vêtements) et les qamis (tuniques longues pour les hommes) sont-ils des « signes religieux ostentatoires » de nature à être interdits à l’école, en vertu de la loi de 2004 ? Pour les principaux et proviseurs de collèges et de lycées confrontés à ces vêtements, la réponse n’est pas évidente. « Des collègues nous disent ne pas savoir comment traiter le sujet. Dans la même ville, certains chefs d’établissement peuvent juger que ces vêtements longs ne sont pas problématiques et d’autres qu’ils le sont », rapporte Franck Antraccoli, responsable du syndicat de proviseurs ID-FO.          Une note envoyée mi-septembre par le pôle « valeurs de la République » du ministère de l’éducation nationale aux recteurs, dont Le Monde a eu copie, vise à apporter « une réponse unifiée » à cette interrogation. Sans satisfaire, pour l’heure, les chefs d’établissement qui en ont eu connaissance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye promet une « évaluation mensuelle » des atteintes à la laïcité en milieu scolaire à la rentrée                 Ce courrier rappelle les principes édictés par la loi de 2004 et le vade-mecum de la laïcité, ainsi que la jurisprudence en vigueur. Une volonté de clarification alors que « les élèves et parfois leurs familles dénient fréquemment toute dimension religieuse au port de ces tenues mettant en avant leur caractère culturel ».          « Notre réponse est et sera ferme »          Si le voile ou la kippa « manifestent ostensiblement par leur nature même » une appartenance religieuse, un signe ou une tenue « qui ne sont pas par nature des signes d’appartenance religieuse » peuvent le devenir et être interdit « au regard du comportement » de l’élève. Abayas et qamis appartiennent à cette seconde catégorie. Parmi les éléments d’appréciation à prendre en compte pour caractériser ce signe ostentatoire ou non : le fait que la tenue soit portée de manière régulière, « la persistance du refus de l’ôter », de même que « le fait qu’il s’agisse de tenues traditionnelles portées lors de fêtes religieuses ».          Une marge d’interprétation qui ne satisfait pas les principaux et les proviseurs. « Nous aimerions une règle claire que nous n’avons pas à interpréter. Nous ne pouvons pas faire porter cette responsabilité aux proviseurs et aux principaux qui sont en première ligne chaque matin devant les grilles de leur établissement », s’inquiète Didier Georges, proviseur d’un lycée parisien et membre de l’exécutif du SNPDEN-UNSA, qui syndique près d’un chef d’établissement sur deux. « Nous avons besoin de clarifications et de consignes claires », abonde Franck Antraccoli.        Il vous reste 66.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/04/signes-religieux-a-l-ecole-les-chefs-d-etablissement-en-quete-de-consignes-claires_6144288_3224.html"},"headline":"Les abayas et les qamis sont-ils des \u00ab\u00a0signes religieux ostentatoires\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0? Les chefs d\u2019\u00e9tablissement veulent des \u00ab\u00a0consignes claires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-04T06:45:10+02:00","datePublished":"2022-10-04T06:45:10+02:00","dateModified":"2022-10-04T17:06:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Religions","La\u00efcit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Ces robes et tuniques longues sont port\u00e9es par de plus en plus d\u2019\u00e9l\u00e8ves, sans que principaux et proviseurs sachent si elles sont prises en compte par la loi de 2004.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/2185/1092/1342/671/60/0/bf1c926_1664832306557-abayas-qamis.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-5">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Deux personnes présentées comme le cerveau et le logisticien d’un gang de voleurs ont été interpellées, le 28 septembre. Leur profil montre l’évolution de ces équipes, selon les « Groupes montres » de la sûreté territoriale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police             Pour lutter contre la nouvelle génération de voleurs de montres à Paris, des enquêteurs de plus en plus spécialisés      Deux personnes présentées comme le cerveau et le logisticien d’un gang de voleurs ont été interpellées, le 28 septembre. Leur profil montre l’évolution de ces équipes, selon les « Groupes montres » de la sûreté territoriale.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 16h50, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La montre Patek Philippe Grandmaster Cime exposée lors d’une vente aux enchères caritative Only Watch, à Genève, le 9 novembre 2019.  ALAIN GROSCLAUDE / ONLY WATCH               L’enquête a duré sept mois. Le 28 septembre, deux individus suspectés d’être à l’origine d’un trafic de montres en bande organisée ont été interpellés par les fonctionnaires de la sûreté territoriale (ST) parisienne. L’affaire est emblématique de l’évolution des équipes spécialisées dans le vol de montres de luxe, dont Paris reste la capitale mondiale.          Le 15 février, trois mineurs originaires du Val-d’Oise sont interpellés par les équipes des brigades anticriminalité des 8e et 16e arrondissements de Paris, juste après un vol avec violences : une Rolex d’une valeur de 40 000 euros arrachée du poignet d’un dentiste, rue Bizet. N’était sa rapide résolution, l’affaire pourrait paraître presque banale. Mais les enquêteurs des « groupes montres » de la ST sont convaincus d’avoir affaire à une équipe structurée.          Vérifications faites, un mystérieux coup de téléphone a été passé au cabinet de la victime les jours qui ont précédé l’agression. Au bout du fil, un interlocuteur anonyme a fortement insisté pour obtenir des précisions sur les horaires d’ouverture du cabinet. La ligne est identifiée, placée sur écoute. Le mode opératoire se répète et, le 29 juin, un autre dentiste, qui partage sur Instagram sa passion de belles horlogeries, est à son tour délesté de sa Rolex, d’une valeur estimée à 20 000 euros, au pied de son immeuble.          Les investigations permettent d’établir que le titulaire de la ligne, désormais baptisé « le donneur d’ordres » par les policiers, se trouvait à proximité des lieux le jour de l’agression. Il apparaît également impliqué dans plusieurs projets en cours, en cheville avec un complice que les enquêteurs surnomment bientôt « le logisticien ». A lui échoit la tâche de recruter des petites mains ou de trouver des véhicules.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, la Préfecture de police veut lutter contre les îlots d’insécurité autour des sites touristiques                 Les deux personnages semblent beaucoup s’intéresser au propriétaire d’un restaurant très en vue du quartier des Champs-Elysées, possesseur d’une Patek Philippe estimée à 250 000 euros. Un projet d’agression, suivi de bout en bout par les enquêteurs, est monté pour le 27 septembre. Il échoue, finalement. Le lendemain, le « donneur d’ordres » et le « logisticien » sont interpellés. En garde à vue, les deux mis en cause ont commencé par nier les faits avant de se cadenasser dans un mutisme complet. Le premier a été incarcéré, le second placé sous contrôle judiciaire.          Mauvais point pour le tourisme          Leur profil : « La vingtaine, connus des services de police, mais pas tant que ça », souffle une source, soit le portrait craché de la nouvelle génération des voleurs de montres, originaires de quartiers sensibles parisiens ou – moins fréquemment – de banlieue, plus ou moins organisés en équipes à tiroirs susceptibles de perpétuelles recompositions, mais violents dans la plupart des cas. « Des délinquants capables de réduire un être humain à la valeur de la montre qu’il porte au poignet, sans considération pour son âge ou sa situation », avance le commissaire Julien Herbaut, chef de la sûreté territoriale de Paris.        Il vous reste 56.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/04/a-paris-la-difficile-lutte-contre-les-equipes-specialisees-dans-le-trafic-de-montres-volees_6144373_3224.html"},"headline":"Pour lutter contre la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de voleurs de montres \u00e0 Paris, des enqu\u00eateurs de plus en plus sp\u00e9cialis\u00e9s","dateCreated":"2022-10-04T16:50:03+02:00","datePublished":"2022-10-04T16:50:03+02:00","dateModified":"2022-10-04T17:48:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Politique","Paris","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Deux personnes pr\u00e9sent\u00e9es comme le cerveau et le logisticien d\u2019un gang de voleurs ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, le 28\u00a0septembre. Leur profil montre l\u2019\u00e9volution de ces \u00e9quipes, selon les \u00ab\u00a0Groupes montres\u00a0\u00bb de la s\u00fbret\u00e9 territoriale.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/552/0/5138/2569/1342/671/60/0/e9470ab_1664886882633-081-afps12181.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-6">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Battu lors de ses deux premières rencontres de Ligue des champions cette saison, l’Olympique de Marseille d’Alexis Sanchez accueille, mardi, le Sporting Portugal, à huis clos, au Vélodrome.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ je suis là. Pas encore prête, mais présente. Bises     Anna à Berlin          Bonsoir Anna, Merci de votre fidélité. Eh oui, ce soir, le match est en début de soirée, c’est le moment d’accélérer l’échauffement.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement du groupe D avant cette 3e journée         Sporting Portugal, 6 pts        Tottenham, 3 pts        Eintracht Francfort, 3 pts        Olympique de Marseille, 0 pt                     Pour espérer se qualifier pour la suite de la compétition, c’est la victoire sinon rien pour les Olympiens.                    18:26   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le coup d’envoi est légèrement décalé         Le match va débuter à 18h55 au lieu de 18h45, car les joueurs du Sporting sont arrivés en retard au stade, informe Canal +. Une bonne nouvelle pour les amoureux et les amoureuses de l’apéro.                    18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            L’équipe pro de l’OM espère un meilleur résultat que leurs jeunes, inexistants cet après-midi contre le Sporting.                              18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et celle du Sporting                                                18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La compo de l’OM, avec Alexis Sanchez en pointe        Igor Tudor aligne un trident offensif Amine Harit-Cengiz Under-Alexis Sanchez. Au milieu de terrain, Mattéo Guendouzi fait la paire avec Jordan Veretout.                              18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Vélodrome qui va sonner creux         Ce soir, les Marseillais ne pourront pas compter sur le soutien de leur public bouillonnant : le match va se jouer à huis clos. En effet, le club phocéen purge une sanction infligée par l’UEFA après les incidents de la précédente journée de Ligue des champions. Le 13 septembre, des supporteurs de l’OM et de l’Eintracht Francfort s’étaient lancés des fumigènes avant le coup d’envoi et pendant la rencontre remportée par les Allemands (0-1).          L’OM était en sursis, menacé par un huis clos total après les incidents survenus la saison passée en demi-finale de la Ligue Europa contre le Feyenoord Rotterdam. Après les incidents survenus contre Francfort, l’UEFA a décidé la révocation de ce sursis. A noter que l’organe du foot européen a également décidé de fermer le virage nord du Stade-Vélodrome contre Tottenham, lors de la 6e journée de la C1, le 1er novembre prochain.                    17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexis Sanchez en sauveur ?        La star, c’est lui. Arrivé l’été dernier à Marseille, Alexis Sanchez a emmené avec lui son palmarès et son expérience acquise au fil de ses passages au FC Barcelone, à Arsenal, Manchester United, l’Inter Milan... A 33 ans, le Chilien est de loin le joueur du groupe phocéen à connaître le mieux la Ligue des champions, lui qui a disputé 65 rencontres dans cette compétition, et l’a déjà gagné, en 2013 avec le Barça.          Suspendu lors de la première rencontre européenne de l’OM, l’attaquant est resté mué, comme ses coéquipiers, lors de la défaite contre Francfort (1-0). Reste qu’il commence à prendre son rythme en Ligue 1, en atteste ses quatre buts depuis le début de la saison. Lors de la victoire de son club contre Angers vendredi (3-0), son entraîneur Igor Tudor l’a placé sur le banc, et a choisi de ne pas le faire entrer en jeu. « C’est important de le préserver parce qu’il nous reste beaucoup de match » a justifié le coach croate. A commencer par celui contre le Sporting ce soir.                Alexis Sanchez lors de la défaite de l’OM face à Francfort (1-0). DANIEL COLE / AP                               17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Sporting aime la musique de la Ligue des champions        Pour avoir une idée de la saison du Sporting Portugal, rien de trop compliqué : il suffit de prendre celle de Marseille... et de tout inverser ! Pas forcément les favoris de leur groupe de Ligue des champions, les Lisboètes ont parfaitement commencé leur campagne européenne et remportant leurs deux premières rencontres, le tout sans encaisser le moindre but. Ils ont marqué cinq fois, à chaque fois dans la dernière demi-heure de jeu !          Si tout va bien en Ligue des champions, dur d’en dire autant en championnat. Deuxièmes la saisons dernières, et champions l’année précédente, les Lagartos peinent depuis le début de l’exercice 2022-2023. Seulement septièmes, ils comptent déjà neuf points de retard sur le leader et autre club de Lisbonne, le Benfica.          Des difficultés qui peuvent s’expliquer par la dernière fenêtre de mercato estivale durant laquelle le Sporting a bien vendu... mais beaucoup vendu ! Ils ont notamment laissé partir leur latéral gauche Nuno Mendes vers le PSG (38 millions d’euros, il était prêté l’année dernière) tout comme les milieux Matheus Nunes (45 millions, Wolverhampton) et Joao Palhinha (20 millions, Fulham). Des départs qui ne semblent pas gêner le club en Ligue des champions, mais paraissent l’handicaper en championnat.                Pedro Gonçalves (à gauche) a déjà marqué cinq buts et délivré quatre passes décisives pour les Sporting cette saison. PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                               17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Olympique de Marseille à deux visages        Cette année il y a deux OM : celui qui est invaincu en Ligue 1 après neuf rencontres et suit de près le PSG (deux points de retard), et l’autre, dont les supporters olympiens sont moins fans, qui enchaîne les mauvaises performances en Ligue des champions. Vainqueurs autoritaires à Angers vendredi (3-0), les Marseillais ne trouvent pas leur rythme quand vient l’heure de se frotter aux autres équipes européennes.          Que ce soit contre Tottenham (2-0) ou Francfort (1-0), Mattéo Guendouzi et ses coéquipiers n’ont pourtant pas réalisés de mauvais matchs, et auraient même pu en remporter un des deux. Mais le constat a été à chaque fois le même : moins réalistes, ils se sont inclinés. «  On a fait des bonnes prestations sur les deux premiers matchs, on n’a pas réussi à prendre des points même si ça aurait été mérité » a expliqué Igor Tudor, le coach phocéen, en conférence de presse hier.                              16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes, bonjour à tous,        Et bienvenue pour suivre cette rencontre entre l’Olympique de Marseille et le Sporting Portugal, comptant pour la troisième journée de la phase de groupes de la Ligue des champions. Un match capital pour les hommes d’Igor Tudor, incapables de marquer le moindre but lors de leurs deux premières sorties européennes, et battus à chaque fois. Avec zéro point au compteur, ils sont bons derniers de leur groupe et la réception des Portugais du Sporting sonne déjà comme une dernière chance.          Il est donc l’heure de relever la tête pour les Marseillais, et de reproduire en Ligue des champions les performances réalisées chaque week-end en Ligue 1 (l’OM est toujours invaincu après neuf rencontres). Si la rencontre se jouera à huis-clos à cause de débordements dans les tribunes lors de la réception de Francfort, on vous attend nombreux ici, en commentaires ! Echauffez-vous bien, le match début dans deux heures !                Les Marseillais ont été battus par Francfort et Tottenham lors de leurs deux premières rencontres de Ligue des champions. DANIEL COLE / AP                                      Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre l’Olympique de Marseille et le Sporting Portugal, pour le compte de la troisième journée de la phase de groupes de la Ligue des champions. La rencontre se disputera sans spectateurs, l’OM ayant été sanctionné par l’UEFA d’un match à huis clos après sa défaite (1-2) à domicile contre Francfort, le 20 septembre, durant laquelle des supporteurs se sont lancé des fumigènes.         De quoi s’agit-il ? De la dernière chance, ou presque, de l’Olympique de Marseille de maintenir un espoir de qualification pour les huitièmes de finale de la Ligue des champions. Les Phocéens ont concédé deux défaites pour commencer la compétition, et sont derniers de leur groupe.         Où ? A l’Orange Vélodrome, à Marseille.         A quelle heure ? 19 heures (au lieu de 18h45).         Sur quelles chaînes ? Canal+ Foot et RMC Sport 1.         Qui live ? Florian Lefèvre et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Marseille         Lopez – Mbemba, Balerdi, Bailly – Clauss, Guendouzi, Veretout, Tavares – Under, Harit – Suarez         Entraîneur : Igor Tudor.         Sporting Portugal         Adan — Inacio, St.Juste, Reis — Esgaio, Morita, Ugarte, Santos — Goncalves, Edwards, Trincao         Entraîneur : Ruben Amorim.         Qui arbitre ? L’Italien Davide Massa.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Zoologie : les dauphins s’organisent en gang pour accéder aux femelles         A lire en attendant :         Marseille et Nice joueront à huis clos en Coupe d’Europe après des débordements de leurs supporteurs         A Marseille, Tudor « le pragmatique » transcende l’OM         Mondial au Qatar : « Participer n’est pas cautionner, sauf si on se contente de participer »         Ligue 1 : Messi prince du Parc, des Canaris plumés et Lorient toujours à la fête         Tribune : « Comme vecteur de passion, le football professionnel a une responsabilité en matière climatique »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","coverageStartTime":"2022-10-04T16:35:59+00:00","coverageEndTime":"2022-10-05T04:35:59+00:00","headline":"Marseille-Sporting Portugal en direct\u00a0: suivez le match de la Ligue des champions","description":"Battu lors de ses deux premi\u00e8res rencontres de Ligue des champions cette saison, l\u2019Olympique de Marseille d\u2019Alexis Sanchez accueille, mardi, le Sporting Portugal, \u00e0 huis clos, au V\u00e9lodrome.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Marseille-Sporting Portugal en direct : suivez le match de la Ligue des champions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Battu lors de ses deux premi\u00e8res rencontres de Ligue des champions cette saison, l\u2019Olympique de Marseille d\u2019Alexis Sanchez accueille, mardi, le Sporting Portugal, \u00e0 huis clos, au V\u00e9lodrome.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/0/0/3394/2179/1342/861/3/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-10-04T16:35:59+00:00"
,"endDate":"2022-10-05T04:35:59+00:00"
  Encore cinq minutes avant le coup d\u2019envoi. Juste le temps de (re)lire cet article consacr\u00e9 \u00e0 Igor Tudor, l\u2019entra\u00eeneur de l\u2019OM qui a r\u00e9ussi, en l\u2019espace de quelques semaines, l\u2019exploit de faire oublier - ou presque - Jorge Sampaoli.             Lire aussi :     A Marseille, Tudor \u00ab\u00a0le pragmatique\u00a0\u00bb transcende l\u2019OM          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Focus sur le coach de l\u2019OM ","dateModified":"2022-10-04T16:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:51:52+00:00","articleBody":"    Salut le live. J\u2019esp\u00e8re que le match tiendra ses promesses car il y a aussi ce soir un Guingamp Rodez de folie !     Fred         Salut Fred,          En effet, le 5e de Ligue 2 re\u00e7oit le 17e dans la marmite du Roudourou. Pour la peine, on se d\u00e9lecte encore d\u2019une frapaaaaaaaasse sign\u00e9e du Guingampais, J\u00e9r\u00e9my Livolant, au d\u00e9but de la saison.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal en direct\u00a0: suivez le match de la Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T16:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:46:11+00:00","articleBody":"     Puisque nous avons un peu de temps avant le d\u00e9but de la rencontre, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 repondre \u00e0 notre appel \u00e0 t\u00e9moignages sur le Mondial de foot\u00a0!             Lire aussi :   Vous n\u2019avez jamais manqu\u00e9 une Coupe du monde, mais pour la premi\u00e8re fois, le Mondial au Qatar vous fait h\u00e9siter\u00a0? T\u00e9moignez                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal en direct\u00a0: suivez le match de la Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T16:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:45:33+00:00","articleBody":"     Une petite friandise avant de commencer (attention, amis marseillais, munissez-vous d\u2019une bonne dose d\u2019auto-d\u00e9rision), offerte par la bande de Winamax TV\u00a0:                    Si la vid\u00e9o ne s\u2019affiche pas, vous pouvez la retrouver en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal en direct\u00a0: suivez le match de la Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T16:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:39:27+00:00","articleBody":"     Finalement, le d\u00e9but du match est d\u00e9cal\u00e9 d\u2019un quart d\u2019heure. Pour rappel, les joueurs du Sporting sont arriv\u00e9s en retard au stade... car ils \u00e9taient bloqu\u00e9s dans les embouteillages. (S\u00fbrement comme une bonne partie des supporteurs marseillais qui sortaient du bureau.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi \u00e0 19 heures","dateModified":"2022-10-04T16:39:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:34:29+00:00","articleBody":"    Bonsoir Florian et Valentin !\r\n\r\nContente de vous retrouver ! Il n'y a bien que vos lives du Monde pour me faire encore suivre le foot !\r\nBon, ce Marseille aux 2 visages, \u00e7a va donner quoi ce soir selon vous ? Mais oui, d\u00e9j\u00e0 des pronos !\r\nLa bise.    kopiste de tjrs          Bonsoir @kopiste de tjrs,          Valentin voit une victoire marseillaise 3-1, Florian imagine un bon 2-2 et notre coll\u00e8gue Alexandre Pedro pronostique un succ\u00e8s 3-0 du Sporting (le club favori de son grand-p\u00e8re, ceci expliquant cela).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal en direct\u00a0: suivez le match de la Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T16:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:30:21+00:00","articleBody":"    Bonsoir les liveurs, \r\nje suis l\u00e0. Pas encore pr\u00eate, mais pr\u00e9sente. Bises     Anna \u00e0 Berlin          Bonsoir Anna, Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9. Eh oui, ce soir, le match est en d\u00e9but de soir\u00e9e, c\u2019est le moment d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019\u00e9chauffement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal en direct\u00a0: suivez le match de la Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T16:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:30:00+00:00","articleBody":"      Sporting Portugal, 6 pts          Tottenham, 3 pts          Eintracht Francfort, 3 pts          Olympique de Marseille, 0 pt                     Pour esp\u00e9rer se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition, c\u2019est la victoire sinon rien pour les Olympiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du groupe D avant cette 3e journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-04T16:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:26:29+00:00","articleBody":"     Le match va d\u00e9buter \u00e0 18h55 au lieu de 18h45, car les joueurs du Sporting sont arriv\u00e9s en retard au stade, informe Canal +. Une bonne nouvelle pour les amoureux et les amoureuses de l\u2019ap\u00e9ro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9 ","dateModified":"2022-10-04T16:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:11:37+00:00","articleBody":"               L\u2019\u00e9quipe pro de l\u2019OM esp\u00e8re un meilleur r\u00e9sultat que leurs jeunes, inexistants cet apr\u00e8s-midi contre le Sporting.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal en direct\u00a0: suivez le match de la Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T16:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:05:43+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et celle du Sporting","dateModified":"2022-10-04T16:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:04:53+00:00","articleBody":"     Igor Tudor aligne un trident offensif\u00a0Amine Harit-Cengiz Under-Alexis Sanchez. Au milieu de terrain, Matt\u00e9o Guendouzi fait la paire avec Jordan Veretout.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compo de l\u2019OM, avec Alexis Sanchez en pointe","dateModified":"2022-10-04T16:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T16:00:02+00:00","articleBody":"     Ce soir, les Marseillais ne pourront pas compter sur le soutien de leur public bouillonnant\u00a0: le match va se jouer \u00e0 huis clos. En effet, le club phoc\u00e9en purge une sanction inflig\u00e9e par l\u2019UEFA apr\u00e8s les incidents de la pr\u00e9c\u00e9dente journ\u00e9e de Ligue des champions. Le 13\u00a0septembre, des supporteurs de l\u2019OM et de l\u2019Eintracht Francfort s\u2019\u00e9taient lanc\u00e9s des fumig\u00e8nes avant le coup d\u2019envoi et pendant la rencontre remport\u00e9e par les Allemands (0-1).          L\u2019OM \u00e9tait en sursis, menac\u00e9 par un huis clos total apr\u00e8s les incidents survenus la saison pass\u00e9e en demi-finale de la Ligue Europa contre le Feyenoord Rotterdam. Apr\u00e8s les incidents survenus contre Francfort, l\u2019UEFA a d\u00e9cid\u00e9 la r\u00e9vocation de ce sursis. A noter que l\u2019organe du foot europ\u00e9en a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de fermer le virage nord du Stade-V\u00e9lodrome contre Tottenham, lors de la 6e\u00a0journ\u00e9e de la C1, le 1er\u00a0novembre prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un V\u00e9lodrome qui va sonner creux ","dateModified":"2022-10-04T16:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#674758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T15:30:00+00:00","articleBody":"     La star, c\u2019est lui. Arriv\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 Marseille, Alexis Sanchez a emmen\u00e9 avec lui son palmar\u00e8s et son exp\u00e9rience acquise au fil de ses passages au FC Barcelone, \u00e0 Arsenal, Manchester United, l\u2019Inter Milan... A 33 ans, le Chilien est de loin le joueur du groupe phoc\u00e9en \u00e0 conna\u00eetre le mieux la Ligue des champions, lui qui a disput\u00e9 65 rencontres dans cette comp\u00e9tition, et l\u2019a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, en 2013 avec le Bar\u00e7a.          Suspendu lors de la premi\u00e8re rencontre europ\u00e9enne de l\u2019OM, l\u2019attaquant est rest\u00e9 mu\u00e9, comme ses co\u00e9quipiers, lors de la d\u00e9faite contre Francfort (1-0). Reste qu\u2019il commence \u00e0 prendre son rythme en Ligue 1, en atteste ses quatre buts depuis le d\u00e9but de la saison. Lors de la victoire de son club contre Angers vendredi (3-0), son entra\u00eeneur Igor Tudor l\u2019a plac\u00e9 sur le banc, et a choisi de ne pas le faire entrer en jeu. \u00ab\u00a0C\u2019est important de le pr\u00e9server parce qu\u2019il nous reste beaucoup de match\u00a0\u00bb a justifi\u00e9 le coach croate. A commencer par celui contre le Sporting ce soir.                Alexis Sanchez lors de la d\u00e9faite de l\u2019OM face \u00e0 Francfort (1-0). DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/75c5670_efdac62baca645299846b4d2edd601d1-efdac62baca645299846b4d2edd601d1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Sanchez en sauveur\u00a0?","dateModified":"2022-10-04T15:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#674739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T15:15:05+00:00","articleBody":"     Pour avoir une id\u00e9e de la saison du Sporting Portugal, rien de trop compliqu\u00e9\u00a0: il suffit de prendre celle de Marseille... et de tout inverser\u00a0! Pas forc\u00e9ment les favoris de leur groupe de Ligue des champions, les Lisbo\u00e8tes ont parfaitement commenc\u00e9 leur campagne europ\u00e9enne et remportant leurs deux premi\u00e8res rencontres, le tout sans encaisser le moindre but. Ils ont marqu\u00e9 cinq fois, \u00e0 chaque fois dans la derni\u00e8re demi-heure de jeu\u00a0!          Si tout va bien en Ligue des champions, dur d\u2019en dire autant en championnat. Deuxi\u00e8mes la saisons derni\u00e8res, et champions l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les Lagartos peinent depuis le d\u00e9but de l\u2019exercice 2022-2023. Seulement septi\u00e8mes, ils comptent d\u00e9j\u00e0 neuf points de retard sur le leader et autre club de Lisbonne, le Benfica.          Des difficult\u00e9s qui peuvent s\u2019expliquer par la derni\u00e8re fen\u00eatre de mercato estivale durant laquelle le Sporting a bien vendu... mais beaucoup vendu\u00a0! Ils ont notamment laiss\u00e9 partir leur lat\u00e9ral gauche Nuno Mendes vers le PSG (38 millions d\u2019euros, il \u00e9tait pr\u00eat\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re) tout comme les milieux Matheus Nunes (45 millions, Wolverhampton) et Joao Palhinha (20 millions, Fulham). Des d\u00e9parts qui ne semblent pas g\u00eaner le club en Ligue des champions, mais paraissent l\u2019handicaper en championnat.                Pedro Gon\u00e7alves (\u00e0 gauche) a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 cinq buts et d\u00e9livr\u00e9 quatre passes d\u00e9cisives pour les Sporting cette saison. PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/5a6f396_5334703-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Sporting aime la musique de la Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#674658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T15:00:01+00:00","articleBody":"     Cette ann\u00e9e il y a deux OM\u00a0: celui qui est invaincu en Ligue 1 apr\u00e8s neuf rencontres et suit de pr\u00e8s le PSG (deux points de retard), et l\u2019autre, dont les supporters olympiens sont moins fans, qui encha\u00eene les mauvaises performances en Ligue des champions. Vainqueurs autoritaires \u00e0 Angers vendredi (3-0), les Marseillais ne trouvent pas leur rythme quand vient l\u2019heure de se frotter aux autres \u00e9quipes europ\u00e9ennes.          Que ce soit contre Tottenham (2-0) ou Francfort (1-0), Matt\u00e9o Guendouzi et ses co\u00e9quipiers n\u2019ont pourtant pas r\u00e9alis\u00e9s de mauvais matchs, et auraient m\u00eame pu en remporter un des deux. Mais le constat a \u00e9t\u00e9 \u00e0 chaque fois le m\u00eame\u00a0: moins r\u00e9alistes, ils se sont inclin\u00e9s. \u00ab\u00a0\u00a0On a fait des bonnes prestations sur les deux premiers matchs, on n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre des points m\u00eame si \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 m\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb a expliqu\u00e9 Igor Tudor, le coach phoc\u00e9en, en conf\u00e9rence de presse hier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/415/0/3394/1697/1342/671/60/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Olympique de Marseille \u00e0 deux visages","dateModified":"2022-10-04T15:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#674579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T14:45:01+00:00","articleBody":"     Et bienvenue pour suivre cette rencontre entre l\u2019Olympique de Marseille et le Sporting Portugal, comptant pour la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la phase de groupes de la Ligue des champions. Un match capital pour les hommes d\u2019Igor Tudor, incapables de marquer le moindre but lors de leurs deux premi\u00e8res sorties europ\u00e9ennes, et battus \u00e0 chaque fois. Avec z\u00e9ro point au compteur, ils sont bons derniers de leur groupe et la r\u00e9ception des Portugais du Sporting sonne d\u00e9j\u00e0 comme une derni\u00e8re chance.          Il est donc l\u2019heure de relever la t\u00eate pour les Marseillais, et de reproduire en Ligue des champions les performances r\u00e9alis\u00e9es chaque week-end en Ligue 1 (l\u2019OM est toujours invaincu apr\u00e8s neuf rencontres). Si la rencontre se jouera \u00e0 huis-clos \u00e0 cause de d\u00e9bordements dans les tribunes lors de la r\u00e9ception de Francfort, on vous attend nombreux ici, en commentaires\u00a0! Echauffez-vous bien, le match d\u00e9but dans deux heures\u00a0!                Les Marseillais ont \u00e9t\u00e9 battus par Francfort et Tottenham lors de leurs deux premi\u00e8res rencontres de Ligue des champions. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/6f94574_7510e658faf342ab86cf6ac16e7ab1b9-7510e658faf342ab86cf6ac16e7ab1b9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous,","dateModified":"2022-10-04T14:45:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/0/0/3394/2179/1342/861/3/0/05d4fe7_b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-b45880f0f4364537ab9c843bfe3da359-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/04/19-7">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le chercheur est distingué avec l’Américain John Clauser et l’Autrichien Anton Zeilinger pour la mise en évidence de l’intrication de particules, ouvrant la voie à des applications en information quantique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Physique             Le Nobel de physique récompense le Français Alain Aspect, pionnier de la « seconde révolution quantique »      Le chercheur est distingué avec l’Américain John Clauser et l’Autrichien Anton Zeilinger pour la mise en évidence de l’intrication de particules, ouvrant la voie à des applications en information quantique.          Par David Larousserie         Publié aujourd’hui à 13h12, mis à jour à 17h27    Temps de Lecture 7 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alain Aspect lors de la remise de la médaille Niels Bohr par la reine Marguerite II du Danemark, à Copenhague, en 2013.  FINN FRANDSEN / AP               La question n’était pas de savoir si le Français Alain Aspect, 75 ans, directeur de recherche émérite au Centre national de la recherche scientifique (CNRS), professeur à l’université de Paris-Saclay et professeur à l’Ecole polytechnique, aurait le prix Nobel de physique, mais quand et avec qui. L’Académie suédoise a donc enfin tranché, mardi 4 octobre. Le chercheur français partage la célèbre distinction avec l’Américain John Clauser, 79 ans, et l’Autrichien Anton Zeilinger, 77 ans (université de Vienne), en récompense d’« expériences avec des photons intriqués, établissant la violation des inégalités de Bell et ouvrant la voie à la science de l’information quantique ».          Le prix honore des pionniers de ce qu’Alain Aspect lui-même aime à baptiser la « seconde révolution quantique ». Celle-ci ouvre une fenêtre sur un monde étrange, microscopique, en même temps que sur des applications inattendues et spectaculaires.          Cette théorie quantique, développée durant l’entre-deux-guerres, décrit le monde de la matière, ses particules, ses atomes et ses molécules. Sa première révolution a conduit à l’invention des transistors, des puces électroniques, des ordinateurs et des téléphones portables. Elle a aussi donné naissance aux lasers ou aux disques durs. Elle permet la géolocalisation par satellite grâce à des horloges de haute précision.          Elle repose sur au moins deux étrangetés. D’une part, sur le fait que les particules sont à la fois des ondes et des objets matériels, leur permettant de passer, par exemple, par deux endroits à la fois. Et, d’autre part, que les énergies de ces systèmes ne sont pas continues mais « quantifiées », comme s’il n’était possible de grimper une pente que par à-coups, par des escaliers ou une échelle. En l’occurrence, la métaphore décrit les niveaux d’énergie de ces particules.          Intrication quantique          La seconde révolution est encore plus étrange. Alain Aspect, alors maître assistant à l’Ecole normale de Cachan, a montré en 1981 et 1982, par des expériences délicates, désormais dans tous les livres de physique, qu’elle était pourtant bien réelle. Il s’agit de la possibilité que, dans certaines conditions, deux particules restent comme liées par un fil invisible, même si on les sépare de plusieurs kilomètres. Impossible de considérer les deux éléments de la paire comme indépendants. La mesure d’une des propriétés d’un des membres influence immédiatement la mesure sur son alter ego. C’est l’intrication quantique.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux paradoxes de la physique quantique                 En 1964, le Britannique John Bell (1928-1990) avait imaginé un test théorique pour vérifier cette propriété, à laquelle Albert Einstein ne croyait pas. Ce test vise à mesurer simultanément l’état des deux particules créées ensemble. Selon que ce système est quantique ou non, les corrélations entre la série de résultats de mesure sur chacun des membres de la paire seraient différentes ; plus fortes dans l’hypothèse quantique que dans le cas classique.        Il vous reste 74.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/04/le-nobel-de-physique-recompense-alain-aspect-pionnier-de-la-seconde-revolution-quantique_6144346_1650684.html"},"headline":"Le Nobel de physique r\u00e9compense le Fran\u00e7ais Alain Aspect, pionnier de la \u00ab\u00a0seconde r\u00e9volution quantique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-04T13:12:53+02:00","datePublished":"2022-10-04T13:12:53+02:00","dateModified":"2022-10-04T17:27:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Physique"],"keywords":["Sciences","Physique"],"description":"Le chercheur est distingu\u00e9 avec l\u2019Am\u00e9ricain John Clauser et l\u2019Autrichien Anton Zeilinger pour la mise en \u00e9vidence de l\u2019intrication de particules, ouvrant la voie \u00e0 des applications en information quantique.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/3667/1833/1342/671/60/0/3b93425_0c4a5e9d7e8a4ac28c9bdfb78787bab9-0c4a5e9d7e8a4ac28c9bdfb78787bab9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Physique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/physique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-8">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’Etat français, qui possède aujourd’hui 84 % d’EDF, a déposé son projet d’offre publique d’achat « simplifiée » auprès de l’Autorité des marchés financiers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Entreprises             EDF : le processus de renationalisation complète officiellement lancé      L’Etat français, qui possède aujourd’hui 84 % d’EDF, a déposé son projet d’offre publique d’achat « simplifiée » auprès de l’Autorité des marchés financiers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h36, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est une première étape dans le processus qui vise à retirer EDF du marché boursier. L’Etat français a officiellement lancé, mardi 4 octobre, le processus de renationalisation de l’entreprise EDF, a annoncé dans un communiqué l’Autorité des marchés financiers (AMF) – une opération voulue par le gouvernement pour relancer le nucléaire après une année difficile pour le groupe.            L’Etat, qui possède aujourd’hui 84 % d’EDF, a déposé son projet d’offre publique d’achat (OPA) « simplifiée » auprès de l’AMF. L’opération, chiffrée à 9,7 milliards d’euros, vise à racheter aux autres actionnaires les 16 % du capital qu’il ne détient pas. Le gouvernement avait officialisé mi-juillet sa volonté de contrôler à 100 % l’énergéticien français. L’Etat s’est engagé à racheter chaque action au prix de 12 euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Envoyer un signal de confiance            Cette renationalisation a une portée très symbolique pour l’Etat, qui envisage de construire six réacteurs de nouvelle génération EPR avec une option pour huit autres, et alors qu’un nouveau PDG a été choisi par Emmanuel Macron pour diriger et redresser le groupe, Luc Rémont, dont la nomination doit encore être approuvée par le Parlement.                 La renationalisation vise en effet à envoyer un signal de confiance et à permettre au groupe, dont la dette atteindra le montant record de 60 milliards d’euros à la fin de l’année, de mieux se financer, faisait savoir cet été une source proche du dossier. L’Etat actionnaire espère obtenir, au terme de l’OPA, 90 % du capital, seuil à partir duquel une procédure de retrait obligatoire de la Bourse peut être lancée pour obtenir des titres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Luc Rémont, venu de Schneider Electric, proposé par l’Elysée pour être le nouveau patron d’EDF                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/04/l-etat-a-lance-le-processus-de-renationalisation-complete-d-edf_6144390_3234.html"},"headline":"EDF\u00a0: le processus de renationalisation compl\u00e8te officiellement lanc\u00e9","dateCreated":"2022-10-04T18:36:10+02:00","datePublished":"2022-10-04T18:36:10+02:00","dateModified":"2022-10-04T18:43:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"L\u2019Etat fran\u00e7ais, qui poss\u00e8de aujourd\u2019hui 84\u00a0% d\u2019EDF, a d\u00e9pos\u00e9 son projet d\u2019offre publique d\u2019achat \u00ab\u00a0simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/bc3da1e_ggg-bte01-business-france-0930-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-9">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Si la Cour de cassation décidait de faire droit à certaines demandes de la défense, elle pourrait la prolonger jusqu’en 2024 et ainsi éloigner l’échéance d’un procès du ministre de la justice, renvoyé devant la CJR pour « prises illégales d’intérêts ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Affaire Dupond-Moretti : une procédure qui va encore durer      Si la Cour de cassation décidait de faire droit à certaines demandes de la défense, elle pourrait la prolonger jusqu’en 2024 et ainsi éloigner l’échéance d’un procès du ministre de la justice, renvoyé devant la CJR pour « prises illégales d’intérêts ».          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, lors d’une conférence de presse pour présenter le projet de loi de finances 2023, à Paris, le 27 septembre 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               L’affaire Dupond-Moretti n’a pas fini de faire des vagues. Même s’il faut souligner le peu de réaction des responsables politiques de l’opposition de droite comme de gauche à l’annonce du renvoi du ministre de la justice devant la Cour de justice de la République (CJR) pour « prises illégales d’intérêts ». Comme si chacun hésitait à exiger de tirer les conséquences d’une telle décision judiciaire qui pourrait un jour se retourner contre un membre de son bord politique. Matignon a fait savoir que le ministre de la justice gardait toute la confiance d’Elisabeth Borne et que « la question de son maintien au gouvernement ne se [posait] pas ».                           Lire aussi :  Eric Dupond-Moretti estime que sa démission « n’est pas à l’ordre du jour », malgré son renvoi devant la CJR pour « prises illégales d’intérêts »                 Sur Twitter, lundi 3 octobre, pourtant jour de reprise de la session parlementaire, les politiques sont ainsi restés discrets. Presque timidement, Clémentine Autain, députée La France insoumise de Seine-Saint-Denis, a réagi à l’événement sans le citer directement : « La “République exemplaire” vantée par Macron est décidément un mirage. » Jean-Pierre Sueur, sénateur socialiste du Loiret, s’est montré plus précis : « La situation du garde des sceaux, renvoyé devant la Cour de justice de la République, est sans précédent. Alors que ses avocats attaquent lourdement les plus hauts magistrats, comment pourrait-il être le garant de l’indépendance de la justice ? »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mises en cause d’Eric Dupond-Moretti et d’Alexis Kohler : Emmanuel Macron parie sur la banalisation des affaires                 Du côté de la société civile, Transparency International France demande la démission du ministre de la justice pour éviter d’alimenter « le sentiment de défiance de l’opinion publique à l’égard de l’ensemble de la classe politique ». Selon le communiqué publié par l’association de lutte contre la corruption, « les faits qui lui sont reprochés contribuent à affaiblir l’institution judiciaire ».          Tous les recours examinés          Sans surprise, les syndicats ayant déposé plainte contre leur ministre en décembre 2020 ont eu une réaction beaucoup plus ferme. Dans un communiqué commun, l’Union syndicale des magistrats et le Syndicat de la magistrature ont souligné le caractère inédit de la situation, non seulement parce que c’est la première fois qu’un ministre en exercice est renvoyé devant la CJR, mais en raison de « l’atteinte grave à la probité » qui lui est reprochée. Surtout, soulignent-ils, « malgré les responsabilités qui lui incombent, le garde des sceaux n’a cessé de mettre en cause l’impartialité du ministère public et des juges chargés de l’instruction de l’affaire, tentant de jeter le discrédit sur leurs décisions ». Le syndicat FO Unité magistrats demande de son côté à l’exécutif de résoudre cette « crise institutionnelle sans précédent dans l’histoire de la Ve République ».        Il vous reste 55.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/04/affaire-dupond-moretti-une-procedure-qui-va-encore-durer_6144319_3224.html"},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: une proc\u00e9dure qui va encore durer","dateCreated":"2022-10-04T10:40:23+02:00","datePublished":"2022-10-04T10:40:23+02:00","dateModified":"2022-10-04T16:12:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Si la Cour de cassation d\u00e9cidait de faire droit \u00e0 certaines demandes de la d\u00e9fense, elle pourrait la prolonger jusqu\u2019en 2024 et ainsi \u00e9loigner l\u2019\u00e9ch\u00e9ance d\u2019un proc\u00e8s du ministre de la justice, renvoy\u00e9 devant la CJR pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/801/0/5120/2560/1342/671/60/0/cde47af_1664868637515-112413.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-10">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le projet Neom, d’un montant de plusieurs centaines de milliards de dollars, est voulu par le prince héritier, Mohammed Ben Salman.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Arabie saoudite             L’Arabie saoudite organisera les Jeux asiatiques d’hiver 2029 à Neom, mégalopole futuriste en construction en plein désert      Le projet Neom, d’un montant de plusieurs centaines de milliards de dollars, est voulu par le prince héritier, Mohammed Ben Salman.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h17, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le plan de conception des structures parallèles de 500 mètres de haut, connues collectivement sous le nom de « The Line », au cœur de la mégapole Neom, sur la mer Rouge. La mégapole sera composée de deux gratte-ciel massifs entourés de miroirs qui s’étendront sur 170 kilomètres de désert et de montagne, pour accueillir neuf millions de personnes.  - / AFP                 A l’heure où plusieurs grandes villes françaises annoncent boycotter, pour des raisons environnementales et humanitaires, le Mondial de football au Qatar, le Conseil olympique d’Asie (OCA) a annoncé, mardi 4 octobre, que le royaume désertique d’Arabie saoudite accueillera les Jeux asiatiques d’hiver de 2029.            Les épreuves sportives se dérouleront à Neom, une mégapole futuriste en construction dans le nord-ouest du royaume. « Les déserts et les montagnes d’Arabie saoudite seront bientôt un terrain de jeu pour les sports d’hiver », a affirmé l’OCA dans un communiqué rapportant la décision prise lors de son assemblée générale à Phnom Penh.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Neom, le rêve hollywoodien de Mohammed Ben Salman pour l’Arabie saoudite                   Situé sur les bords de la mer Rouge, le projet Neom, d’un montant de plusieurs centaines de milliards de dollars et porté par le prince héritier, Mohammed Ben Salman, a fait beaucoup parler de lui depuis la première annonce faite en 2017. Des architectes et des économistes ont mis en doute sa faisabilité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Neom, la méga-cité futuriste de MBS, ne fait pas rêver tous les Saoudiens                   Les Jeux asiatiques d’hiver devraient précisément se dérouler à Trojena, secteur montagneux de Neom, « où les températures descendent en dessous de zéro degré en hiver et où les températures tout au long de l’année sont généralement inférieures de 10 degrés » au bord de mer, affirment les promoteurs sur leur site Internet, sans faire mention de la question des précipitations. Trojena, qui devrait être achevé en 2026, comprendra des pistes de ski ouvertes toute l’année, un lac artificiel d’eau douce, des chalets, des manoirs et des hôtels de luxe, d’après la même source.                                                « Créer une atmosphère hivernale au cœur du désert »            Mohammed Ben Salman occupe le poste de président du conseil d’administration de Neom. Dirigeant de facto du royaume, il a promis avec ce projet de « redéfinir le tourisme de montagne dans le monde », tout en respectant les principes de l’écotourisme. Le directeur de Neom, Nadhmi Al-Nasr, a pour sa part affirmé que Trojena serait doté « des infrastructures adéquates pour créer une atmosphère hivernale au cœur du désert, et de faire de ces Jeux d’hiver un événement mondial sans précédent ».                 Les Jeux asiatiques d’hiver comprennent des compétitions de ski, de snowboard, de hockey sur glace et de patinage artistique, soit 47 épreuves, dont 28 sur neige et 19 sur glace, selon l’OCA. « Je n’ai jamais cru que je skierais [un jour] dans mon pays », a réagi mardi le skieur alpin saoudien Fayik Abdile, cité dans le communiqué de l’organisation.            Les événement sportifs se sont multipliés ces dernières années en Arabie saoudite, accusée par des ONG de vouloir ainsi détourner l’attention des atteintes aux droits humains dans le royaume. Dans un entretien à l’Agence France-Presse, le ministre des sports saoudien, le prince Abdul Aziz Ben Turki Al-Faiçal, a récemment fait état du souhait de son pays d’organiser un jour des Jeux olympiques.            Un responsable égyptien a, lui, déclaré le mois dernier que l’Egypte, la Grèce et l’Arabie saoudite avaient commencé des discussions sur une éventuelle candidature conjointe pour la Coupe du monde de football en 2030.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/04/l-arabie-saoudite-designee-pour-accueillir-les-jeux-asiatiques-d-hiver-en-2029_6144327_3242.html"},"headline":"L\u2019Arabie saoudite organisera les Jeux asiatiques d\u2019hiver 2029 \u00e0 Neom, m\u00e9galopole futuriste en construction en plein d\u00e9sert","dateCreated":"2022-10-04T11:17:17+02:00","datePublished":"2022-10-04T11:17:17+02:00","dateModified":"2022-10-04T18:41:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Arabie saoudite"],"keywords":["International","Proche-Orient","Arabie saoudite","Sport"],"description":"Le projet Neom, d\u2019un montant de plusieurs centaines de milliards de dollars, est voulu par le prince h\u00e9ritier, Mohammed Ben Salman.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/8fe443f_1664873008472-neom.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-11">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Que ce soit pour des raisons éthiques, écologiques ou parce que le Mondial a lieu cette année en hiver, onze villes ont déjà annoncé qu’elles n’organiseraient pas de retransmission ou de fan-zones.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde 2022             Coupe du monde au Qatar : de Strasbourg à Paris, ces villes qui refusent de diffuser le Mondial      Que ce soit pour des raisons éthiques, écologiques ou parce que le Mondial a lieu cette année en hiver, onze villes ont déjà annoncé qu’elles n’organiseraient pas de retransmission ou de fan-zones.          Par Corentin Lesueur (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 14h12, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les villes, fer de lance du boycott de la Coupe du monde de football au Qatar. A plus d’un mois du coup d’envoi de la compétition, organisée du 20 novembre au 18 décembre dans l’émirat, la liste des communes refusant de retransmettre publiquement les matchs ne cesse de se rallonger. Onze municipalités ont déjà acté l’absence d’écran géant et de fan-zone, qu’importe pour certaines le parcours de l’équipe de france : Paris, Strasbourg, Lille, Marseille, Bordeaux, Nancy, Reims, Rennes, Brest, Clermont-Ferrand et Rodez.             


    /* Titles */

    .d_title1664898555098 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1664898555098 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1664898555098 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1664898555098 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1664898555098 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1664898555098 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1664898555098 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1664898555098:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1664898555098 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1664898555098 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1664898555098 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1664898555098 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1664898555098 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1664898555098 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        margin-left: 0.1em;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1664898555098 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.4em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1664898555098 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        transition: all 0.1s ease;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1664898555098 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltipvalue1664898555098 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1664898555098 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1664898555098 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1664898555098:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1664898555098 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        margin-left: 10px;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1664898555098 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1664898555098 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1664898555098 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1664898555098 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1664898555098 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1664898555098 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1664898555098 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1664898555098:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Plusieurs villes ne diffuseront pas les matchs du Mondial sur écran géant














Source : AFP, Presse quotidienne régionale









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data
        const type = "location";
        const area = "fraDept";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_fr.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;
 [d.properties[`${accessor}`], d]));

        const dataset = [{"Nom de la commune":"PARIS","latitude":"48.8588897","longitude":"2.320041"},{"Nom de la commune":"MARSEILLE","latitude":"43.2961743","longitude":"5.3699525"},{"Nom de la commune":"BORDEAUX","latitude":"44.841225","longitude":"-0.5800364"},{"Nom de la commune":"NANCY","latitude":"48.6937223","longitude":"6.1834097"},{"Nom de la commune":"REIMS","latitude":"49.2577886","longitude":"4.031926"},{"Nom de la commune":"STRASBOURG","latitude":"48.584614","longitude":"7.7507127"},{"Nom de la commune":"LILLE","latitude":"50.6365654","longitude":"3.0635282"},{"Nom de la commune":"RODEZ","latitude":"44.3513062","longitude":"2.5727883"},{"Nom de la commune":"CLERMONT-FERRAND","latitude":"45.7774551","longitude":"3.0819427"},{"Nom de la commune":"BREST","latitude":"48.3905283","longitude":"-4.4860088"},{"Nom de la commune":"RENNES","latitude":"48.1113387","longitude":"-1.6800198"}];
        const columns = ["Nom de la commune","latitude","longitude"];
        const metricName = "latitude";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };

        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1664898555098").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1664898555098").style.paddingBottom = "100%";

        // Draw canvas
        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1664898555098")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1664898555098")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showTooltip = true;

        const zones = svg.selectAll(".zone")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1664898555098")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
                    .attr("fill", "#d2d2cf")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
        const pins = svg.append("g")
            .attr("fill", "#777")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .style("font", "10px sans-serif")
        .selectAll("g")
            .data(dataset)
        .join("g");
        const pin = pins.selectAll("circle")
            .data(dataset)
            .enter().append("circle")
            .attr("class", "d_pointer1664898555098")
            .attr("stroke", "white")
 {
                return ("#e82d2d");
            })
 {
= 48.695743 && d.latitude = 2.145784) {
                    return (((1 / 800) * dimensions.boundedWidth) / 4.5);
                }
                else {
                    return ((1 / 800) * dimensions.boundedWidth);
                }
            })
 {
= 48.695743 && d.latitude = 2.145784) {
                    return (((Math.round(14) / 1000) * dimensions.boundedWidth) / 4.5);
                }
                else {
                    return ((Math.round(14) / 1000) * dimensions.boundedWidth);
                }
            })
 {
= 48.695743 && d.latitude = 2.145784) {
                    return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})translate(${projection([d.longitude, d.latitude])})`);
                }
                else {
                    return (`translate(${projection([d.longitude, d.latitude])})`);
                }
            });
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1664898555098").offsetWidth 
        // Draw tooltip

        let inner = document.querySelector(".d_wrapper1664898555098");
        let retX;
        let retY;

        function setCoords(e, type) {
          idX = type + "X";
          idY = type + "Y";

          retX = e[idX];
          retY = e[idY];
        }

        function update(e) {
          setCoords(e, "offset");
        }

        inner.addEventListener("mousemove", update, false);

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1664898555098");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1664898555098").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = datum[metricName];
            if (typeof metricValue == 'undefined') return;
            const saveContent = `${datum["Nom de la commune"]}`;
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(datum[metricName]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1664898555098')
${content}`);

            if (!isMobile && !isInApp) {
                tooltip.style("transform", `translate(`
                        + `calc(-50% + ${retX}px),`
                        + `calc(-110% + ${retY}px)`
                        +`)`);
            }

            tooltip.style('opacity', 1);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style('opacity', 0);
        }

        pin.on("mouseover", onMouseEnter)
        .on("mouseleave", onMouseLeave);
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/10/04/19-12">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Confrontées à un manque d’enseignants ou de salles disponibles, certaines universités n’arrivent même pas à proposer de cours à leurs étudiants dans cette langue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M Campus        Universités             L’anglais, une discipline sacrifiée à l’université      Confrontées à un manque d’enseignants ou de salles disponibles, certaines universités n’arrivent même pas à proposer de cours à leurs étudiants dans cette langue.          Par Eric Nunès         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  ANNA WANDA GOGUSEY               C’est un sprint matinal auquel ont dû se livrer plus de 5 000 étudiants de licence de lettres et sciences humaines de l’université Aix-Marseille. L’enjeu : obtenir une place dans un cours de travaux dirigés (TD) d’anglais. Le top départ des inscriptions a été donné au petit matin du 6 septembre sur la plate-forme numérique de l’établissement. « En quelques minutes, les 2 400 places ont été prises d’assaut », constate Sara Watson, maîtresse de conférences au sein de la faculté. Les moins rapides ou les moins matinaux sont invités à opter pour une autre langue. L’obtention d’une licence est conditionnée à la validation d’une unité d’enseignement en langue vivante, peu importe laquelle. Alors la faculté pousse les étudiants là où il y a de la place, assumant le non-sens pédagogique de cette obligation.          Faute de professeurs en nombre suffisant ou parfois en raison de l’absence de salles disponibles, de nombreuses universités françaises sont à la peine pour proposer une offre d’enseignement en anglais. Une situation critique, qui symbolise les difficultés matérielles et logistiques des universités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ecoles primaires : les résultats des concours confirment la pénurie d’enseignants                 Cette « pénurie » découle, en premier lieu, de la hausse des effectifs étudiants depuis 2015, mesure Nicolas Boileau, maître de conférences à l’université Aix-Marseille. La hausse s’est accélérée en 2020, première année de la crise sanitaire liée au Covid-19, lors de laquelle le taux de réussite au bac a atteint 95 %, soit un bond de près de 7 points par rapport à l’année précédente. « Du fait de coupes budgétaires, des postes sont gelés, les enseignants qui font valoir leurs droits à la retraite ne sont pas remplacés, le vivier de chargés de cours s’appauvrit, alors que le nombre d’heures augmente », poursuit Nicolas Boileau.          « Pas de devoirs, aucun échange oral »          Une évidence s’impose : pour répondre à la demande, il faut plus de professeurs d’anglais. Mais la pénurie d’enseignants se ressent partout. « Nous avons beaucoup de difficultés à recruter », reconnaît Guillaume Gellé, président de l’université Reims-Champagne-Ardenne et vice-président de France Universités, qui rassemble les dirigeants exécutifs des établissements d’enseignement supérieur. A Aix-Marseille, des postes étaient à pourvoir, « mais [ils ont] dû renoncer à créer de nouveaux groupes en anglais faute d’enseignants », poursuit Sara Watson. « Nous avons de moins en moins de professeurs titulaires et des difficultés à trouver des vacataires pour les remplacer », regrette également Emilie Janton, professeure agrégée à l’université d’Orléans.        Il vous reste 71.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/10/04/penurie-de-profs-manque-de-moyens-l-anglais-une-discipline-sacrifiee-a-l-universite_6144292_4401467.html"},"headline":"L\u2019anglais, une discipline sacrifi\u00e9e \u00e0 l\u2019universit\u00e9","dateCreated":"2022-10-04T07:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-04T07:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-04T16:33:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Universit\u00e9s"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus"],"description":"Confront\u00e9es \u00e0 un manque d\u2019enseignants ou de salles disponibles, certaines universit\u00e9s n\u2019arrivent m\u00eame pas \u00e0 proposer de cours \u00e0 leurs \u00e9tudiants dans cette langue.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7542/3771/1342/671/60/0/d534f3f_1664786057883-profdanglais-clr.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-13">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La chanteuse américaine se sera vu décerner presque tous les honneurs artistiques, y compris la prestigieuse médaille présidentielle de la liberté, la plus haute récompense civile de la nation, remise par Barack Obama en 2013.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Musiques             Loretta Lynn, légende de la musique country, est morte à 90 ans      La chanteuse américaine se sera vu décerner presque tous les honneurs artistiques, y compris la prestigieuse médaille présidentielle de la liberté, la plus haute récompense civile de la nation, remise par Barack Obama en 2013.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Loretta Lynn se produit sur scène lors du Big Barrel Country Music Festival à Dover, aux Etats-Unis, le 27 juin 2015.  STEPHEN LOVEKIN / AFP                 Loretta Lynn, icône de la chanson country, est morte mardi 4 octobre à l’âge de 90 ans, a annoncé sa famille dans un communiqué. « Notre chère mère Loretta Lynn est morte paisiblement ce matin, le 4 octobre, dans son sommeil à son ranch de Hurricane Mills », dans le Tennessee, écrit sa famille.            La native du Kentucky fut l’une des premières femmes à arriver au sommet de ce genre aux Etats-Unis, dans les années 1960 et 1970, en évoquant plus ouvertement que jamais auparavant la sexualité et la vie intime des femmes de son époque. Plusieurs de ses titres s’étaient trouvés bannis par certaines stations de radio country, mais cela n’a pas empêché plusieurs de ses morceaux de devenir des classiques d’un style particulièrement populaire dans le pays.                 Née Loretta Webb le 14 avril 1932 dans une famille pauvre du Kentucky, elle est l’aînée d’une fratrie de huit. Elle immortalise son enfance dans sa chanson Coal Miner’s Daughter, tube des années 1970. A seulement 15 ans, la chanteuse épouse Oliver Vanetta, dont elle partagera la vie pendant cinquante ans, jusqu’à sa mort en 1996. Ils s’installent dans une petite ville vivant de l’exploitation forestière, dans l’Etat de Washington, où Loretta Lynn donne naissance à quatre enfants avant même de souffler vingt bougies. Peu de temps après, le couple accueille en outre des jumeaux.                            Première chanteuse country à avoir écrit un single numéro 1            Subjugué par la voix de son épouse, Oliver Vanetta lui offre une guitare au début des années 1950. Un cadeau du destin. La chanteuse autodidacte s’inspire, pour ses textes, de ses propres expériences de jeune mariée et des tumultes de sa relation amoureuse. Elle forme son propre groupe, baptisé Loretta and the Trailblazers, et commence par se produire dans des bars avant d’enregistrer son premier tube, I’m a Honky Tonk Girl, en 1960. « La plupart des auteurs-compositeurs écrivaient sur le fait de tomber amoureux, rompre et se retrouver seul, expliquait-elle au Wall Street Journal en 2016. Le point de vue féminin que je décrivais était nouveau. »                            La chanteuse part alors en tournée pour promouvoir ses chansons à la radio, et se produit pour la première fois sur la scène mythique du Grand Ole Opry en 1960, institution de Nashville dont elle deviendra l’une des artistes les plus acclamées. Loretta Lynn enchaîne les tubes. Avec Dear Uncle Sam, en 1966, elle signe l’un des premiers titres évoquant la tragédie de la guerre du Vietnam.                Toujours en 1966, elle sort You Ain’t Woman Enough (to Take My Man), catapulté en tête des hit-parades et qui fait d’elle la première chanteuse country à avoir écrit un tube numéro un. En 1969, elle sort l’une de ses chansons les plus controversées, Wings Upon Your Horns, qui file une métaphore religieuse pour décrire une adolescente perdant sa virginité. Dans The Pill, en 1975, elle fait l’éloge des libertés permises par la pilule contraceptive.                            Entrée au Country Music Hall of Fame en 1988            En 1988, Loretta Lynn entre au Country Music Hall of Fame. Sur l’ensemble de sa vie, elle se sera vu décerner presque tous les honneurs artistiques, y compris la prestigieuse médaille présidentielle de la liberté, la plus haute récompense civile de la nation, remise par Barack Obama en 2013.            Malgré les thèmes progressistes de ses textes, la chanteuse insistait sur le fait que sa musique n’avait « pas de but politique ». Elle s’est rangée derrière de nombreux candidats républicains, y compris Donald Trump en 2016, même si elle a également apporté son soutien à des démocrates comme Jimmy Carter.                Mais elle faisait l’unanimité dans l’industrie musicale, qu’elle a profondément influencée, collaborant avec de nombreux artistes, dont Dolly Parton, Willie Nelson et Elvis Costello. En 2021, à presque 89 ans, elle sortait l’album Still Woman Enough, qui comprenait des réenregistrements et de nouveaux morceaux. Au magazine Billboard, elle avait confié qu’elle ne prendrait jamais sa retraite musicale :            « Quand je serai six pieds sous terre, ils pourront dire : “Loretta a arrêté de chanter”. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La country, c’est la liberté, c’est comme une Harley sur la route 66 » : d’un bal l’autre, plongée dans la France de la danse country                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/04/legende-de-la-musique-country-loretta-lynn-est-morte_6144382_3382.html"},"headline":"Loretta Lynn, l\u00e9gende de la musique country, est morte \u00e0 90 ans","dateCreated":"2022-10-04T18:01:47+02:00","datePublished":"2022-10-04T18:01:47+02:00","dateModified":"2022-10-04T18:10:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques","Disparitions"],"description":"La chanteuse am\u00e9ricaine se sera vu d\u00e9cerner presque tous les honneurs artistiques, y compris la prestigieuse m\u00e9daille pr\u00e9sidentielle de la libert\u00e9, la plus haute r\u00e9compense civile de la nation, remise par Barack Obama en\u00a02013.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/443/0/4427/2213/1342/671/60/0/c0f37e6_5367689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-14">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Opposés sur la stratégie à adopter vis-à-vis du gouvernement espagnol, les partis nationalistes se déchirent et pourraient faire éclater le gouvernement catalan.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Crise en Catalogne             Le mouvement indépendantiste en Catalogne se fragmente, cinq ans après le référendum d’autodétermination      Opposés sur la stratégie à adopter vis-à-vis du gouvernement espagnol, les partis nationalistes se déchirent et pourraient faire éclater le gouvernement catalan.          Par Sandrine Morel(Barcelone, envoyée spéciale, )         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rassemblement d’indépendantistes catalans venus fêter les cinq ans du référendum d’autodétermination, à Barcelone, le 1er octobre 2022.  JOSEP LAGO / AFP               « Fora ! Fora ! »,  « Dehors ! Dehors ! » Bien qu’elle ait passé plus de trois ans en prison pour « sédition », du fait de sa participation à la tentative de sécession de la Catalogne en octobre 2017, c’est avec des insultes que les indépendantistes accueillent l’ancienne présidente du Parlement catalan, Carme Forcadell, tandis qu’elle monte sur la scène installée sous l’Arc de triomphe de Barcelone, samedi 1er octobre. « Traidora ! », « traîtresse ! » Les cris continuent lorsqu’elle prend la parole pour commémorer les cinq ans du référendum, jugé illégal par Madrid, qui avait vu près de deux millions de Catalans braver l’interdiction de voter et la police espagnole pour déposer dans des urnes un bulletin en faveur de l’indépendance de la Catalogne.          « Le 1er octobre [2017], nous avons vaincu l’Etat [espagnol], nous avons fait l’acte de désobéissance civile le plus important depuis la guerre civile et l’acte de souveraineté le plus important de ces trois cents dernières années », lance sous des huées croissantes cette ancienne enseignante de 67 ans, militante de la Gauche républicaine de Catalogne (ERC), libérée de prison en 2021 à la faveur d’une grâce du gouvernement espagnol du socialiste Pedro Sanchez. Les sifflets finissent par couvrir totalement sa voix, l’obligeant à céder prématurément sa place.                           En images et en vidéos (2017) :  Référendum sur l’indépendance en Catalogne : le oui l’emporte dans un climat de violence                 « La Forcadell se permet de donner des leçons alors qu’elle a cédé au chantage de l’Etat. Elle s’est rendue à la justice en échange d’un petit passage en prison. Elle n’a pas compris ce qu’est une révolution. Il fallait aller jusqu’au bout, quitte à appliquer la méthode corse : les bombes et les balles. Les politiques sont tous des traîtres qui ne pensent qu’à leur paie », lâche au milieu d’une foule déçue Salvador, 39 ans, casquette sur la tête, dans un mélange de catalan et d’anglais – tout plutôt que le castillan. « D’accord, mais on s’est tous dégonflés et on est rentrés chez nous sans rien dire, moi le premier », intervient un autre manifestant, Josep, 70 ans.          Moins nombreux, plus radicaux          Malgré les dizaines d’autobus venus de toute la Catalogne, à peine plus de 10 000 personnes se sont réunies sur le parvis de l’Arc de triomphe, dimanche, pour célébrer les cinq ans de la consultation de 2017. De moins en moins nombreux, les indépendantistes catalans qui manifestent aujourd’hui sont les plus radicaux. Ou les plus convaincus. « Selon notre dernier sondage, en novembre, il ne reste que 8 % des Catalans pour croire que le processus indépendantiste va aboutir réellement à l’indépendance, souligne Gabriel Colomé, professeur de sciences politiques de l’université autonome de Barcelone (UAB). Ce sont ceux qui sifflent les politiques : les plus frustrés et les plus crispés. »        Il vous reste 69.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/04/cinq-ans-apres-le-referendum-d-autodetermination-le-mouvement-independantiste-catalan-se-fragmente_6144317_3210.html"},"headline":"Le mouvement ind\u00e9pendantiste en Catalogne se fragmente, cinq ans apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019autod\u00e9termination","dateCreated":"2022-10-04T10:37:16+02:00","datePublished":"2022-10-04T10:37:16+02:00","dateModified":"2022-10-04T18:11:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise en Catalogne"],"keywords":["Crise en Catalogne","International","Europe","Espagne"],"description":"Oppos\u00e9s sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis du gouvernement espagnol, les partis nationalistes se d\u00e9chirent et pourraient faire \u00e9clater le gouvernement catalan.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Barcelone, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/323/0/3873/1936/1342/671/60/0/4e749c6_5342772-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise en Catalogne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-catalogne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-15">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Une étude révèle qu’un « pixel espion », technique publicitaire courante qui permet de récupérer des données, a été placé pour le compte de l’application chinoise sur de nombreux sites Web.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Libertés numériques             TikTok est capable de tracer les internautes, même ceux qui n’ont pas l’application      Une étude révèle qu’un « pixel espion », technique publicitaire courante qui permet de récupérer des données, a été placé pour le compte de l’application chinoise sur de nombreux sites Web.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h41, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le réseau social TikTok a disposé sur un très grand nombre de sites Internet un dispositif permettant de suivre l’activité des internautes, selon une étude réalisée par l’entreprise spécialisée dans la fourniture d’outils de protection contre le suivi publicitaire Disconnect, à la demande du magazine américain spécialisé Consumer Reports. Ce suivi concerne également les internautes qui ne disposent pas de compte sur TikTok.            Pour ce faire, TikTok noue des partenariats avec des entreprises qui disposent des « pixels espions ». Une fois chargés lors de la navigation sur la page dans laquelle ils sont placés, ces derniers renvoient automatiquement un certain nombre d’informations, qui peuvent être personnelles.            Des données potentiellement sensibles            Selon l’analyse réalisée par Disconnect, qui porte sur 20 000 sites Web (dont certains des sites les plus populaires aux Etats-Unis et les plus importants en « . org », « . edu » et « . gov »), des « centaines d’organisations partagent des données avec TikTok ». Certains sites sont sensibles, puisqu’ils peuvent révéler des informations sur la santé ou la religion, comme celui du Planning parental américain ou celui de l’Eglise méthodiste unie.                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, TikTok accusé de partager les données de ses utilisateurs avec la Chine                   Selon Consumer Reports, ces données peuvent inclure l’adresse IP (l’identifiant d’un appareil connecté à Internet), un numéro unique se rapportant à l’internaute, la page précise consultée ou encore ce que l’internaute saisit sur son clavier. Ces informations sont utilisées à des fins publicitaires : l’entreprise qui dispose le mécanisme de suivi proposé par un réseau social peut par exemple, ensuite, demander à ce même réseau social de montrer une publicité pour ses produits aux internautes ayant déjà visité son site.                 La plupart des géants publicitaires mondiaux, comme Google et Facebook, ont recours au procédé. Il n’est guère surprenant que TikTok, mastodonte publicitaire en devenir, s’adonne aussi à ces méthodes, même si ses « pixels » sont bien moins nombreux que ceux de Google ou de Facebook.            « Comme d’autres plates-formes, les données que nous recevons des publicitaires sont utilisées pour améliorer l’efficacité de nos publicités », a expliqué une porte-parole de TikTok à Consumer Reports. Selon cette dernière, TikTok dispose de mécanismes pour empêcher que des données sensibles (par exemple celles de mineurs ou celles liées à la santé) ne soient transmises.                              Lire aussi   Amende record pour l’appli TikTok, qui collectait illégalement des données d’enfants                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/04/tiktok-est-capable-de-tracer-les-internautes-meme-ceux-qui-n-ont-pas-l-application_6144377_4408996.html"},"headline":"TikTok est capable de tracer les internautes, m\u00eame ceux qui n\u2019ont pas l\u2019application","dateCreated":"2022-10-04T17:41:13+02:00","datePublished":"2022-10-04T17:41:13+02:00","dateModified":"2022-10-04T18:47:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Vie priv\u00e9e","Pixels"],"description":"Une \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le qu\u2019un \u00ab\u00a0pixel espion\u00a0\u00bb, technique publicitaire courante qui permet de r\u00e9cup\u00e9rer des donn\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 pour le compte de l\u2019application chinoise sur de nombreux sites Web.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/267/0/7020/3510/1342/671/60/0/4a818b1_5c0b5c8f630047ef94858fdf0eb0b720-5c0b5c8f630047ef94858fdf0eb0b720-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-16">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Ce lancement fait craindre à la Corée du Sud un prochain essai nucléaire de la part de Pyongyang.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Corée du Nord             Le tir par la Corée du Nord d’un missile balistique au-dessus du Japon exacerbe les tensions      Ce lancement fait craindre à la Corée du Sud un prochain essai nucléaire de la part de Pyongyang.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un panneau indiquant l’interruption du trafic ferroviaire à Sapporo (Japon), en raison du tir nord-coréen, le 4 octobre 2022.   AP               La Corée du Nord a procédé, pour la première fois depuis 2017, au tir d’un missile balistique de portée intermédiaire (IRBM) au-dessus du Japon. Sur fond de crainte d’un septième essai nucléaire par Pyongyang, ce lancement a brusquement fait remonter les tensions en Asie de l’Est. L’engin est parti vers l’est à 7 h 23, mardi 4 octobre, depuis la province nord-coréenne de Jagang (Nord). Il a parcouru 4 500 kilomètres avant de s’abîmer dans l’océan Pacifique.          Son passage à la verticale dans le nord de l’Archipel a contraint Tokyo à activer son système J-Alert. Les habitants des départements d’Hokkaido et d’Aomori (Nord) ont été appelés à s’abriter. Le trafic ferroviaire a brièvement été interrompu. Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, a dénoncé un « acte irréfléchi » qu’il « condamne fermement ».          Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, a de son côté promis une « réaction déterminée ». « Cette action est déstabilisante et montre le mépris flagrant de la République populaire et démocratique de Corée [RPDC, nom officiel du Nord] pour les résolutions du Conseil de sécurité et la sécurité internationale », a souligné Adrienne Watson, porte-parole du Conseil de sécurité nationale des Etats-Unis.          Le missile serait un Hwasong-12, un modèle similaire à celui tiré en août 2017. A l’époque, il avait été suivi d’un essai nucléaire – le sixième –, présenté par Pyongyang comme celui d’une « bombe à hydrogène pouvant équiper un missile balistique intercontinental ».           

<article-nb="2022/10/04/19-17">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le chanteur avait reçu près de 3 000 messages d’insultes et des menaces de mort sur les réseaux sociaux après un concert à l’église Saint-Eustache, à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Police et justice       Société             Cyber-harcèlement du chanteur Eddy de Pretto : dix-sept hommes jugés à Paris      Le chanteur avait reçu près de 3 000 messages d’insultes et des menaces de mort sur les réseaux sociaux après un concert à l’église Saint-Eustache, à Paris.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le procès de dix-sept personnes, jugées pour un harcèlement aggravé en ligne visant le chanteur Eddy de Pretto, s’est ouvert lundi 3 octobre devant le tribunal correctionnel de Paris. Agés de 20 à 26 ans, les jeunes prévenus sont renvoyés devant le tribunal pour le cyber-harcèlement haineux et homophobe du chanteur – présent au premier rang, à l’audience – à la suite d’un concert qu’il avait donné à l’église Saint-Eustache, à Paris, en juin 2021. Interpellés un peu partout en France en mars 2022, les dix-sept prévenus sont décrits comme « catholiques intégristes » par l’avocat de l’association Stop Homophie dans Libération.            Invité à se produire dans le festival Qui va piano va sano, Eddy de Pretto avait interprété son morceau A quoi bon évoquant les difficultés à concilier son homosexualité et la religion. « Je crois que je n’suis pas prêt pour obéir à ta Bible (…) Je sais ce qui te plaît, je crois que je n’ai pas lu les bons livres/Mais tu me diras “nan, c’est trop, tu n’es pas assez sain”/Pour venir dans tes rangs, il faut n’avoir fait presque rien », avait alors chanté Eddy de Pretto.            Evoquer ces thèmes-là au sein même d’une église ? « Je l’assume pleinement (…) Je ne vois pas quel est le problème que je sois un sodomite qui chante dans une église, a lancé le chanteur, appelé à la barre. Mon désir était de poser des questions en tant qu’artiste sur des thématiques cruciales et majeures. Je ne pensais pas que ça pouvait avoir des retours aussi néfastes. »                 A l’issue de sa performance, postée sur Instagram, il avait reçu près de 3 000 messages d’insultes et des menaces de mort sur les réseaux sociaux, comme l’a confirmé à l’audience son avocat, Nicolas Verly. « Espèce de gigantesque fiotte », « on va te retrouver pour ton manque de respect, fils de pute », « crève en enfer sale chien », « je vais te violer avec un balai dans une mosquée », avaient, par exemple, écrit des internautes, selon des captures d’écran postées sur le compte Instagram du chanteur.            Des messages de haine qui l’ont incité à s’attacher les services d’un garde du corps et à déposer une plainte, déclenchant une enquête ouverte par le Pôle national de lutte contre la haine en ligne (PLNH) du parquet de Paris. « J’ai eu très peur de sortir de chez moi, des troubles du sommeil, (…) des troubles dépressifs, je n’arrivais pas à comprendre cette violence », a encore dit le chanteur, notant que le curé de Saint-Eustache lui avait « exprimé tout son soutien ».            Les prévenus – douze présents, cinq absents – seront jugés des chefs de harcèlement en ligne, avec incapacité totale de travail (ITT) de plus de huit jours, et harcèlement en ligne avec ITT de plus de huit jours, commis en raison de l’orientation sexuelle de la victime.                             Lire le portrait publié en 2017 :  Eddy de Pretto, rappeur sensible                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame la chancelière  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/10/04/cyber-harcelement-du-chanteur-eddy-de-pretto-dix-sept-hommes-juges-a-paris_6144337_1653578.html"},"headline":"Cyber-harc\u00e8lement du chanteur Eddy de Pretto\u00a0: dix-sept hommes jug\u00e9s \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-10-04T12:02:25+02:00","datePublished":"2022-10-04T12:02:25+02:00","dateModified":"2022-10-04T17:40:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Pixels","Vie en ligne","Cybercriminalit\u00e9"],"description":"Le chanteur avait re\u00e7u pr\u00e8s de 3 000\u00a0messages d\u2019insultes et des menaces de mort sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s un concert \u00e0 l\u2019\u00e9glise Saint-Eustache, \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/374/0/4483/2241/1342/671/60/0/47280f3_5341786-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-18">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Cette nouvelle communauté proposée par Emmanuel Macron ne doit pas être une « voie de garage » pour les pays ayant vocation à rejoindre l’Union, insistent, dans une tribune au « Monde », les politistes Thierry Chopin, Christian Lequesne et Lukas Macek. Mais la présence de pays tels que la Turquie, le Royaume-Uni et l’Azerbaïdjan brouille cette perspective d’intégration.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Union européenne         « Il faut profiter de la Communauté politique européenne pour préparer l’élargissement de l’UE »   Tribune        Thierry Chopin  Professeur à l’Université catholique de Lille          Christian Lequesne  Professeur à Sciences Po Paris          Lukas Macek  Directeur du campus de Sciences Po Paris à Dijon        Cette nouvelle communauté proposée par Emmanuel Macron ne doit pas être une « voie de garage » pour les pays ayant vocation à rejoindre l’Union, insistent, dans une tribune au « Monde », les politistes Thierry Chopin, Christian Lequesne et Lukas Macek. Mais la présence de pays tels que la Turquie, le Royaume-Uni et l’Azerbaïdjan brouille cette perspective d’intégration.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La première réunion de la nouvelle Communauté politique européenne (CPE) doit se tenir le 6 octobre à Prague sous la présidence tchèque du Conseil de l’Union européenne (UE). L’idée d’un tel forum a été lancée, le 9 mai, par le président Emmanuel Macron, dans son discours au Parlement européen, afin de permettre « aux nations européennes démocratiques adhérant à notre socle de valeurs de trouver un nouvel espace de coopération politique, de sécurité, de coopération en matière énergétique, de transport, d’investissements, d’infrastructures, de circulation des personnes et en particulier de nos jeunesses ». Face à la demande d’adhésion de l’Ukraine, où de nombreux citoyens sont en train de sacrifier leur vie au nom d’une aspiration européenne, cette initiative a suscité l’espoir de voir l’UE se doter d’un nouvel outil pour favoriser le rapprochement avec les pays candidats. En effet, la CPE peut créer une étape politique intermédiaire entre les simples accords d’association et l’adhésion pleine et entière, sans attendre que les candidats soient totalement prêts à assimiler le droit européen.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »                 Or, le format de la CPE qui se tiendra à Prague sera large puisqu’il réunira 44 chefs d’Etat et de gouvernement représentant les 27 Etats membres, les candidats à l’UE des Balkans et d’Europe de l’Est, des Etats partageant avec l’UE les règles du marché européen (Islande, Norvège, Suisse), mais aussi le Royaume-Uni et la Turquie. L’intérêt de réunir une formation large de l’Europe pour aborder les problèmes de sécurité et de paix, mais aussi d’approvisionnement énergétique ou alimentaire, ne fait aucun doute dans le contexte actuel. Toutefois, en incluant à la fois la Turquie, le Royaume-Uni et l’Azerbaïdjan, il va de soi que la CPE pourra difficilement prétendre promouvoir et préfigurer le modèle d’intégration incarné par l’UE.          Si la CPE s’oriente dans cette voie, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, ou encore la première ministre britannique, Liz Truss, feront immédiatement savoir qu’il n’est pas question de se caler sur un quelconque modèle normatif européen. La CPE restera pour eux un forum d’échange et de dialogue avec l’UE, mais guère plus. Une situation satisfaisante pour ces pays, mais frustrante pour les autres pays candidats, qui risquent d’y voir une « voie de garage » inventée par une UE qui joue la montre.           
