<FILE-date="2022/10/04/19">

<article-nb="2022/10/04/19-1">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ Le premier mardi du mois, c’est l’heure des « Rendez-vous avec Le Monde » : posez vos questions sur tous les sujets que le journal vous inspire à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ En matière de lutte contre les comportements sexistes et le harcellement comment vous organisez-vous ? Avez-vous mis en place des structures dédiées ? Des audits ?    Beaver         Bonjour Beaver,          Vous tombez bien, nous venons de prendre connaissance des résultats de notre « baromètre annuel concernant l’égalité professionnelle femmes-hommes et la prévention des violences sexistes et sexuelles ».          Nous avons mis en place ces dernières années un dispositif de mesures visant à prévenir les comportements sexistes et les violences sexuelles, dont nous ne sommes pas plus à l’abri que n’importe quelle entreprise. Au-delà du diagnostic, des actions de formation et de communication ont été entreprises, une adresse e-mail spécifique a été créée pour recueillir les signalements, et un temps d’échange sur la prévention des agissements sexistes et des violences sexuelles sera intégré dès cette année aux entretiens individuels annuels.                         Le contexte          Image de couverture :  Le bouclage du journal, le 17 mai.   Christophe Caudroy          Depuis février 2021, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs tous les premiers mardis du mois afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… et tout ce qui leur passe par la tête. Le tchat « Rendez-vous avec Le Monde », c’est donc maintenant. Vous pouvez poser vos questions sans attendre, même si les échanges ne démarreront qu’à 11 heures.         Soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à toutes les questions. Et il est toujours possible d’écrire à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, ainsi qu’à la rédaction, à l’adresse : courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoyés à cette adresse sont lus et transmis à qui de droit, c’est promis.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","coverageStartTime":"2022-10-04T13:08:06+00:00","coverageEndTime":"2022-10-04T13:08:06+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","description":"Le premier mardi du mois, c\u2019est l\u2019heure des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: posez vos questions sur tous les sujets que le journal vous inspire \u00e0 Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","M\u00e9dias"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Le Monde » vous a répondu en direct sur sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction, sa gouvernance","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le premier mardi du mois, c\u2019est l\u2019heure des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: posez vos questions sur tous les sujets que le journal vous inspire \u00e0 Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-04T13:08:06+00:00"
,"endDate":"2022-10-04T13:08:06+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci pour vos tr\u00e8s nombreuses questions. J\u2019en profite pour vous signaler que demain, mercredi 5\u00a0octobre \u00e0 14\u00a0h\u00a030, je participerai, au c\u00f4t\u00e9 de Lorraine de Foucher, \u00e0 un autre tchat du Monde.fr consacr\u00e9 aux 5\u00a0ans du mouvement #metoo. Et pour les fid\u00e8les des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb, on se retrouve au d\u00e9but de novembre. Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T10:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T10:01:15+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nAvez-vous encore des journalistes\/employ\u00e9s en Russie ? Plus g\u00e9n\u00e9ralement, avez-vous des journalistes dans des pays totalitaires, ou dans lesquels le travail d'un journaliste est pour le moins entrav\u00e9 ?    Simon         Bonjour Simon,          Oui, notre correspondant \u00e0 Moscou Beno\u00eet Vitkine est toujours en poste, et solide au poste malgr\u00e9 les difficult\u00e9s que vous imaginez pour exercer son m\u00e9tier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T13:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:59:39+00:00","articleBody":"    Votre r\u00e9ponse \u00e0 la question de Yoyo me laisse pantois. Vous \u00eates vraiment convaincus que vous n'avez aucune responsabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 ce que vous choisissez de publier ou non ? Si les m\u00e9dias sont un \"4e pouvoir\" il faudrait qu'ils finissent pas r\u00e9aliser, comme le dit un grand philosophe de notre temps qu'\"un grand pouvoir implique de grandes responsabilit\u00e9s\" !    Bob B.         Bonjour Bob B.          Je n\u2019ai pas dit que nous n\u2019avions aucune responsabilit\u00e9 dans nos choix \u00e9ditoriaux, je pense m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9ment le contraire. Mais je pense aussi que notre r\u00f4le est d\u2019informer nos lecteurs et de leur permettre de se forger une opinion, pas de d\u00e9cider de les priver d\u2019une partie des informations qui pourraient les int\u00e9resser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T10:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:54:32+00:00","articleBody":"    A lire le Monde depuis longtemps, il appara\u00eet que le journal a r\u00e9alis\u00e9 un virage pro-ultralib\u00e9ralisme il y a de nombreuses ann\u00e9es. Virage qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 dans diff\u00e9rents m\u00e9dias. Je pense notamment au film \"Les nouveaux chiens de garde\". Qu'en est-il aujourd'hui ? Quel recul avez vous sur cette nouvelle ligne \u00e9ditoriale au sein de la r\u00e9daction ? Pourquoi ce choix ?     Ga\u00ebl-44         Bonjour Ga\u00ebl-44,          Le Monde ultralib\u00e9ral\u00a0? Je ne suis pas certain de bien nous reconna\u00eetre dans cet adjectif. Par ailleurs, certains lecteurs nous accusent de complaisance envers La France insoumise, qui n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9ment le parangon de l\u2019ultralib\u00e9ralisme\u2026 Tout d\u00e9pend du point de vue d\u2019o\u00f9 on se place. Nos pages Plan\u00e8te, pour prendre un exemple, ne me semblent pas d\u00e9fendre un point de vue ultralib\u00e9ral sur l\u2019actualit\u00e9. Les valeurs du Monde l\u2019ont plut\u00f4t port\u00e9 par le pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la social-d\u00e9mocratie, une mouvance politique aujourd\u2019hui port\u00e9e disparue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T10:06:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:48:29+00:00","articleBody":"    Bonjour - vous aviez avant une rubrique \u00ab\u00a0M\u00e9dia\u00a0\u00bb qui a maintenant disparue (ce que je regrette)\r\nQu\u2019est-ce qui a motiv\u00e9 ce choix ?    Oliver         Bonjour Oliver,          Non, cette rubrique n\u2019a pas disparu. Vous pouvez la retrouver par ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:47:30+00:00","articleBody":"    Je suis abonn\u00e9 au Monde puis plus de 5 ans pour soutenir le mod\u00e8le de presse de qualit\u00e9 que vous proposez. Et \u00e0 ce titre, merci pour tout votre travail. Cependant, je suis \u00e0 chaque fois hautement agac\u00e9 de voir que, malgr\u00e9 mon abonnement payant, la version du site continue d'int\u00e9grer quantit\u00e9 folle de trackers et de pubs (crit\u00e9o, amazon ads system, cette monstruosit\u00e9 d'outbrain, et j'en passe). A quand une version 100% clean et libre de tout tra\u00e7age pour les abonn\u00e9.es ? Quitte \u00e0 payer quelques euros de plus par mois pour compenser le manque \u00e0 gagner.     Amicalement v\u00f4tre         Bonjour Amicalement v\u00f4tre,          Je relaie votre proposition aupr\u00e8s de notre service abonnements. Ceci dit, je vous signale que les abonn\u00e9s sont d\u00e9sormais dispens\u00e9s des publicit\u00e9s relay\u00e9es par Outbrain qui semblaient vous irriter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:43:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi le monde ne publie pas les horreurs du r\u00e9gime de Kiev comme le font les m\u00e9dias \u00e9trangers ?    John         Bonjour John,          Nous avons envoy\u00e9 plusieurs dizaines de journalistes, r\u00e9dacteurs et photographes, en Ukraine depuis l\u2019invasion par la Russie, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. Ils ont enqu\u00eat\u00e9, sont all\u00e9s sur le terrain, au plus pr\u00e8s de la ligne de front. Nous avons publi\u00e9 les informations qu\u2019ils ont collect\u00e9es et rapport\u00e9es d\u2019Ukraine. Et il faut bien constater que les horreurs qu\u2019ils ont relev\u00e9es \u00e9taient plut\u00f4t du fait des troupes russes. Les m\u00e9dias auxquels vous faites allusion ont-ils fait ce travail de terrain, d\u2019enqu\u00eate et d\u2019investigation\u00a0?          Cela dit, si des horreurs \u00e9taient commises par le r\u00e9gime de Kiev, nous nous en ferions l\u2019\u00e9cho de la m\u00eame fa\u00e7on. Quel int\u00e9r\u00eat aurions-nous \u00e0 ne pas le faire\u00a0? Nous avons \u00e9galement publi\u00e9 des articles sur les critiques dont le gouvernement ukrainien commence \u00e0 faire l\u2019objet.             Lire aussi :     A Kiev, de premi\u00e8res critiques derri\u00e8re l\u2019unit\u00e9 politique autour de Volodymyr Zelensky          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:40:02+00:00","articleBody":"    pouvez vous expliquer, aux nombreux contributeurs qui commentent les articles, comment fonctionne les choix qui font que certains textes sont rejet\u00e9s et pas d'autres. (en dehors des embouteillages dus \u00e0 l'abondance des r\u00e9actions sur certains sujets)    Jacques Brejoux         Bonjour Jacques Brejoux,          Je me permets de vous renvoyer vers l\u2019article ci-dessous, publi\u00e9 en novembre\u00a02021, et vers notre charte des contributions.             Lire aussi :   La mod\u00e9ration des commentaires au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un exercice n\u00e9cessaire mais complexe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:32:50+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne boycottez-vous les informations sportives li\u00e9es \u00e0 la coupe du monde au Qatar ? Pour un journal comme L'\u00e9quipe, je comprends que ce soit d\u00e9licat mais pour Le Monde, \u00e7a aurait un sens de volontairement ne pas donner ni commenter les r\u00e9sultats sportifs.    yoyo         Bonjour yoyo,          Tout simplement parce que notre travail n\u2019est pas de boycotter certains sujets d\u2019actualit\u00e9 parce qu\u2019ils nous irritent mais bien de les raconter. Nous raconterons donc la Coupe du monde au football sous tous ses aspects, sportifs compris, sans \u00eatre dupe du contexte dans lequel elle se d\u00e9roule et de l\u2019absurdit\u00e9 de ce choix par les instances sportives.          De la m\u00eame fa\u00e7on, faut-il ignorer les \u0153uvres d\u2019artistes dont le comportement humain est r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0? Fallait-il ignorer la perc\u00e9e d\u2019Eric Zemmour \u00e0 l\u2019automne dernier parce que les valeurs qu\u2019il incarne ne sont pas celles auxquelles nous croyons\u00a0? Pour nous, la r\u00e9ponse va de soi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T13:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:30:04+00:00","articleBody":"    Bonjour. Bien que la situation semble s'\u00eatre un peu am\u00e9lior\u00e9e ces derniers jours, durant plusieurs semaines, la publication des contributions sous les articles du Monde a compl\u00e8tement d\u00e9raill\u00e9 avec un d\u00e9lai de publication tr\u00e8s long et surtout particuli\u00e8rement erratique variant entre 3h et... 15h (contre 15 \u00e0 20 minutes en journ\u00e9e en temps normal). Que s'est-il pass\u00e9 ?!?    Poil \u00e0 gratter         Bonjour Poil \u00e0 gratter,          En effet, un probl\u00e8me technique a retard\u00e9 pendant un temps certain la transmission des contributions des abonn\u00e9s \u00e0 notre \u00e9quipe de mod\u00e9ration, ce qui a occasionn\u00e9 un d\u00e9lai regrettable entre l\u2019envoi et la publication de ces contributions. Il nous a fallu plusieurs jours pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me dont je vous avoue que la nature reste assez confuse pour moi (question de comp\u00e9tences...). Quoi qu\u2019il en soit, nous nous excusons du d\u00e9sagr\u00e9ment occasionn\u00e9 \u00e0 nos abonn\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:27:13+00:00","articleBody":"    Comment pensez-vous pouvoir g\u00e9rer le foss\u00e9 grandissant entre vos journalistes, jeunes, urbains, tr\u00e8s parisiano-parisiens et votre lectorat?    Mineur de fond         Bonjour Mineur de fond,          Vous avez raison, la question de la diversit\u00e9 se pose au sein de la r\u00e9daction et nous y travaillons depuis plusieurs ann\u00e9es en essayant de diversifier les profils des journalistes que nous recrutons, notamment en d\u00e9veloppant l\u2019alternance au sein de la r\u00e9daction et en formant nos manageurs \u00e0 \u00e9viter les biais cognitifs dans le processus de recrutement.          Cela dit, la r\u00e9daction du Monde n\u2019est pas si jeune que vous semblez le penser et ses origines g\u00e9ographiques sont diverses, m\u00eame si le fait que le journal ait son si\u00e8ge \u00e0 Paris conduit logiquement la plupart des journalistes \u00e0 s\u2019y installer.             Lire aussi :   Parit\u00e9 et diversit\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une ligne directrice          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:22:06+00:00","articleBody":"    En moyenne, combien de fois sont relus vos articles avant d\u2019\u00eatre publi\u00e9 ?     aux relecteurs         Bonjour aux relecteurs,          Je dirais quatre fois en moyenne\u00a0: par l\u2019auteur de l\u2019article lui-m\u00eame, par son chef de service ou un adjoint, par un \u00e9diteur ou une \u00e9ditrice, par un correcteur ou une correctrice, et \u00e9ventuellement par un membre de la direction de la r\u00e9daction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:20:01+00:00","articleBody":"    Le Monde dit que la CJR fait du bon boulot avec Dupont Moretti. Le Figaro dit que cette institution doit \u00eatre supprim\u00e9e. Deux grands journaux, 2 opinions oppos\u00e9es sur un pilier de la R\u00e9publique. Qui croire? Pourquoi n'y a-t-il pas consensus sur les fondamentaux de nos institutions?    Eric         Bonjour Eric,          Ce sont deux points de vue diff\u00e9rents, et cela peut arriver sur beaucoup de sujets en fonction des m\u00e9dias que vous consultez. Cela s\u2019appelle la pluralit\u00e9 de l\u2019information et je crois qu\u2019on ne peut que se r\u00e9jouir que les m\u00e9dias ne d\u00e9fendent pas tous les m\u00eames opinions. A vous de vous forger la v\u00f4tre une fois que vous aurez pris connaissance des diff\u00e9rents points de vue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:19:40+00:00","articleBody":"    Je voudrais savoir combien de journalistes du Monde, en moyenne, sont situ\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger pour couvrir les actualit\u00e9s. Autre question, un journaliste du Monde, employ\u00e9 \u00e0 temps plein produit combien de reportages\/articles par mois en moyenne?    damien         Bonjour damien,          Nous comptons une vingtaine de correspondants salari\u00e9s en poste \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, auxquels il faut ajouter autant de journalistes pigistes. \u00ab\u00a0Le Monde Afrique\u00a0\u00bb s\u2019appuie, pour sa part, sur un r\u00e9seau de vingt correspondants pigistes \u00e0 travers le continent. Enfin notre bureau de Los Angeles, qui assure la mise \u00e0 jour du Monde.fr toutes les nuits de 23\u00a0heures (heure de Paris) \u00e0 7\u00a0heures du matin, emploie une dizaine de journalistes, dont la moiti\u00e9 sont des salari\u00e9s du journal.          Pour la seconde question, il est difficile d\u2019y r\u00e9pondre, les journalistes du Monde n\u2019\u00e9crivant pas tous des articles. Les r\u00e9dacteurs, qui \u00e9crivent des articles, repr\u00e9sentent \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de la r\u00e9daction, qui compte \u00e9galement des \u00e9diteurs, des correcteurs, des infographistes, des vid\u00e9astes, des iconographes\u2026 Si on prend le volume d\u2019articles publi\u00e9s, il est d\u2019une centaine par jour, alors que la r\u00e9daction compte au total plus de 500 journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T13:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:12:03+00:00","articleBody":"    Bonjour est-ce qu'il arrive que vos articles soient presque mot \u00e0 mot des traductions d'articles publi\u00e9s sur des sites de presse \u00e9trangers?    C'est juste une question         Bonjour C\u2019est juste une question,          Normalement, cela ne doit pas arriver, sauf s\u2019il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9p\u1ebfche d\u2019agence que vous pouvez retrouver sur Le Monde.fr (avec la mention \u00ab\u00a0avec AFP\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0avec Reuters\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0avec AP\u00a0\u00bb) en fran\u00e7ais et dans une autre langue sur un autre m\u00e9dia, les agences de presse comptant des m\u00e9dias abonn\u00e9s dans le monde entier.          Il arrive aussi que des sites peu recommandables piratent nos articles en les publiant dans une autre langue apr\u00e8s avoir eu recours \u00e0 un traducteur automatique. S\u2019il  vous arrive d\u2019en rep\u00e9rer, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les signaler \u00e0 l\u2019adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr\u00a0!             Lire aussi :   Pourquoi certains de nos articles sont sign\u00e9s \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde avec AFP\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:10:02+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nVotre mod\u00e8le repose sur l\u2019abonnement dites-vous. Combien d\u2019abonn\u00e9s num\u00e9riques avez-vous d\u00e9sormais \u00e0 date ?    Zebulon          Bonjour Zebulon,          Environ 460 000 selon nos derniers chiffres. En 2021, les abonnements, num\u00e9rique et papier confondus, ont pes\u00e9 pour 46% de nos recettes et la vente au num\u00e9ro pour 19%, ce qui signifie que les deux tiers de notre chiffre d\u2019affaires provient de la vente de nos contenus \u00e9ditoriaux. La publicit\u00e9 p\u00e8se pour 25% et la diversification (\u00e9v\u00e9nements, partenariats, subventions) pour 10%.             Lire aussi :   Les revenus du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des sources diversifi\u00e9es          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:07:42+00:00","articleBody":"    Face au danger du populisme, pourquoi n'\u00eates-vous pas r\u00e9solument plus pro-d\u00e9mocratie?     Libert\u00e9         Bonjour Libert\u00e9,          On peut faire beaucoup de reproches au Monde, mais j\u2019avoue \u00eatre un peu \u00e9tonn\u00e9 par celui-l\u00e0. Qu\u2019est-ce qui vous fait penser que nous ne sommes pas r\u00e9solument en faveur de la d\u00e9mocratie\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:05:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, question sur la grande distribution : etes vous libre de critiquer la grande distribution alors qu'elle finance une partie des medias via les pub et peut \u00eatre votre journal    Midgesse         Bonjour Midgesse,          Au-del\u00e0 du fait que la grande distribution n\u2019est pas le secteur qui p\u00e8se le plus parmi nos annonceurs publicitaires, la r\u00e9ponse est oui\u00a0: notre ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale est totale par rapport \u00e0 nos annonceurs et il nous est arriv\u00e9 plus d\u2019une fois de f\u00e2cher certains de ceux-ci \u00e0 cause d\u2019un article. C\u2019est la vie d\u2019un m\u00e9dia comme le n\u00f4tre, et les annonceurs qui nous ont retir\u00e9 un budget publicitaire parce qu\u2019ils \u00e9taient m\u00e9contents ont toujours fini par revenir. Pour information, je vous renvoie vers notre charte publicitaire, que vous trouverez ci-dessous.             Lire aussi :   Publicit\u00e9s\u00a0: la charte du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:00:56+00:00","articleBody":"    Qui contr\u00f4le Le Monde ?     Bob         Bonjour Bob,          En termes d\u2019actionnariat, il s\u2019agit de la holding Le Monde libre, dans laquelle on retrouve Xavier Niel, Matthieu Pigasse, Daniel Kretinsky et le groupe de presse espagnol Prisa. C\u00f4t\u00e9 \u00e9ditorial, les contenus sont du ressort exclusif de la r\u00e9daction du Monde. Pour plus de d\u00e9tails, je vous renvoie \u00e0 l\u2019article suivant.             Lire aussi :   \u00ab Le Monde\u00a0\u00bb, une gouvernance bien d\u00e9finie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#675014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T09:00:02+00:00","articleBody":"    Bonjour mon ami le Monde,\r\nEn mati\u00e8re de lutte contre les comportements sexistes et le harcellement comment vous organisez-vous ? Avez-vous mis en place des structures d\u00e9di\u00e9es ? Des audits ?    Beaver         Bonjour Beaver,          Vous tombez bien, nous venons de prendre connaissance des r\u00e9sultats de notre \u00ab\u00a0barom\u00e8tre annuel concernant l\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle femmes-hommes et la pr\u00e9vention des violences sexistes et sexuelles\u00a0\u00bb.          Nous avons mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es un dispositif de mesures visant \u00e0 pr\u00e9venir les comportements sexistes et les violences sexuelles, dont nous ne sommes pas plus \u00e0 l\u2019abri que n\u2019importe quelle entreprise. Au-del\u00e0 du diagnostic, des actions de formation et de communication ont \u00e9t\u00e9 entreprises, une adresse e-mail sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour recueillir les signalements, et un temps d\u2019\u00e9change sur la pr\u00e9vention des agissements sexistes et des violences sexuelles sera int\u00e9gr\u00e9 d\u00e8s cette ann\u00e9e aux entretiens individuels annuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T09:18:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:50:01+00:00","articleBody":"     La huiti\u00e8me \u00e9dition du Festival du Monde, c\u2019\u00e9tait le mois dernier. Un week-end de trois jours pendant lequel les journalistes ont re\u00e7u lecteurs, abonn\u00e9s, invit\u00e9s et curieux, les accueillant sur le parvis du si\u00e8ge du groupe et leur ouvrant les portes de la r\u00e9daction. Si vous l\u2019avez loup\u00e9e, la prochaine \u00e9dition aura lieu en septembre 2023. Mais on aura d\u2019autres occasions de se croiser et d\u2019\u00e9changer d\u2019ici l\u00e0.             Lire aussi :   Un festival pour aider \u00e0 mieux conna\u00eetre \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T08:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:40:00+00:00","articleBody":"     Vous nous reprochez parfois de ne pas exercer notre\u00a0\u00ab\u00a0droit de suite\u00a0\u00bb sur les grandes enqu\u00eates que nous publions. D\u2019o\u00f9 le lancement r\u00e9cent d\u2019\u00ab\u00a0Affaires \u00e0 suivre\u00a0\u00bb, la nouvelle rubrique des D\u00e9codeurs qui vous raconte les retomb\u00e9es \u00e0 long terme des grandes affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par Le Monde.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Affaires \u00e0 suivre\u00a0\u00bb\u00a0: une s\u00e9rie pour suivre les r\u00e9percussions des enqu\u00eates du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T08:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:30:06+00:00","articleBody":"     N\u2019oubliez pas que la rubrique \u00ab\u00a0Le Monde & Vous\u00a0\u00bb vous propose de nombreux articles sur la gouvernance du groupe Le Monde, le mod\u00e8le \u00e9conomique du Monde ou la vie de la r\u00e9daction du quotidien. Comme cet article r\u00e9cemment publi\u00e9 sur la \u00ab\u00a0grand-messe de midi\u00a0\u00bb, autrement dit la conf\u00e9rence de r\u00e9daction quotidienne.             Lire aussi :   La conf\u00e9rence de r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un rituel quotidien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T08:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:15:02+00:00","articleBody":"     Petit rappel\u00a0:\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013 y compris celles qui f\u00e2chent \u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde,\u00a0etc. Pour \u00e9viter les redites, petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 6 septembre.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous a r\u00e9pondu en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, sa\u00a0gouve...","dateModified":"2022-10-04T08:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html#674634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/10/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6144311_6065879.html","datePublished":"2022-10-04T08:00:00+00:00","articleBody":"     et bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition des\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde. Vous pouvez poser, d\u00e8s maintenant, vos questions \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour,","dateModified":"2022-10-04T08:35:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/5f00b0a_1664810763612-hd-005-220517-zii1030.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/04/19-2">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ En rachetant « La Provence », le PDG du troisième armateur mondial se place dans la lignée de Gaston Defferre et de Bernard Tapie, anciens propriétaires du journal et hommes d’influence. M. Saadé dit vouloir « participer au rayonnement » de Marseille, mais ses intentions restent floues.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Médias             Rodolphe Saadé, le patron de CMA CGM qui étend son influence sur Marseille      En rachetant « La Provence », le PDG du troisième armateur mondial se place dans la lignée de Gaston Defferre et de Bernard Tapie, anciens propriétaires du journal et hommes d’influence. M. Saadé dit vouloir « participer au rayonnement » de Marseille, mais ses intentions restent floues.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. « Je ne veux ni racheter l’OM ni devenir maire de Marseille. » Les propos datent de janvier 2022, tenus au détour d’un entretien accordé au Monde par Rodolphe Saadé, dans son bureau au 30e étage de la tour CMA CGM, vue imprenable sur le port. Depuis, le président-directeur général du troisième armateur mondial a livré un duel acharné et arraché à un autre milliardaire, Xavier Niel [actionnaire à titre individuel du Monde], le journal La Provence, principal quotidien du Sud-Est. Pour 81 millions d’euros – une goutte dans l’océan des bénéfices vertigineux de plus de 15 milliards d’euros que réalisera son groupe en 2022 pour la deuxième année d’affilée – « Citizen Saadé », 52 ans, fait ses premiers pas dans le monde des médias. Et figurait dans la liste des candidats au rachat de la chaîne de télévision M6, que Bertlesmann a renoncée à vendre, lundi 3 octobre.          Rodolphe Saadé ne rêve ni de l’Olympique de Marseille ni de l’hôtel de ville. Mais en reprenant La Provence, il se place, qu’il le veuille ou non, dans les traces d’un ex-président du club de football, Bernard Tapie, et d’un ancien maire, le socialiste Gaston Defferre. Si ce dernier, historique propriétaire du Provençal et du Méridional, fusionnés en 1997 dans le titre actuel, utilisait les journaux pour contrôler l’expression politique dans sa ville et faire écho à sa propagande de campagne, l’homme d’affaires, lui, n’aura finalement pas mis son média au soutien d’un come-back électoral. La maladie l’a emporté le 3 octobre 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rodolphe Saadé, la révolution de l’héritier                 A l’aune de ce passé récent, le rachat du grand quotidien marseillais par le premier employeur privé de Marseille – 2 900 des 150 000 salariés mondiaux de la CMA CGM y travaillent – pose la question du rôle de ce nouveau mastodonte dans les rapports de force politiques de la ville. En 2022, La Provence ne tire plus qu’à 70 000 exemplaires et a perdu près de 15 millions d’euros en deux ans. Sa stratégie numérique est confuse. Mais, même exsangue financièrement, forcé de vendre son siège historique début 2021 pour se renflouer, le quotidien reste un lieu de pouvoir.          Incontournable puissance locale          Si le plan de relance imaginé par Rodolphe Saadé, qui prévoit d’y injecter 50 millions d’euros, porte ses fruits, il peut récupérer rapidement une partie de son influence. Pour quel usage ? Difficile de le pronostiquer aujourd’hui. Le patron balaye tout objectif politique. Les « chicayas » marseillaises, stigmatisées par Emmanuel Macron dans son discours du 2 septembre 2021, semblent loin des préoccupations quotidiennes d’un entrepreneur qui, ces derniers mois, a finalisé l’acquisition d’un terminal maritime dans le port de Los Angeles, de 9 % du capital d’Air France-KLM et racheté le leader européen de la logistique automobile Gefco.        Il vous reste 52.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/04/rodolphe-saade-le-patron-de-cma-cgm-qui-etend-son-influence-sur-marseille_6144271_3232.html"},"headline":"Rodolphe Saad\u00e9, le patron de CMA\u00a0CGM qui \u00e9tend son influence sur Marseille","dateCreated":"2022-10-04T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-04T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-04T06:43:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["Analyses","M\u00e9dias","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","D\u00e9bats"],"description":"En rachetant \u00ab\u00a0La Provence\u00a0\u00bb, le PDG du troisi\u00e8me armateur mondial se place dans la lign\u00e9e de Gaston Defferre et de Bernard Tapie, anciens propri\u00e9taires du journal et hommes d\u2019influence. M.\u00a0Saad\u00e9 dit vouloir \u00ab\u00a0participer au rayonnement\u00a0\u00bb de Marseille, mais ses intentions restent floues.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/0883b68_5312708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-3">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ Le calendrier, borné par le renouvellement de l’autorisation de diffusion de M6 fixé au 5 mai 2023, était devenu trop serré.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Pris par le temps, RTL Group jette l’éponge et renonce à la cession de sa participation dans le Groupe M6      Le calendrier, borné par le renouvellement de l’autorisation de diffusion de M6 fixé au 5 mai 2023, était devenu trop serré.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 00h00, mis à jour à 10h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président-directeur général du géant allemand des médias et de l’édition Bertelsmann, Thomas Rabe, s’adresse à la  presse lors d’une conférence sur les résultats annuels de l’entreprise à Berlin, le 26 mars 2019.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Vendre était devenu trop aléatoire. Après plusieurs jours d’ultimes réflexions, RTL Group a finalement décidé « de conserver sa participation majoritaire dans le Groupe M6 », a-t-il fait savoir, lundi 3 octobre, en fin de journée.          Depuis l’échec de la fusion avec TF1, entériné le 16 septembre, la possibilité d’essuyer une nouvelle déception faisait partie des hypothèses plausibles. « RTL Group considère que les risques et incertitudes juridiques sont trop élevés en raison des processus d’approbation requis de la part des autorités antitrust et des autorités des médias, et du calendrier du prochain renouvellement de la licence de la chaîne principale M6 », indique le communiqué publié en début de soirée. Cette annonce met un terme au processus de vente des 48,3 % que RTL Group possède dans M6 Group (les chaînes de télévision M6, W9, 6ter, Gulli et Paris Première, mais aussi les radios RTL, RTL2 et Fun Radio), enclenché en janvier 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux demandes de l’Autorité de la concurrence, TF1 et M6 renoncent à leur fusion                 Les signaux étaient passés au rouge vif dès le début de la semaine du 27 septembre.Ce mardi-là,  le président de l’Autorité de la concurrence, Benoît Cœuré, avait émis, le premier, de sérieuses réserves à la réussite du projet. « Si l’opération n’est pas notifiée avant la fin octobre, ça va être très difficile, avait-il déclaré devant les sénateurs qui l’auditionnaient. Je ne dis pas que ce n’est pas tenable, mais c’est très tendu. » De la part de celui qui n’aurait pas autorisé la fusion M6-TF1 sans la cession de l’une des deux chaînes, l’avertissement valait information pour les équipes déjà échaudées de M6.          Le lendemain, mercredi 28 septembre, c’est Roch-Olivier Maistre, le président de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA), qui insistait sur l’urgence de la situation. « Le processus d’appel à candidatures fixe un compte à rebours qui rend les choses extrêmement contraignantes, plus que serrées », détaillait-il devant la même assemblée.          Le 5 mai 2023, l’autorisation de diffusion de M6 expirera, et celui qui obtiendra sa reconduction ne pourra pas en modifier l’actionnariat pendant cinq ans. « Nous ne pouvons statuer sur un changement de contrôle de la chaîne M6 qu’après que les autorités de la concurrence nationale ou bruxelloise ont statué, donc il faudrait que ces procédures s’emboîtent », ajoutait-il, peu encourageant quant au respect des délais.          Sévère désillusion          Thomas Rabe, le PDG de RTL Group, et Nicolas de Tavernost, le président du directoire de M6, ont examiné toutes les options à leur disposition jusque pendant le week-end des samedi 1er et dimanche 2 octobre. Mais rien n’y faisait : mieux valait renoncer à vendre, plutôt que risquer de voir une transaction stoppée net dans les prochains mois.        Il vous reste 55.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/04/pris-par-le-temps-rtl-group-jette-l-eponge-et-renonce-a-la-cession-de-sa-participation-dans-le-groupe-m6_6144253_3234.html"},"headline":"Pris par le temps, RTL Group jette l\u2019\u00e9ponge et renonce \u00e0 la cession de sa participation dans le Groupe M6","dateCreated":"2022-10-04T00:00:57+02:00","datePublished":"2022-10-04T00:00:57+02:00","dateModified":"2022-10-04T10:03:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Le calendrier, born\u00e9 par le renouvellement de l\u2019autorisation de diffusion de M6 fix\u00e9 au 5\u00a0mai 2023, \u00e9tait devenu trop serr\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/73/5170/2585/1342/671/60/0/1c0dcdf_1664841282078-000-1f331v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-4">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ Le géant allemand des médias, maison mère de RTL Group, a décidé de conserver sa participation majoritaire de 48,3 % dans le groupe M6. Son dirigeant, Thomas Rabe, a expliqué ce revirement par « les risques légaux et les incertitudes » liés à l’autorisation de la vente de la part des différentes autorités de régulation et de la concurrence.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Après l’échec de la fusion avec TF1, le groupe Bertelsmann renonce finalement à céder M6      Le géant allemand des médias, maison mère de RTL Group, a décidé de conserver sa participation majoritaire de 48,3 % dans le groupe M6. Son dirigeant, Thomas Rabe, a expliqué ce revirement par « les risques légaux et les incertitudes » liés à l’autorisation de la vente de la part des différentes autorités de régulation et de la concurrence.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h10, mis à jour hier à 20h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le géant des médias Bertelsmann, maison mère de RTL Group, a décidé de conserver sa participation majoritaire de 48,3 % dans le groupe M6, malgré plusieurs offres « financièrement attractives », a-t-il annoncé lundi 3 octobre dans un communiqué.            Le groupe Bertelsmann cherchait à vendre sa participation majoritaire au capital de M6 après l’échec de la fusion avec TF1, abandonnée à cause des réticences de l’Autorité de la concurrence. Son dirigeant, Thomas Rabe, a expliqué ce revirement par « les risques légaux et les incertitudes » liés à l’autorisation de la vente de la part des différentes autorités de régulation et de la concurrence.            L’autorisation de diffusion de M6 sur la TNT doit être renouvelée en mai 2023 par le régulateur de l’audiovisuel, l’Arcom, après quoi tout changement de contrôle de la fréquence sera impossible pendant cinq ans, comme le prévoit la loi.            « La consolidation du marché est nécessaire »            « Le calendrier est plus qu’ultra-serré », avait déclaré, mercredi dernier, le président de l’Arcom, Roch-Olivier Maistre, auditionné par la commission de la culture du Sénat, à laquelle le président de l’Autorité de la concurrence, Benoît Cœuré, avait tenu le même discours mardi dernier. Deux offres de rachat étaient toutefois sur les rangs, selon plusieurs sources.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La course finale des candidats au rachat de M6                   La première, qui valorisait la participation de Bertelsmann dans M6 autour de 1,2 milliard d’euros, provenait de FL Entertainment, groupe coté de production audiovisuelle et de paris sportifs contrôlé par le Français Stéphane Courbit, associé notamment pour l’occasion à Rodolphe Saadé, le patron du géant du transport maritime CMA-CGM.                 La seconde proposition était signée du milliardaire Xavier Niel (groupe Iliad) – actionnaire à titre individuel du Monde –, présent à la fois dans la production via le groupe Mediawan et dans la distribution de contenus via l’opérateur Free. L’homme d’affaires s’était associé pour l’occasion avec la famille Berlusconi, qui contrôle le groupe MediaForEurope (ex-Mediaset).            Malgré sa décision de conserver sa participation au capital de M6, « RTL Group reste convaincu que la consolidation du marché est nécessaire pour concurrencer les plates-formes technologiques mondiales – et que la consolidation du marché se produira tôt ou tard sur les marchés européens de la télévision », a-t-il souligné dans son communiqué, ajoutant :            « Avec une forte présence à travers la télévision, la radio et le streaming, le groupe M6 jouera un rôle-clé dans toute nouvelle consolidation de l’industrie télévisuelle française. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Echec de la fusion TF1-M6 : « A la question : à quoi ça sert ? Les parties n’ont jamais su quoi répondre »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/03/apres-l-echec-de-la-fusion-avec-tf1-le-groupe-bertelsmann-renonce-finalement-a-ceder-m6_6144239_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la fusion avec TF1, le groupe Bertelsmann renonce finalement \u00e0 c\u00e9der M6","dateCreated":"2022-10-03T19:10:41+02:00","datePublished":"2022-10-03T19:10:41+02:00","dateModified":"2022-10-03T20:04:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Le g\u00e9ant allemand des m\u00e9dias, maison m\u00e8re de RTL Group, a d\u00e9cid\u00e9 de conserver sa participation majoritaire de 48,3\u00a0% dans le groupe M6. Son dirigeant, Thomas Rabe, a expliqu\u00e9 ce revirement par \u00ab\u00a0les risques l\u00e9gaux et les incertitudes\u00a0\u00bb li\u00e9s \u00e0 l\u2019autorisation de la vente de la part des diff\u00e9rentes autorit\u00e9s de r\u00e9gulation et de la concurrence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3c622e9_5360975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-5">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ Le journaliste de 51 ans avait été fragilisé par une motion de défiance en juin, votée par près de 80 % des journalistes.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions      Le journaliste de 51 ans avait été fragilisé par une motion de défiance en juin, votée par près de 80 % des journalistes.          Par Aude Dassonville et Brice Laemle         Publié hier à 15h24, mis à jour à 08h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laurent Guimier pose avant le début de l’émission politique « Elysée 2022 » sur la chaîne de télévision France 2, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 10 février 2022.  THOMAS COEX/AFP                 La réforme de l’information consécutive à la fin des éditions régionales de France 3, annoncée au début de l’été, aura donc bien été un cadeau empoisonné pour Laurent Guimier (51 ans). Trois mois après s’être vu confier la gestion du « projet Tempo », le directeur de l’information de France Télévisions se voit remplacé par un binôme, le directeur adjoint des programmes, Alexandre Kara, et l’éditorialiste Nathalie Saint-Cricq. D’autres postes lui auraient été proposés par la présidente de France Télévisions, Delphine Ernotte, sans que M. Guimier ait encore fait part de sa décision.            Dans un communiqué interne envoyé lundi 3 octobre, la dirigeante s’en est tenu à remercier le journaliste pour « son engagement » et la couverture « tout à fait exceptionnelle des élections françaises et [de] la guerre en Ukraine ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A France Télévisions, Laurent Guimier affronte la défiance des rédactions                   Ce « projet Tempo » lui avait été confié quelques jours seulement après que les rédactions de France 2, France 3 (nationale) et Franceinfo (TV et Web) avaient voté, le 30 juin, une motion de défiance à son égard. A la question de savoir s’ils faisaient « confiance à Laurent Guimier pour diriger l’information de France Télévisions », les journalistes avaient répondu non à 79,52 %.                 Outre qu’il était reproché au patron de l’info de ne pas venir dans les conférences de rédaction, la mise en place de son projet éditorial et l’absence de stratégie préoccupaient les journalistes de France Télévisions. Le fait que, pendant la campagne électorale, il avait cumulé ses fonctions de direction avec la présentation, aux côtés de Léa Salamé, de l’émission politique « Elysée 2022 », lui avait aussi été reproché par les équipes.            En lui confiant l’une des plus réformes les plus délicates de l’information du service public, destinée à mettre en place une offre éditoriale en lieu et place des éditions nationales de France 3 telles qu’elles existaient depuis 1986, Delphine Ernotte ne lui avait pas facilité la tâche. Le 12 septembre, une partie des journalistes déterminés à « sauver le “12/13” et le “19/20” » s’étaient mis en grève. « Qu’importent les nominations, si les projets ne changent pas », a réagi le délégué syndical SNJ Serge Cimino, après l’éviction de M. Guimier. Son remplacement ne modifie effectivement rien à l’objectif qu’Alexandre Kara – il a commencé sa carrière à France 3, avant de la poursuivre à France 2, puis à Europe 1, avant de revenir à la télévision – devra poursuivre.                             Lire aussi :  France Télévisions : une grève contre le projet visant à mettre fin aux éditions nationales de France 3                   « Clou supplémentaire au cercueil »            Que Mme Ernotte ait, au début de l’été, réitéré son soutien à M. Guimier avait été ressenti « comme un doigt d’honneur », explique un journaliste de la rédaction contacté par Le Monde. Mais la « crise de confiance avec les rédacteurs et les fonctions de direction » laissaient présager ce départ, « favorablement reçu au sein de la rédaction ». « Le timing » de cette annonce, début octobre, interroge néanmoins. « Après avoir estimé que le laisser en poste était jouable, Delphine Ernotte a rencontré un problème de confiance » envers M. Guimier, évoque une figure de la rédaction.                M. Guimier a fait une grande partie de sa carrière de journaliste à Europe 1, mais a aussi dirigé la radio France Info de 2014 à 2017. Après avoir été à la tête du pôle radio du groupe Lagardère en 2018 et 2019, il avait intégré France Télévisions comme directeur de Franceinfo (le site Internet et l’application regroupant les offres télé, radio et numériques du service public), avant de devenir le directeur de l’information, en septembre 2020.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   En interne, le choix des remplaçants laisse planer quelques interrogations. Alexandre Kara, jusqu’ici directeur adjoint des programmes, devient directeur de l’information nationale. L’ancien numéro trois de la direction de l’information (entre 2016 et 2018), sous la direction de Michel Field, est vu comme un homme de réseaux, « très politique », de retour quatre ans après, alors que les rédactions de France Télévisions et l’information ont évolué.            A ses côtés, l’éditorialiste Nathalie Saint-Cricq est nommée coordinatrice chargée des évolutions éditoriales de l’information. « Un intitulé de poste pas très clair pour quelqu’un qui ne respire pas la modernité », moque un journaliste de la rédaction. « Aucune idée d’à quoi va ressembler son poste, difficile de faire plus vague », s’inquiète un autre.                M. Guimier quitte ce poste à moins de trois semaines de la date butoir pour faire acte de candidature à la tête de Radio France, poste auquel l’actuelle dirigeante du groupe radiophonique Sibyle Veil a déjà postulé, début septembre. Récemment, il restait flou sur sa volonté à se porter candidat au poste, mais ne confirmait pas ni n’infirmait cette éventualité.                 Aude Dassonville et  Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/03/laurent-guimier-directeur-de-l-information-de-france-televisions-quitte-ses-fonctions_6144206_3234.html"},"headline":"Laurent Guimier, directeur de l\u2019information de France T\u00e9l\u00e9visions, quitte ses fonctions","dateCreated":"2022-10-03T15:24:39+02:00","datePublished":"2022-10-03T15:24:39+02:00","dateModified":"2022-10-04T08:44:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias"],"description":"Le journaliste de 51\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9 par une motion de d\u00e9fiance en juin, vot\u00e9e par pr\u00e8s de 80\u00a0% des journalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/458/0/6593/3296/1342/671/60/0/f94f422_1664802522005-000-9zg6ly.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-6">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ En s’offrant ces journaux, l’armateur, sis à Marseille, fait une entrée remarquée dans l’univers des médias. Rodolphe Saadé est également en lice pour la reprise de la chaîne M6, au sein d’un attelage mené par Stéphane Courbit.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Groupe La Provence : le rachat par CMA CGM validé par le tribunal de commerce      En s’offrant ces journaux, l’armateur, sis à Marseille, fait une entrée remarquée dans l’univers des médias. Rodolphe Saadé est également en lice pour la reprise de la chaîne M6, au sein d’un attelage mené par Stéphane Courbit.       Le Monde avec AFP     Publié le 30 septembre 2022 à 19h29 Mis à jour le 30 septembre 2022 à 19h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le logo de « La Provence », à Marseille.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 C’est la fin de plusieurs mois de suspense. Le tribunal de commerce de Bobigny a validé, vendredi 30 septembre, le rachat du groupe de presse La Provence par l’armateur CMA CGM, un des géants mondiaux du transport maritime, pour 81 millions d’euros. La décision était attendue après l’accord avec son concurrent Xavier Niel, fondateur de Free et actionnaire à titre individuel du Monde.            « Nous autorisons la cession au profit de la société CMA CGM (…) de 89 % des actions composant le capital de la société La Provence [qui étaient détenues par le groupe Bernard Tapie, en liquidation judiciaire] », écrit le tribunal de commerce dans son ordonnance, consultée par l’Agence France-Presse (AFP).                 Près d’un an après la mort de l’homme d’affaires puis une longue bataille devant les tribunaux, CMA CGM et le groupe de Xavier Niel s’étant longtemps déchirés pour le contrôle du navire amiral de la presse du sud de la France, l’armateur prend les commandes d’un groupe qui compte huit cent cinquante salariés et publie les quotidiens La Provence et Corse-Matin.            En s’offrant ces journaux, CMA CGM, établi à Marseille, fait une entrée remarquée dans l’univers des médias. L’appétit de l’armateur ne s’arrête pas là, puisque Rodolphe Saadé, son président-directeur général (PDG), est également en lice pour la reprise de la chaîne M6, au sein d’un attelage mené par Stéphane Courbit (FL Entertainment).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Rodolphe Saadé, inconnu dans le monde de la presse, a conquis « La Provence »                   « Pérennité des titres »            « Je me réjouis de cette décision qui vient clore plusieurs mois de travail et d’intense mobilisation de l’ensemble des parties », a salué dans un communiqué le liquidateur judiciaire du Groupe Bernard Tapie, Marc Sénéchal.                « Voilà une excellente nouvelle pour les CSE [comités sociaux et économiques] et syndicats que je représente et qui, depuis le début de la procédure, se battent pour que l’offre de la CMA soit choisie », a également réagi auprès de l’AFP l’avocate Catherine Szwarc. « Seule cette offre garantit la pérennité des titres La Provence et Corse-Matin, seule cette offre garantit le maintien des emplois et le développement de l’entreprise », a-t-elle estimé.            Soulagement également du côté des syndicats : « On a beaucoup d’espoir et beaucoup d’attentes. Cette période d’incertitude a mis l’entreprise en grande difficulté, donc on se réjouit de l’arrivée de ce nouvel actionnaire après dix ans d’inertie sous l’ère Tapie », a réagi auprès de l’AFP Sophie Manelli, déléguée du Syndicat national des journalistes (SNJ) à La Provence. « On attend maintenant la nomination d’un nouveau directeur de la rédaction », poursuit la syndicaliste, mettant en garde contre une reproduction d’« erreurs du passé avec des noms ronflants ». « Il faut faire primer la compétence et la connaissance de la presse quotidienne régionale, que les compétences des journalistes puissent de nouveau s’exprimer. On a besoin de tourner une page, il faut aller vite pour redonner du souffle », a-t-elle ajouté.            Accord entre Rodolphe Saadé et Xavier Niel            La décision du tribunal de commerce constitue l’épilogue d’un bras de fer judiciaire qui a opposé durant des mois deux milliardaires : M. Saadé et M. Niel, qui détient déjà des parts dans plusieurs médias (Nice-Matin, Le Monde…).                Il était attendu depuis que les deux groupes avaient annoncé, à la fin d’août, avoir signé un accord de rachat par la CMA CGM de l’intégralité des titres (11 %) détenus par NJJ, la holding de M. Niel, dans le capital du Groupe La Provence.            L’accord prévoit également la création d’une coentreprise afin de « développer une nouvelle imprimerie dans le Var ». Cette dernière « a vocation, d’ici à la fin 2024, à assurer l’impression de l’ensemble » des titres du Groupe La Provence, hors Corse-Presse, et du quotidien régional Nice-Matin, propriété de M. Niel, avaient précisé les intéressés dans un communiqué commun.            Au terme d’un second appel d’offres lancé en février, seul le projet de reprise de CMA CGM avait été retenu par les coliquidateurs judiciaires, car « mieux-disant », à 81 millions d’euros, contre 20 millions pour celui de M. Niel. Cette offre avait également été validée par les six CSE de l’entreprise. CMA CGM récupère aussi le « compte courant ouvert dans [ses] livres pour un montant indicatif de 8,1 millions d’euros au 1er janvier 2022 ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vente de La Provence : le tribunal donne un avantage à l’offre de la CMA-CGM                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/30/groupe-la-provence-le-rachat-par-cma-cgm-valide-par-le-tribunal-de-commerce_6143902_3234.html"},"headline":"Groupe La Provence\u00a0:\u00a0le rachat par CMA CGM valid\u00e9 par le tribunal de commerce","dateCreated":"2022-09-30T19:29:18+02:00","datePublished":"2022-09-30T19:29:18+02:00","dateModified":"2022-09-30T19:29:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","M\u00e9dias"],"description":"En s\u2019offrant ces journaux, l\u2019armateur, sis \u00e0 Marseille, fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e dans l\u2019univers des m\u00e9dias. Rodolphe Saad\u00e9 est \u00e9galement en lice pour la reprise de la cha\u00eene M6, au sein d\u2019un attelage men\u00e9 par St\u00e9phane Courbit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1132/283/4352/2176/1342/671/60/0/7cced45_1656671733330-000-322j84j.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-7">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ Une semaine avant son départ officiel, le greffe de Nanterre a pourtant enregistré son nom au poste de directeur général d’une structure adossée à Lagardère Participations.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Ramzi Khiroun, « conseiller spécial » et porte-parole de Lagardère, a touché 17 millions d’euros à son départ du groupe      Une semaine avant son départ officiel, le greffe de Nanterre a pourtant enregistré son nom au poste de directeur général d’une structure adossée à Lagardère Participations.          Par Aude Dassonville         Publié le 30 septembre 2022 à 08h03 Mis à jour le 30 septembre 2022 à 09h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Ma mission au sein du groupe Lagardère est accomplie ! » Le 30 juin, c’est avec le sentiment de s’être acquitté de la tâche que lui avait confiée Arnaud Lagardère quinze ans plus tôt que Ramzi Khiroun a quitté ses fonctions. Depuis « l’entrée amicale de Vivendi et de son OPA en cours », justifiait Arnaud Lagardère dans le communiqué de presse annonçant la nouvelle, l’entreprise « a trouvé la voie de l’apaisement actionnarial ». Son « conseiller spécial » et porte-parole du groupe qui porte son nom, dont il regrettait le départ, pouvait donc quitter le nid l’esprit tranquille, comprenait-on en filigrane.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vivendi assoit sa domination sur Lagardère                   Les parties se sont séparées en bons termes. Très bons, même, si l’on en juge par le montant du chèque de départ. « Une transaction a été conclue au titre du départ d’un membre du comité exécutif [Comex] employé par Lagardère Management, annoncé le 30 juin 2022, pour laquelle une provision couvrant ses indemnités de fin de contrat d’un montant de 17 millions d’euros charges comprises a été comptabilisée », indique un document annexe aux comptes semestriels du groupe, présentés le 26 juillet. Un seul membre du Comex a quitté l’instance ce jour-là, et c’est M. Khiroun.            Homme d’influence            « Le conseil d’administration ne souhaitait sans doute pas qu’il puisse se répandre sur la place publique au sujet des affaires du groupe », juge une source au fait des arcanes de la maison. Mais cet homme de l’ombre s’en est-il réellement éloigné ? Depuis le 24 juin, en effet, le multimillionnaire occupe officiellement le poste de directeur général de LP12, une filiale du fonds de placement Lagardère Participations présidée par Pauline Hauwel, la secrétaire générale du groupe Lagardère.                 Avec Ramzi Khiroun, ils sont les deux seuls membres de cette structure (sans rémunération, mais avec remboursement de frais), sans activité connue depuis le dépôt de ses statuts, fin 2021. Est-elle destinée à accueillir les stations Europe 1, Europe 2 (ex-Virgin Radio) et RFM, qu’Arnaud Lagardère a prévu de rassembler dans une société par commandite dans le cadre du dépeçage de son groupe par Vivendi ? Contactés, ni M. Khiroun ni le service de presse de Lagardère n’ont donné suite à nos messages.            M. Khiroun nous a indiqué, dans un SMS, préparer « des droits de réponse » à une série d’articles de Marianne à son sujet, dont l’un révélait l’existence de cette société. Jusqu’à présent, cet homme d’influence n’avait pas eu à commenter le travail de son autrice Vanessa Ratignier : le livre qu’elle consacrait à sa personne n’a jamais été publié. Son éditeur Robert Laffont y a renoncé après le rachat d’Editis (la maison mère), fin 2018, par Vivendi.                 Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/30/le-conseiller-special-et-porte-parole-de-lagardere-ramzi-khiroun-a-touche-17-millions-d-euros-a-son-depart-du-groupe_6143800_3234.html"},"headline":"Ramzi Khiroun, \u00ab\u00a0conseiller sp\u00e9cial\u00a0\u00bb et porte-parole de Lagard\u00e8re, a touch\u00e9 17\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 son d\u00e9part du groupe","dateCreated":"2022-09-30T08:03:41+02:00","datePublished":"2022-09-30T08:03:41+02:00","dateModified":"2022-09-30T09:41:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Une semaine avant son d\u00e9part officiel, le greffe de Nanterre a pourtant enregistr\u00e9 son nom au poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019une structure adoss\u00e9e \u00e0 Lagard\u00e8re Participations.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/222/0/2095/1047/1342/671/60/0/f13c4cd_1664469366144-2018-10-05t111534z-2047044484-rc110ceffec0-rtrmadp-3-people-aznavour.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-8">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ L’emblématique service public de l’information britannique va fermer des radios en arabe, en perse et en chinois.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Médias             La BBC va supprimer près de 400 postes dans son service international      L’emblématique service public de l’information britannique va fermer des radios en arabe, en perse et en chinois.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 septembre 2022 à 13h59 Mis à jour le 30 septembre 2022 à 11h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le siège de la BBC, à Londres, en 2017.  NEIL HALL / REUTERS                 C’est une coupe claire. La BBC, qui a engagé ces dernières années un plan d’économies drastiques, a annoncé, jeudi 29 septembre, son intention de supprimer 382 postes dans son service international, afin d’accélérer sa mutation vers le numérique.            Ce projet va se traduire par la fermeture des radios en arabe, en perse et en chinois, ainsi que l’arrêt de certains programmes télévisuels en Afrique ou en Asie, a précisé dans un communiqué le groupe audiovisuel public britannique, qui s’apprête à fêter son centenaire. La BBC assure qu’aucun des 41 services en langue étrangère ne sera complètement fermé mais presque la moitié d’entre eux ne seront plus disponibles qu’en ligne.                 « L’évolution des habitudes du public dans le monde, avec un nombre croissant de personnes accédant aux informations par voie numérique, s’accompagne d’un climat financier difficile », a rappelé le groupe.            « Choix difficiles »            A l’approche de son centenaire, le mois prochain, la BBC était déjà sous pression financière considérable : outre le vieillissement de ses audiences, le gouvernement conservateur a gelé la redevance pour deux ans, créant un trou béant dans ses comptes vu le niveau élevé de l’inflation. Le contexte s’est encore dégradé ces derniers mois avec l’envolée des prix et donc de ses coûts, poussant la BBC à « des choix difficiles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BBC, cent ans et des tourments                   Le BBC World Service touche une audience estimée à 365 millions de personnes dans le monde chaque semaine, et ses programmes sont particulièrement importants dans des pays où la liberté de la presse est limitée.                L’objectif des mesures annoncées jeudi est de réaliser une économie de 28,5 millions de livres (environ 31 millions d’euros) par an, ce projet s’inscrivant dans le plan d’accélération vers le numérique annoncé en mai, se traduisant par 1 000 suppressions d’emplois (sur 22 000) et 500 millions de livres de coupes annuelles.            Dans cette optique, le groupe a déjà annoncé son intention de fusionner ses chaînes d’informations britanniques et internationales. Il va également cesser de diffuser certaines chaînes « en linéaire » – c’est-à-dire en direct sur les téléviseurs, soit le mode de diffusion traditionnel de la télévision.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame la chancelière  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/la-bbc-va-supprimer-pres-de-400-postes-dans-son-service-international_6143704_3210.html"},"headline":"La BBC va supprimer pr\u00e8s de\u00a0400\u00a0postes dans son service international","dateCreated":"2022-09-29T13:59:12+02:00","datePublished":"2022-09-29T13:59:12+02:00","dateModified":"2022-09-30T11:42:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019embl\u00e9matique service public de l\u2019information britannique va fermer des radios en arabe, en perse et en chinois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/07/19/585/0/3500/1750/1342/671/60/0/fdaf6ff_NGH09_BRITAIN-BBC-_0719_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-9">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ Face aux menaces de Disney et Netflix de retirer les films qu’ils financent des salles de cinéma, Delphine Ernotte, Gilles Pélisson et Nicolas de Tavernost, responsables de France Télévisions, TF1 et M6, réclament, dans une tribune au « Monde », l’application de l’accord organisant la chronologie de l’exploitation des films.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Cinéma         « Nous, responsables de télévisions gratuites, demandons aux pouvoirs publics de ne pas céder au diktat des plates-formes payantes »   Tribune        Delphine Ernotte  Présidente de France Télévisions          Gilles Pélisson  Président-directeur général du groupe TF1          Nicolas de Tavernost  Président du directoire du groupe M6        Face aux menaces de Disney et Netflix de retirer les films qu’ils financent des salles de cinéma, Delphine Ernotte, Gilles Pélisson et Nicolas de Tavernost, responsables de France Télévisions, TF1 et M6, réclament, dans une tribune au « Monde », l’application de l’accord organisant la chronologie de l’exploitation des films.   Publié le 28 septembre 2022 à 06h00 Mis à jour le 28 septembre 2022 à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La vitalité du cinéma français est le résultat d’une ambition collective des éditeurs français de chaînes de télévision gratuites et payantes et des acteurs du cinéma (salles, producteurs, distributeurs), portée par les pouvoirs publics depuis plus de cinquante ans pour préserver l’exception culturelle française. Le principe est simple : en contrepartie de son investissement et du respect de diverses obligations, chaque opérateur a le droit d’exploiter pendant une durée prédéfinie, en exclusivité et sans concurrence, le film qu’il a financé ou acquis.          Les périodes se succèdent ainsi entre les supports de diffusion et les publics : salles, chaînes de télévision payantes, vidéo à la demande puis chaînes gratuites. C’est ce qu’on nomme la chronologie des médias, qui repose sur un accord entre l’ensemble des acteurs du cinéma, résultat de longues négociations et de compromis parfois douloureux, mais au service d’un bien commun : l’accès du public le plus large au cinéma le plus divers.          Les télévisions gratuites ont toujours été au rendez-vous de ce soutien au cinéma français, à sa diffusion, et à sa diversité. Chaque année, France Télévisions, M6 et TF1 proposent gratuitement à l’ensemble des Français une diversité de films, comédies, polars, drames, etc. qui contribuent à l’élaboration d’un imaginaire collectif. En 2021, elles ont investi 144 millions d’euros dans 126 films, qui n’auraient sinon pas pu voir le jour.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment Netflix ébranle l’audiovisuel mondial                 Au début de cette année, le nouvel accord sur la chronologie des médias a favorisé les plates-formes payantes américaines comme Netflix, Amazon Prime Video ou Disney + en les plaçant avant les télévisions gratuites. Canal+ a également bénéficié d’un avancement de sa fenêtre. Les télévisions gratuites ont joué le jeu alors même que l’arrivée de ces nouveaux acteurs à la puissance financière internationale est de nature à les soumettre à une concurrence accrue. Les chaînes ont accepté que les plates-formes payantes puissent diffuser les films avant elles malgré l’apport supplémentaire très modeste que ces services consentent – de l’ordre de 50 millions d’euros par an, soit moins de la moitié de celui des télévisions gratuites.          Le maintien des règles existantes et d’une diffusion exclusive, comme pour tous les autres diffuseurs, est bien le moins qui pouvait être attendu et qui a été obtenu par les chaînes gratuites.          Chantage          Or, dès l’entrée en vigueur de la nouvelle chronologie, le studio américain Disney, qui n’avait pas souhaité signer le texte, l’a réinterprété à sa guise afin de supprimer l’exclusivité d’exploitation des télévisions gratuites et ainsi de conforter sa stratégie d’exclusivité pour son propre service par abonnement. A l’appui : un chantage et des menaces de retrait de ses films des salles de cinéma. Netflix, qui avait pourtant signé l’accord, a profité de ce vent de contestation américain pour faire volte-face et le remettre en cause dans une solidarité de circonstance.        Il vous reste 33.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/28/nous-responsables-de-televisions-gratuites-demandons-aux-pouvoirs-publics-de-ne-pas-ce-der-au-diktat-des-plates-formes-payantes_6143477_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, responsables de t\u00e9l\u00e9visions gratuites, demandons aux pouvoirs publics de ne pas ce\u0301der au diktat des plates-formes payantes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-28T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-09-28T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-09-28T06:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Tribunes","D\u00e9bats","M\u00e9dias","Culture"],"description":"Face aux menaces de Disney et Netflix de retirer les films qu\u2019ils financent des salles de cine\u0301ma, Delphine Ernotte, Gilles P\u00e9lisson et Nicolas de Tavernost, responsables de France T\u00e9l\u00e9visions, TF1 et M6, r\u00e9clament, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019application de l\u2019accord organisant la chronologie de l\u2019exploitation des films.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Ernotte","description":"Pr\u00e9sidente de France T\u00e9l\u00e9visions"}
,{"@type":"Person","name":"Gilles Pe\u0301lisson","description":"Pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe TF1"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas de Tavernost","description":"Pr\u00e9sident du directoire du groupe M6"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/584/0/4977/2488/1342/671/60/0/1298cbf_1664268771133-000-193603.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-10">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Les prétendants au rachat du groupe audiovisuel défilent, avides de recycler leur argent dans les médias. Un secteur pourtant à la profitabilité très incertaine, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         Rachat de M6 : investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Chronique            Philippe Escande        Les prétendants au rachat du groupe audiovisuel défilent, avides de recycler leur argent dans les médias. Un secteur pourtant à la profitabilité très incertaine, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié le 27 septembre 2022 à 12h00 Mis à jour le 27 septembre 2022 à 12h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le siège de M6, en 2017.  MARTIN BUREAU / AFP               La lumière bleue du petit écran attire irrésistiblement les grandes fortunes. Et quand l’objet convoité a la bonne idée d’être très rentable, c’est la ruée. Sitôt annoncé l’échec de la fusion entre les groupes TF1 et M6 et la mise en vente de ce dernier, trois consortiums se sont montés et deux autres sont tapis dans l’ombre. Ils opposent une belle brochette d’hommes d’affaires : allié au financier Marc Ladreit de Lacharrière, Rodolphe Saadé, le patron de l’armateur CMA CGM, qui se sent pousser des ailes depuis que son groupe engrange des bénéfices faramineux, Xavier Niel, le fondateur d’Iliad/Free et actionnaire à titre individuel du Monde, le financier Marc Ladreit de Lacharrière, le milliardaire tchèque Daniel Kretinsky (actionnaire indirect du Monde), sans oublier Vincent Bolloré et Patrick Drahi, à la tête de leurs groupes Vivendi et Altice, qui ne sont pas encore candidats mais regardent le dossier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La course finale des candidats au rachat de M6                 Tous ont en commun d’être des entrepreneurs à succès, avides de recycler leur argent gagné dans la logistique, les télécoms, l’énergie ou la finance dans les médias, secteur pourtant à la profitabilité très incertaine. De l’argent, ils en ont paradoxalement beaucoup à dépenser, en ce moment. La crise ne les a pas atteints. Comme beaucoup de grandes entreprises, ils ont bénéficié d’une année 2021 exceptionnelle et la baisse actuelle des cours boursiers laisse augurer de belles affaires.          Déclin très relatif          Xavier Niel, déjà très actif en Italie et en Pologne, s’est attaqué à l’ancien numéro un mondial des télécoms, le britannique Vodafone, tandis que Rodolphe Saadé est entré au capital d’Air France. Mais les médias, c’est autre chose, comme un pari plus irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre. Même M6, qui est l’une des rares pépites de ce secteur, n’est pas un investissement forcément très porteur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Rodolphe Saadé, inconnu dans le monde de la presse, a conquis « La Provence »                 A en croire son patron, Nicolas de Tavernost, ardent défenseur de la fusion avec TF1, la firme va au-devant de grandes difficultés. La durée d’écoute est en baisse, le public vieillit, les recettes publicitaires vont s’étioler avec l’arrivée sur ce créneau de Netflix, Disney et Amazon. En conséquence de quoi le groupe ne pourra pas lutter en matière d’achat de programmes face à ces géants américains aux poches si profondes.          Pourquoi donc se précipiter sur une activité en déclin ? D’abord parce que, comme l’a souligné l’Autorité de la concurrence en se prononçant sur la fusion, ce déclin est très relatif, même à moyen terme. La télévision gratuite ne disparaîtra pas demain et ce n’est pas en fusionnant deux leaders français que l’on fabriquera un concurrent à Netflix ou à YouTube. Mais aussi, et ce n’est pas nouveau, parce que c’est une activité statutaire très visible qui mêle l’influence et le divertissement. On devient important, et en plus on s’amuse. Comme un roi avec son fou.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/27/rachat-de-m6-investir-dans-les-medias-c-est-un-pari-irrationnel-une-forme-de-spectacle-que-l-on-s-offre_6143377_3234.html"},"headline":"Rachat de M6\u00a0: investir dans les m\u00e9dias \u00ab\u00a0c\u2019est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l\u2019on s\u2019offre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-27T12:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-27T12:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-27T12:18:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Les pr\u00e9tendants au rachat du groupe audiovisuel d\u00e9filent, avides de recycler leur argent dans les m\u00e9dias. Un secteur pourtant \u00e0 la profitabilit\u00e9 tr\u00e8s incertaine, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/97d0d8f_1664267428999-000-un24l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-11">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ Les candidats intéressés par l’acquisition des 48,3 % que Bertelsmann détient dans RTL Group, le propriétaire de la chaîne M6 et de la radio RTL, auraient jusqu’au jeudi 29 septembre pour déposer des offres fermes.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             La course finale des candidats au rachat de M6      Les candidats intéressés par l’acquisition des 48,3 % que Bertelsmann détient dans RTL Group, le propriétaire de la chaîne M6 et de la radio RTL, auraient jusqu’au jeudi 29 septembre pour déposer des offres fermes.          Par Aude Dassonville         Publié le 27 septembre 2022 à 10h24 Mis à jour le 27 septembre 2022 à 10h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A en croire nombre d’interlocuteurs de l’audiovisuel, le milliardaire de l’énergie Daniel Kretinsky (actionnaire indirect du Monde) aurait de nombreux atouts pour devenir le prochain propriétaire de M6. Trois jours après que trois candidats au rachat des 48,3 % que Bertelsmann détient dans RTL Group, le propriétaire du groupe M6, ont présenté leurs offres indicatives, les spéculations l’emportaient pourtant, lundi 26 septembre, sur les certitudes. « Le seul qui connaît la réalité des dossiers, c’est Bertelsmann », tranche un interlocuteur désireux de ne pas céder au grand jeu des hypothèses et des ballons d’essai. Concernant le calendrier, certaines sources assurent que des offres fermes sont attendues jeudi 29 septembre par le vendeur.          Outre le patron de Czech Media Invest (CMI, propriétaire de Marianne, Télé 7 Jours, Elle…), le producteur Stéphane Courbit (Financière LOV), allié à l’armateur Rodolphe Saadé (CMA CGM) et au mécène Marc Ladreit de Lacharrière (Fimalac), a également confirmé son intérêt pour M6, de même que Xavier Niel (fondateur de Free, actionnaire à titre individuel du Monde), en duo avec l’Italien MediaForEurope, anciennement Mediaset.           Une deuxième déroute – après le fiasco du mariage avec TF1 – n’est pas envisageable pour Bertelsmann          A ce stade, si Daniel Kretinsky fait figure de mieux placé pour l’emporter, c’est parce que sa candidature présente le moins de risques concurrentiels. « Les Allemands vont chercher à avoir plus de garanties que la première fois avant d’annoncer des noces en grande pompe », rappelle l’un des acteurs du dossier, conscient qu’une deuxième déroute – après le fiasco du mariage avec TF1 – n’est pas envisageable pour Bertelsmann.          Des commentaires étonnés          De fait, le magnat tchèque de l’énergie ne possède ni chaîne de télévision (il détient 5 % du capital de TF1), ni station de radio, ni société de production audiovisuelle susceptible de heurter l’Autorité de la concurrence. « Mais est-il le mieux-disant ? A ce stade, personne n’en sait rien, car aucun acheteur n’a intérêt à révéler le contenu de son offre », rappelle l’une des parties prenantes de l’opération. L’agence Bloomberg avançait, dimanche 25 septembre, que Stéphane Courbit avait proposé la somme de 20 euros par action, soit un prix nettement supérieur au cours du moment (13,80 euros, lundi 26 septembre au soir, en baisse de 4,37 %). Un chiffre que son entourage ne commente pas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Echec de la fusion TF1-M6 : « A la question : à quoi ça sert ? Les parties n’ont jamais su quoi répondre »                 Dirigé par M. Courbit, le groupe Banijay – quoique fortement endetté – est un poids lourd de la production avec l’émission « Koh-Lanta » ou le concours de Miss France pour TF1, « Masterchef » ou « Fort Boyard » pour France 2, « Touche pas à mon poste » pour C8, etc., ce qui devrait susciter la curiosité du « gendarme » français de la concurrence. Son association avec Marc Ladreit de Lacharrière et Rodolphe Saadé s’inscrit dans la continuité de leur partenariat dans FL Entertainment, structure où ils figurent déjà aux côtés, notamment, de Financière Agache (Bernard Arnault) et Vivendi (Vincent Bolloré).        Il vous reste 45.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/27/derniere-ligne-droite-pour-les-candidats-au-rachat-de-m6_6143358_3234.html"},"headline":"La course finale des candidats au rachat de M6","dateCreated":"2022-09-27T10:24:29+02:00","datePublished":"2022-09-27T10:24:29+02:00","dateModified":"2022-09-27T10:30:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Les candidats int\u00e9ress\u00e9s par l\u2019acquisition des 48,3\u00a0% que Bertelsmann d\u00e9tient dans RTL Group, le propri\u00e9taire de la cha\u00eene M6 et de la radio RTL, auraient jusqu\u2019au jeudi 29\u00a0septembre pour d\u00e9poser des offres fermes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/97d0d8f_1664267428999-000-un24l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-12">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ Concurrent inattendu, le PDG de la CMA CGM a gagné son duel avec Xavier Niel en jouant de sa surpuissance financière, de ses réseaux locaux et d’un processus de séduction des salariés.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Comment Rodolphe Saadé, inconnu dans le monde de la presse, a conquis « La Provence »      Concurrent inattendu, le PDG de la CMA CGM a gagné son duel avec Xavier Niel en jouant de sa surpuissance financière, de ses réseaux locaux et d’un processus de séduction des salariés.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié le 27 septembre 2022 à 08h00 Mis à jour le 27 septembre 2022 à 09h07    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rodolphe Saadé, PDG de la CMA CGM, à Marseille (Bouches-du-Rhône), le 12 janvier 2022.  THEO GIACOMETTI POUR « LE MONDE »               Vendredi 30 septembre, le tribunal de commerce de Bobigny (Seine-Saint-Denis) doit entériner le rachat par l’armateur CMA CGM des 89 % d’actions du journal La Provence détenues par le groupe Bernard Tapie. Une conclusion inéluctable depuis l’annonce surprise, le 30 août 2022, d’un accord entre le géant du transport maritime et le magnat des télécoms Xavier Niel (actionnaire à titre individuel du groupe Le Monde), autre candidat à la reprise du quotidien marseillais.          Cet épilogue, finalisé lors du voyage d’Emmanuel Macron en Algérie, auquel les deux milliardaires étaient conviés, couronne la stratégie et l’investissement personnel, dans ce dossier, de Rodolphe Saadé, 52 ans, PDG de l’armateur, à qui l’on prête désormais l’ambition d’investir dans M6, ce que ses services qualifient de « rumeur ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rodolphe Saadé en passe d’emporter « La Provence » face à Xavier Niel                 « Il y a un trou de souris. » Quand il mobilise ses équipes en octobre 2021, Rodolphe Saadé sait sur quel étroit chemin il s’engage. La voie du rachat de La Provence semble obstruée, mais celui qui est en train de devenir la troisième fortune française – 37,6 milliards d’euros, selon le magazine Forbes – y voit un passage.          Droit de préemption          Bernard Tapie est mort le 3 du mois. Marseille lui a offert des funérailles grandioses, avec fumigènes et chants de supporteurs. Quelques années auparavant, l’ancien président de l’OM a, pense-t-il, verrouillé l’avenir du journal et de ses 850 salariés – si l’on compte les effectifs de Corse-Matin. Dans l’esprit de l’homme d’affaires, le futur patron sera Xavier Niel. Le fondateur de Free possède, depuis 2019, 11 % du capital du journal. Les statuts lui offrent un droit de préemption sur toute vente d’actions. Mais aussi un droit d’agrément qui oblige le conseil d’administration à valider à l’unanimité l’entrée d’un nouvel investisseur.                            Lire aussi   Mort de Bernard Tapie, un homme aux mille vies                 Or, via sa filiale L’Avenir Développement, détenue par sa holding NJJ, Xavier Niel contrôle deux des cinq sièges de ce conseil. Et le vote de Stéphane Tapie, administrateur également, lui semble acquis. Le fils de Bernard Tapie affirme publiquement avoir « donné [sa] parole à son père que sa volonté sera respectée ». Niel, déjà propriétaire de Nice-Matin, avec qui il prépare des synergies, joue sur du velours et annonce, dès le 21 octobre 2021, la « reprise rapide » du groupe marseillais.           Dans leur permanence aux murs écaillés, les salariés de « La Provence » sont estomaqués d’accueillir l’élégant et réservé Rodolphe Saadé en personne          Mais, comme souvent dans la saga Tapie, les circonstances sont tortueuses. Et c’est dans ces circonstances que Rodolphe Saadé aperçoit sa chance. Le groupe Bernard Tapie (GBT) est en liquidation judiciaire depuis avril 2020 et l’annulation de l’arbitrage dans l’affaire du Crédit lyonnais. L’Etat guette la somme qui sera mise sur la table. Il veut récupérer le plus d’argent possible sur les 438 millions d’euros dus par GBT à ses créanciers. Or, en cette fin 2021, les tarifs du transport maritime explosent et Rodolphe Saadé sait déjà que les bénéfices de la CMA CGM dépasseront les 15 milliards d’euros annuels – ils atteindront officiellement 16,6 milliards. De quoi être ambitieux.        Il vous reste 73.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/27/comment-rodolphe-saade-a-conquis-la-provence_6143339_3234.html"},"headline":"Comment Rodolphe Saad\u00e9, inconnu dans le monde de la presse, a conquis \u00ab\u00a0La Provence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-27T08:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-27T08:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-27T09:07:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports","M\u00e9dias"],"description":"Concurrent inattendu, le PDG de la CMA CGM a gagn\u00e9 son duel avec Xavier Niel en jouant de sa surpuissance financi\u00e8re, de ses r\u00e9seaux locaux et d\u2019un processus de s\u00e9duction des salari\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/1181/0/2362/1181/1342/671/60/0/0616e6d_1664199368306-tg202201120069.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-13">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ L’ancien dirigeant de Canal+ et d’Eutelsat remplace Gilles Pélisson à la tête du groupe de télévision.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Avec Rodolphe Belmer, TF1 change de capitaine pour digérer l’échec des noces avec M6      L’ancien dirigeant de Canal+ et d’Eutelsat remplace Gilles Pélisson à la tête du groupe de télévision.          Par Alexandre Piquard et Olivier Pinaud         Publié le 23 septembre 2022 à 13h31 Mis à jour le 24 septembre 2022 à 06h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rodolphe Belmer, à Paris, le 16 février 2022.  ÉRIC PIERMONT / AFP               Rodolphe Belmer devient le nouveau patron de TF1. Le premier groupe français d’audiovisuel gratuit a annoncé, vendredi 23 septembre, la nomination comme PDG de ce dirigeant connaisseur du secteur des médias et du numérique, longtemps resté chez Canal+, puis passé par Eutelsat et Atos.          M. Belmer sera d’abord proposé lors d’un conseil d’administration le 27 octobre comme directeur général, puis comme PDG à partir du 13 février 2023, précise le communiqué. Connue pour sa chaîne amirale TF1, la filiale du groupe Bouygues exploite aussi TMC, TFX, TF1 Séries Films et LCI, des chaînes thématiques et le studio de production Newen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Echec de la fusion TF1-M6 : « A la question : à quoi ça sert ? Les parties n’ont jamais su quoi répondre »                 L’actionnaire de TF1 a donc décidé de remplacer Gilles Pélisson. PDG depuis sept ans, celui-ci s’était déjà vu préférer Nicolas de Tavernost, l’actuel président du directoire de M6, comme potentiel futur patron du grand groupe que devait créer la fusion de TF1 et de M6. Ce projet, nourri pendant de longs mois, n’a finalement pas pu être mené à bien : devant les conditions posées par l’Autorité de la concurrence, les deux futurs mariés ont décidé de renoncer à s’unir, vendredi 16 septembre.          Le groupe Bouygues n’a pourtant pas oublié son projet de changer la tête de son navire amiral des médias. Le communiqué prend toutefois le soin de saluer l’action de M. Pélisson qui, écarté de la direction opérationnelle du groupe, deviendra président du conseil d’administration, puis directeur général adjoint du groupe Bouygues chargé des médias et du développement à partir de février 2023.          Homme de restructuration          « Je remercie Gilles, qui a conduit une transformation profonde du groupe TF1 ces sept dernières années avec succès. Sous son impulsion, le groupe a renforcé son leadership dans les contenus et l’information. Gilles a également développé la plate-forme leader MYTF1 et a constitué un pôle de production de premier plan en France et à l’international avec Newen Studios », a déclaré Olivier Roussat, directeur général de Bouygues.          Pour M. Belmer, c’est un retour aux sources. Sans poste depuis son départ précipité de la direction générale d’Atos, le 13 juillet, fonction qu’il n’aura occupée que six mois en raison de dissensions avec le conseil d’administration du groupe d’informatique, le futur PDG de TF1 est un homme de médias. Après des débuts dans les produits de grande consommation chez Procter & Gamble à sa sortie de HEC en 1992, puis un passage de trois ans dans le conseil chez McKinsey, M. Belmer rejoint Canal+ en octobre 2001 comme directeur de la stratégie et du développement de Canal+ Distribution et CanalSatellite.        Il vous reste 63.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/23/afin-de-digerer-l-echec-des-noces-avec-m6-tf1-change-de-capitaine_6142884_3234.html"},"headline":"Avec Rodolphe Belmer, TF1 change de capitaine pour dig\u00e9rer l\u2019\u00e9chec des noces avec M6","dateCreated":"2022-09-23T13:31:21+02:00","datePublished":"2022-09-23T13:31:21+02:00","dateModified":"2022-09-24T06:55:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancien dirigeant de Canal+ et d\u2019Eutelsat remplace Gilles P\u00e9lisson \u00e0 la t\u00eate du groupe de t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/436/0/4478/2239/1342/671/60/0/e444d87_1663930880140-000-322t7zq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-14">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ « Je suis convaincu que nous saurons ouvrir au groupe TF1 de nouvelles perspectives de développement et de croissance », a dit le futur PDG, qui devrait entrer en fonctions en février 2023.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             L’ancien patron de Canal+ Rodolphe Belmer va prendre la tête de TF1 après l’échec de sa fusion avec M6      « Je suis convaincu que nous saurons ouvrir au groupe TF1 de nouvelles perspectives de développement et de croissance », a dit le futur PDG, qui devrait entrer en fonctions en février 2023.       Le Monde     Publié le 23 septembre 2022 à 11h31 Mis à jour le 23 septembre 2022 à 12h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rodolphe Belmer, le 16 février 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                 Une semaine après l’échec du projet de fusion entre TF1 et M6, le groupe TF1 a annoncé vendredi 23 septembre que Rodolphe Belmer allait remplacer Gilles Pélisson au poste de président-directeur général (PDG).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux demandes de l’Autorité de la concurrence, TF1 et M6 renoncent à leur fusion                   Ce mouvement sera proposé au conseil d’administration le 27 octobre, pour une entrée en fonctions en février 2023, selon un communiqué. Gilles Pélisson conservera dans l’intervalle une présidence non exécutive. Il deviendra ensuite « directeur général adjoint du Groupe Bouygues en charge des médias et du développement ».                 Rodolphe Belmer, 53 ans, a construit l’essentiel de sa carrière à la tête de Canal+, qu’il a dirigé de 2003 à 2015. Jusqu’en juillet dernier, il était directeur général du groupe informatique français Atos, après avoir occupé le poste de directeur général de l’opérateur satellite Eutelsat Communications de 2016 à 2021. En parallèle, M. Belmer siège au conseil d’administration du géant américain du streaming, Netflix, depuis 2018 et préside le Festival Séries Mania depuis 2019.            « Répondre aux multiples enjeux du nouveau monde des médias »            « Je suis convaincu que nous saurons, ensemble, répondre aux multiples enjeux du nouveau monde des médias et ouvrir au groupe TF1 de nouvelles perspectives de développement et de croissance à l’ère » du numérique, a déclaré M. Belmer, cité dans le communiqué de TF1.            TF1 et M6 avaient annoncé le 16 septembre qu’elles renonçaient à la fusion à cause des concessions réclamées par l’Autorité de la concurrence. Celle-ci subordonnait son feu vert à la cession des chaînes TF1 ou M6 à un autre acteur, pour éviter la création d’un mastodonte qui aurait, selon elle, faussé le marché de la publicité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’échec de la fusion avec TF1 rebat les cartes autour de la vente de M6                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/23/apres-l-echec-de-la-fusion-de-tf1-et-de-m6-l-ancien-patron-de-canal-rodolphe-belmer-va-prendre-la-tete-de-tf1_6142862_3234.html"},"headline":"L\u2019ancien patron de\u00a0Canal+ Rodolphe Belmer va\u00a0prendre la\u00a0t\u00eate de\u00a0TF1 apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de sa fusion avec M6","dateCreated":"2022-09-23T11:31:34+02:00","datePublished":"2022-09-23T11:31:34+02:00","dateModified":"2022-09-23T12:36:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"\u00ab\u00a0Je suis convaincu que nous saurons ouvrir au groupe TF1 de nouvelles perspectives de d\u00e9veloppement et de croissance\u00a0\u00bb, a dit le futur PDG, qui devrait entrer en fonctions en f\u00e9vrier 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4f4eb82_1656867266891-2022-06-14t100703z-1098655522-rc22ls9l92ep-rtrmadp-3-atos-investors-ceo.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-15">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ La chaîne cryptée a suspendu la diffusion de TF1, TMC, LCI, TF1 Séries Films et TFX sur l’ensemble de ses plates-formes, dont l’offre TNT Sat, qui compte 2 millions de clients.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             La justice ne contraint pas Canal+ à rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre satellite      La chaîne cryptée a suspendu la diffusion de TF1, TMC, LCI, TF1 Séries Films et TFX sur l’ensemble de ses plates-formes, dont l’offre TNT Sat, qui compte 2 millions de clients.       Le Monde avec AFP     Publié le 22 septembre 2022 à 16h59 Mis à jour le 22 septembre 2022 à 17h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La première tentative du Groupe TF1 pour être de nouveau diffusé auprès des abonnés du groupe Canal+, ce dernier ayant refusé, début septembre, l’augmentation de tarif demandé pour retransmettre les chaînes TF1, TMC, LCI, TF1 Séries Films et TFX, a échoué.            Le tribunal de commerce a débouté, jeudi 22 septembre, TF1 de son recours en référé demandant que les abonnés TNT Sat − le bouquet de télé par satellite de Canal+ qui permet de recevoir la TNT dans les zones blanches et compte 2 millions de clients − puissent de nouveau recevoir le signal de ses chaînes, selon l’ordonnance de jugement consulté par l’Agence France-Presse. TF1 a fait savoir à l’AFP qu’il allait faire appel.            Le tribunal a estimé que l’arrêt de la diffusion des cinq chaînes gratuites sur TNT Sat n’entraînait ni « trouble illicite » ni « dommage imminent », deux conditions justifiant qu’un référé mette fin à une situation. Il a jugé que l’offre TNT Sat de Canal+ était une partie indissociable du contrat global sur lequel les deux groupes s’opposent, et que TF1 ne pouvait donc pas invoquer une « rupture brutale des relations commerciales » portant uniquement sur ce point-là.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : le groupe assigne Canal+ en référé                   Cette procédure n’est qu’une partie du conflit entre les deux groupes et ne concernait pas les zones où la TNT est accessible ou, autre exemple, la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur la plate-forme en ligne MyCanal. Le différent a éclaté lorsque Canal+ a cessé de diffuser, début septembre, les chaînes du Groupe TF1, faute d’accord financier pour le renouvellement de leur contrat.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/22/la-justice-ne-contraint-pas-canal-a-retablir-la-diffusion-des-chaines-du-groupe-tf1-sur-son-offre-satellite_6142758_3234.html"},"headline":"La justice ne contraint pas Canal+ \u00e0 r\u00e9tablir la diffusion des cha\u00eenes du Groupe TF1 sur son offre satellite","dateCreated":"2022-09-22T16:59:34+02:00","datePublished":"2022-09-22T16:59:34+02:00","dateModified":"2022-09-22T17:48:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"La cha\u00eene crypt\u00e9e a suspendu la diffusion de TF1, TMC, LCI, TF1 S\u00e9ries Films et TFX sur l\u2019ensemble de ses plates-formes, dont l\u2019offre TNT Sat, qui compte 2\u00a0millions de clients.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/15/152/0/5184/2592/1342/671/60/0/d0d1878_29630-ohydmr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-16">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Dès le départ, les problèmes concurrentiels posés par cette opération de consolidation dans l’audiovisuel étaient connus. Pourtant, les deux groupes ont cru jusqu’au bout qu’ils ne seraient pas rédhibitoires.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Echec de la fusion TF1-M6 : « A la question : à quoi ça sert ? Les parties n’ont jamais su quoi répondre »      Dès le départ, les problèmes concurrentiels posés par cette opération de consolidation dans l’audiovisuel étaient connus. Pourtant, les deux groupes ont cru jusqu’au bout qu’ils ne seraient pas rédhibitoires.          Par Aude Dassonville         Publié le 21 septembre 2022 à 10h48 Mis à jour le 23 septembre 2022 à 16h41    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  SEVERIN MILLET               Même les meilleurs feuilletons ont une fin. Celle du projet de mariage de TF1 avec M6, annoncée vendredi 16 septembre, a clos une saison 1 qui aura duré dix-huit mois, et tenu en haleine un secteur de l’audiovisuel qui n’avait pas envisagé un tel bouleversement de son écosystème depuis des années. La saison 2 s’ouvre alors que les ex-incroyables fiancés n’ont pas encore fini de mesurer les conséquences de leur rupture de ban : quels nouveaux prétendants pour le groupe M6 (M6, W9, ou encore Téva, mais aussi les radios RTL, RTL2, Fun Radio) ? Quelles conséquences pour TF1 (TF1, LCI, TMC, TF1 Séries Films, TFX) ? Quelles remises en question pour les autorités de régulation ?                           Lire aussi :  TF1 et M6 abandonnent leur projet de fusion                 Comme dans les meilleurs scénarios, les indices qui ont mené à l’abandon de la fusion étaient exposés aux yeux de tous dès le début de l’histoire : part d’audience arrogante, position écrasante sur le marché publicitaire, risques sur l’acquisition des droits des œuvres, menaces de pression sur la distribution des chaînes par les opérateurs, etc. Tous les risques décrits pendant dix-huit mois par les opposants à la fusion ont, en définitive, été confirmés par les services de l’Autorité de la concurrence dans le rapport d’instruction présenté aux parties pendant l’été. Dans ce contexte, le suspense autour de cette opération de consolidation a peu à peu changé d’objet pour passer de la question « La fusion aura-t-elle lieu ? » à une autre interrogation qui pourrait se résumer par « Qu’est-ce qui justifierait que la fusion ait lieu ? »           L’ambition était « d’apporter une réponse française aux défis des plates-formes mondiales ». L’objectif est audacieux, mais complètement improbable          Quand l’intrigue commence, le 17 mai 2021, les deux groupes – qui avaient amorcé des discussions dès l’automne 2020 – annoncent entrer en négociations exclusives avec un argument massue : l’ambition « d’apporter une réponse française aux défis des plates-formes mondiales ». L’objectif est audacieux, mais complètement improbable. En 2021, la grille de TF1 a coûté 981 millions d’euros et celle de M6, 516 millions ; pendant ce temps-là, Netflix déboursait près de 20 milliards de dollars pour nourrir sa plate-forme… Même si l’addition des deux premières chaînes privées devait mener à la constitution d’un mastodonte français, celui-ci resterait insignifiant à l’échelle mondiale – où évoluent aussi Disney, YouTube, Amazon Prime Video, etc. « L’argument était tellement énorme que je me suis dit : même s’ils s’adressent à des gens qui ne connaissent rien à la télévision, s’ils en sont déjà à raconter une histoire pareille, c’est qu’ils n’ont pas grand-chose à défendre », se souvient un ex-candidat au rachat de M6, hostile au projet depuis sa conception.        Il vous reste 72.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/21/echec-de-la-fusion-tf1-m6-a-la-question-a-quoi-ca-sert-les-parties-n-ont-jamais-su-quoi-repondre_6142539_3234.html"},"headline":"Echec de la fusion TF1-M6\u00a0: \u00ab\u00a0A la question\u00a0: \u00e0 quoi \u00e7a sert\u00a0? Les parties n\u2019ont jamais su quoi r\u00e9pondre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-21T10:48:38+02:00","datePublished":"2022-09-21T10:48:38+02:00","dateModified":"2022-09-23T16:41:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"D\u00e8s le d\u00e9part, les probl\u00e8mes concurrentiels pos\u00e9s par cette op\u00e9ration de consolidation dans l\u2019audiovisuel \u00e9taient connus. Pourtant, les deux groupes ont cru jusqu\u2019au bout qu\u2019ils ne seraient pas r\u00e9dhibitoires.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/85/0/2870/1435/1342/671/60/0/b577f04_1663722428967-severinmilletm6tf1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-17">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Cet événement grand public organisé chaque été en Lot-et-Garonne présente, pour la première fois, un « best of » de sa dernière édition, samedi 24 septembre, à Paris, en accès libre et gratuit.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Médias       Festival international de journalisme de Couthures             Le Festival international de journalisme de Couthures se délocalise à La Villette      Cet événement grand public organisé chaque été en Lot-et-Garonne présente, pour la première fois, un « best of » de sa dernière édition, samedi 24 septembre, à Paris, en accès libre et gratuit.          Par Gilles van Kote         Publié le 20 septembre 2022 à 17h37 Mis à jour le 20 septembre 2022 à 18h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les lampions du Festival du Monde à peine éteints, un autre événement impliquant la rédaction du Monde débarque pour la première fois à Paris : le Festival international de journalisme va occuper le haut de l’affiche de la Grande Halle de La Villette, samedi 24 septembre, au côté du festival de photojournalisme Visa pour l’image. Les Franciliens pourront assister gratuitement, de 14 heures à 19 heures, à un « best of » de la sixième édition du festival, qui s’est tenue du 15 au 17 juillet, à Couthures-sur-Garonne, village de Lot-et-Garonne : huit tables rondes autour de l’actualité au cours desquelles les journalistes des titres du groupe Le Monde et leurs invités échangeront avec le public.                           Charline Vanhoenacker, marraine de la sixième édition, avec la P’tite rédaction du Festival international de journalisme, le 15 juillet, à Couthures-sur-Garonne (Lot-et-Garonne).  CAMILLE MILLERAND                 L’idée est venue de Didier Fusillier, le président de La Villette : depuis quatre ans, Visa pour l’image présentait, à l’occasion de deux projections organisées à la rentrée à la Grande Halle, une sélection des meilleurs photoreportages exposés quelques semaines plus tôt à Perpignan, terre d’élection de ce festival. Pourquoi ne pas en profiter pour proposer aux Franciliens une double affiche associant ces deux événements parfaitement compatibles, voire complémentaires ? Le Festival international de journalisme, organisé par les titres du groupe Le Monde (Le Monde, Télérama, Courrier international, La Vie et le HuffPost) et par L’Obs, a sauté sur l’occasion de toucher un nouveau public.                 Ce festival lancé en 2016 et installé depuis lors en bord de Garonne, dans un lieu volontairement éloigné des grandes rédactions parisiennes, est unique en France : pendant trois jours, celles et ceux qui s’intéressent à l’actualité y ont l’occasion d’échanger avec des journalistes de tous horizons sur les sujets d’actualité et sur la situation de l’information et des médias. Cette année, sous une chaleur un peu trop écrasante, les festivaliers ont pu discuter avec Edwy Plenel (Mediapart), Marie Portolano (M6), Charline Vanhoenacker (France Inter), Sophie de Ravinel (Le Figaro), Alain Weill (L’Express), Salomé Saqué (Blast et Franceinfo) et, bien sûr, les journalistes du groupe Le Monde, qui conçoivent le programme du festival et animent les rencontres avec la collaboration d’étudiants de l’Institut de journalisme Bordeaux-Aquitaine (IJBA).                             Lire aussi :  Charline Vanhoenacker : « Toute l’année, on se fait invectiver… et là, les festivaliers expriment simplement leurs désaccords et argumentent »                   Un moment de rencontres enrichissantes            A La Villette, six tables rondes organisées cet été seront proposées dans une version plus ou moins amendée. On y parlera du poids du commentaire dans le journalisme, de l’information comme arme de guerre avec le passionnant historien David Colon, de l’humour dans le traitement de l’actualité avec Charline Vanhoenacker, marraine de cette sixième édition du festival, et l’ancienne ministre Cécile Duflot, mais aussi de sujets d’actualité, comme les frontières ou le grand retour de la gastronomie avec une rencontre-dégustation sur la révolution du pain.            Les correspondants à Paris de titres européens partenaires du Festival (Le Temps, El Pais et le Corriere della sera) proposeront un dialogue entre un journaliste russe en exil à Paris, Denis Kataev, et sa consœur ukrainienne Alla Lazareva. Une rencontre avec Victor Castanet, auteur du livre-choc sur les Ehpad Les Fossoyeurs (Fayard), qui n’avait pas pu être présent à Couthures, sera organisée en exclusivité, ainsi qu’une table ronde sur la manipulation de l’image en temps de guerre, qui sera le trait d’union entre le Festival international de journalisme et Visa pour l’image avant la projection de clôture, prévue en soirée.                           Les festivaliers échangent avec le journaliste burkinabé Atiana Serge Oulon, le 16 juillet 2022, à Couthures-sur-Garonne.  CAMILLE MILLERAND                 Les échanges pourront se prolonger avec les journalistes et leurs invités au bar de la Grande Halle. Parmi les journalistes du Monde attendus à La Villette : Rémi Barroux, du service Planète, Aline Leclerc, du service Economie, Nicolas Truong, grand reporter, Assma Maad, des Décodeurs, Léo Pajon, journaliste culinaire, et Nicolas Jimenez, chef du service photo.                L’entrée est gratuite, mais une réservation est nécessaire, celle-ci pouvant néanmoins se faire sur place. Pour celles et ceux qui n’ont pas encore eu l’occasion de découvrir le Festival international de journalisme à Couthures-sur-Garonne, c’est une jolie occasion de se faire une idée de l’ambiance particulière de ce rendez-vous, dont la prochaine édition aura lieu du 14 au 16 juillet 2023. Même si le bassin de La Villette et la Garonne, il faut le reconnaître, ce n’est pas exactement la même chose.              Programme, information et billetterie sur le site Internet de La Villette.              Tous les articles sur le Festival international de journalisme de Couthures-sur-Garonne.                 Gilles van Kote           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/20/le-festival-international-de-journalisme-se-delocalise-a-la-villette_6142443_3236.html"},"headline":"Le Festival international de journalisme de Couthures se\u00a0d\u00e9localise \u00e0\u00a0La\u00a0Villette","dateCreated":"2022-09-20T17:37:31+02:00","datePublished":"2022-09-20T17:37:31+02:00","dateModified":"2022-09-20T18:25:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Festival international de journalisme de Couthures"],"keywords":["M\u00e9dias","Festival international de journalisme de Couthures"],"description":"Cet \u00e9v\u00e9nement grand public organis\u00e9 chaque \u00e9t\u00e9 en Lot-et-Garonne pr\u00e9sente, pour la premi\u00e8re fois, un \u00ab\u00a0best of\u00a0\u00bb de sa derni\u00e8re \u00e9dition, samedi 24\u00a0septembre, \u00e0 Paris, en acc\u00e8s libre et gratuit.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles van Kote"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/714/672/5286/2643/1342/671/60/0/e7cafe6_1663687974161-62-camille-millerand-couthures2022.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival international de journalisme de Couthures","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-international-de-journalisme-de-couthures/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-18">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ Le patron de Czech Media Invest ajoute à ce prêt un don d’un million d’euros au Fonds de dotation pour une presse indépendante, dans lequel figure la holding détenant le quotidien.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Le milliardaire tchèque Daniel Kretinsky prête 14 millions d’euros à « Libération »      Le patron de Czech Media Invest ajoute à ce prêt un don d’un million d’euros au Fonds de dotation pour une presse indépendante, dans lequel figure la holding détenant le quotidien.          Par Aude Dassonville         Publié le 20 septembre 2022 à 13h53 Mis à jour le 20 septembre 2022 à 14h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ce sera donc 14 millions d’euros. Conformément à l’information qui circulait depuis la fin de l’été, le patron du groupe de médias tchèque Czech Media Invest (CMI), Daniel Kretinsky (qui est aussi actionnaire indirect du Monde) vole au secours de Libération. Cependant, contrairement aux chiffres qui accompagnaient la rumeur, la somme mise sur la table ne flirte pas avec la vingtaine de millions d’euros. Le groupe du magnat de l’énergie « souscrira à une obligation d’un montant maximum de 14 millions d’euros, remboursable dans quatre ans, émise par Presse indépendante SAS, la structure possédée par FDPI [Fonds de dotation pour une presse indépendante] et possédant Libération », a détaillé Denis Olivennes, le président de la holding Presse indépendante SAS, dans une communication aux salariés. Un CSE extraordinaire a été convoqué en urgence mardi 20 septembre au matin pour officialiser auprès des élus l’arrivée de ce nouveau « partenaire ».          « Quoique nous ayons divisé par deux les pertes du journal en 2021, et de près de 25 % à fin août 2022, nous avons encore besoin d’argent pour soutenir notre retour à l’équilibre, prévu en 2026 », a rappelé le dirigeant. En 2021, les pertes du quotidien se sont élevées à 7,9 millions d’euros, contre 12 millions en 2020. Malgré cette tendance encourageante, l’échéance pour atteindre l’équilibre, d’abord fixée à 2023, est devenue hors de portée depuis que la crise sanitaire et l’augmentation du prix du papier se sont invitées dans la conjoncture.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruxelles veut légiférer pour préserver l’indépendance et la liberté des médias en Europe                 Vigilance renforcée des salariés          Le désormais ex-cogérant de Libération (Denis Olivennes a transmis la fonction à Amandine Bascoul-Romeu au début de l’été) dit s’être tourné « naturellement » vers M. Kretinsky – après avoir présidé CMI France, il en est toujours l’un des administrateurs – quand il a fallu trouver un successeur à Patrick Drahi. Le patron d’Altice ne voulait plus remettre de l’argent dans le quotidien qu’il avait placé, en 2020, dans le Fonds de dotation pour une presse indépendante, censé garantir l’indépendance du journal.          Au-delà de ces 14 millions, l’industriel s’est « entendu avec FDPI pour que sa fondation soutienne l’action de ce dernier, ce qui prendrait notamment la forme d’une donation d’un million d’euros et d’une représentation au conseil d’administration du fonds ». En liant son organisation à but caritatif EP Corporate Group au fonds de dotation qui détient Presse indépendante SAS et, in fine, Libération, le patron de CMI (Marianne, Elle, Franc-Tireur, etc.), qui assure dans un communiqué « croire en l’avenir » de Libération, décroche donc un poste d’administrateur.        Il vous reste 13.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/20/le-milliardaire-tcheque-daniel-kretinsky-prete-14-millions-d-euros-a-liberation_6142413_3234.html"},"headline":"Le milliardaire tch\u00e8que Daniel Kretinsky pr\u00eate 14\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T13:53:20+02:00","datePublished":"2022-09-20T13:53:20+02:00","dateModified":"2022-09-20T14:18:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Le patron de Czech Media Invest ajoute \u00e0 ce pr\u00eat un don d\u2019un million d\u2019euros au Fonds de dotation pour une presse ind\u00e9pendante, dans lequel figure la holding d\u00e9tenant le quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/96c9fe8_5241425-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/04/19-19">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ Depuis l’annonce de la disparition de la souveraine, le 8 septembre, bon nombre de journaux et de chaînes de télévision ont bouleversé leur offre éditoriale. David Médioni, directeur de l’Observatoire des médias de la Fondation Jean Jaurès, revient sur la couverture médiatique de cet événement.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                            Médias       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Mort d’Elizabeth II : « Quand la machine médiatique se met en marche, personne ne veut être exclu de la grande cérémonie émotionnelle du moment »      Depuis l’annonce de la disparition de la souveraine, le 8 septembre, bon nombre de journaux et de chaînes de télévision ont bouleversé leur offre éditoriale. David Médioni, directeur de l’Observatoire des médias de la Fondation Jean Jaurès, revient sur la couverture médiatique de cet événement.          Propos recueillis par Juliette Bénézit         Publié le 20 septembre 2022 à 12h55 Mis à jour le 20 septembre 2022 à 18h18    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des membres de la Royal Navy se tiennent devant l’abbaye de Westminster, sous une rangée de photographes de la presse internationale, lors des funérailles de la reine Elizabeth II, le 19 septembre 2022.  HANNAH MCKAY / POOL VIA AFP                 TF1, France 2 et les chaînes d’information en continu étaient en édition spéciale, lundi 19 septembre, parfois dès 5 heures du matin, pour suivre les funérailles de la reine Elizabeth II : un dispositif exceptionnel pour couvrir le dernier épisode d’une séquence médiatique titanesque. Ce rendez-vous a été suivi par des millions de téléspectateurs, selon les données de Médiamétrie relayées par Pure médias : 3,36 millions sur TF1 entre 13 heures et 13 h 52, 3,20 millions sur France 2 entre 13 h 15 et 15 h 15, 940 000 sur BFM-TV entre 11 h 58 et 13 h 14 – les différents horaires correspondent aux découpages de séquences choisis par chaque chaîne.            Depuis l’annonce de la mort de la souveraine, le 8 septembre, bon nombre de médias français ont bouleversé leur offre éditoriale : des dizaines de reporters dépêchés au Royaume-Uni, de longues heures d’antenne, un défilé quotidien d’experts de la famille royale, des éditions spéciales à répétition… Au risque de trop en faire ?                 David Médioni est directeur de l’Observatoire des médias de la Fondation Jean Jaurès et journaliste. Il a coécrit et publié, début septembre, en partenariat avec Arte et l’Observatoire société & consommation, un rapport intitulé « Les Français et la fatigue informationnelle. Mutations et tensions dans notre rapport à l’information ». Il revient sur la couverture médiatique de la mort d’Elizabeth II dans un contexte de surexposition aux informations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’adieu à Elizabeth II, spectaculaire, anachronique et splendidement pompeux                   Avant même l’annonce du décès de la reine, le 8 septembre, en début de soirée, plusieurs chaînes d’information en continu étaient déjà en édition spéciale. Pendant dix jours, BFM-TV a délocalisé une partie de sa rédaction à Londres et envoyé sur place une douzaine d’équipes. Que révèle l’intensité du traitement de la mort d’Elizabeth II ?            Il convient de distinguer les chaînes d’information en continu, les radios, les réseaux sociaux et la presse écrite – même si cette dernière n’est pas exempte de reproches, Le Parisien ayant fait cinq « unes » en dix jours sur le sujet. De manière générale, l’ampleur de la couverture de cet événement montre un engouement pour l’émotion plutôt que pour l’information. Il y a eu une forme de disproportion et un emballement médiatique dans une logique court-termiste d’audience. Le dimanche 11 septembre, trois jours après la mort de la reine d’Angleterre, une contre-offensive d’ampleur avait lieu en Ukraine, et les JT du soir ne l’ont pas mentionnée avant 20 h 25.                Dans ce cas de figure comme dans d’autres, le même cercle vicieux se met en place : les réseaux sociaux s’emballent [la mort de la souveraine britannique a battu un record historique sur Twitter, le soir de sa mort, avec un pic de 1 834 tweets publiés par seconde] et les médias embrayent, puis les politiques réagissent. En l’espèce, la première ministre, Elisabeth Borne, a été jusqu’à déclarer : « Les Français aussi sont en deuil. » Quand la machine médiatique se met en marche, personne ne veut être exclu de la grande cérémonie émotionnelle du moment.            Compte tenu des audiences des chaînes d’information en continu à l’issue de la mort d’Elizabeth II, on pourrait penser qu’il y a une réelle demande pour ces formes de traitement de l’information…            Je ne le crois pas. On peut avoir l’impression que si l’audience est au rendez-vous, alors cela signifie que le public nous suit. Dans l’étude réalisée par la Fondation Jean Jaurès, Arte et l’Observatoire société & consommation, et publié début septembre, on a pu analyser les effets immédiats du trop-plein d’informations sur les Français : ils sont 85 % à dire qu’ils ont souvent le sentiment de voir les mêmes actualités toute la journée ; 59 % à estimer que cet excès d’informations les empêche de prendre du recul ; 53 % à avoir souvent l’impression de n’avoir rien lu ni entendu d’utile ou d’intéressant de la journée ; 51 % à avoir du mal à distinguer ce qui est vraiment important ou non ; 49 % à avoir du mal à se faire une opinion…                             Lire aussi :  Funérailles d’Elizabeth II : le cérémonial de la journée d’adieu à la reine en photos                   Avant même les chaînes d’information en continu, les réseaux sociaux ont une nouvelle fois offert une caisse de résonance très importante à l’événement. Est-ce un moyen de trouver des informations plus personnalisées ?                Ce que nous apprend l’étude que nous avons réalisée, c’est que même les plus à l’aise avec les réseaux sociaux ne parviennent pas toujours à s’y retrouver dans le flux des informations qui y circulent. Nous avons identifié une population que l’on a appelée les « hyperconnectés épuisés » (17 % de l’échantillon), principalement des jeunes urbains diplômés ayant une forte consommation des médias et maîtrisant les codes des réseaux sociaux, dont on aurait pu penser qu’ils sauraient naviguer dans cet univers informationnel. En réalité, les hyperconnectés font aussi état de stress et d’anxiété, liés à cette surexposition.            Peut-on mesurer les effets sur le long terme de ces surexpositions à l’information ?            Cela peut mener à des formes d’épuisement et de retrait des médias. D’après notre étude, 53 % des Français disent désactiver régulièrement les notifications de leur téléphone portable, 30 % se forcent parfois à ne pas allumer la télévision et 27 % disent contrôler le temps qu’ils passent derrière un écran. Il y a une vraie volonté de retrait de l’espace médiatique : 77 % des Français interrogés déclarent qu’il leur arrive de limiter leur accès à l’information, voire de cesser de les consulter, dont 28 % régulièrement.                Ces logiques d’audience s’appuyant sur l’émotion brisent petit à petit le lien entre le public et les médias. La surcharge d’informations est en train de dilapider à la fois la confiance et le lien qui peut exister avec les téléspectateurs, auditeurs ou lecteurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Funérailles d’Elizabeth II : la télévision au rendez-vous des derniers instants d’une reine née sur le petit écran                        Juliette Bénézit           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 5 octobre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/20/mort-d-elizabeth-ii-quand-la-machine-mediatique-se-met-en-marche-personne-ne-veut-etre-exclu-de-la-grande-ceremonie-emotionnelle-du-moment_6142407_3236.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: \u00ab\u00a0Quand la machine m\u00e9diatique se met en marche, personne ne veut \u00eatre exclu de la grande c\u00e9r\u00e9monie \u00e9motionnelle du moment\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-20T12:55:29+02:00","datePublished":"2022-09-20T12:55:29+02:00","dateModified":"2022-09-20T18:18:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"Depuis l\u2019annonce de la disparition de la souveraine, le 8\u00a0septembre, bon nombre de journaux et de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ont boulevers\u00e9 leur offre \u00e9ditoriale. David M\u00e9dioni, directeur de l\u2019Observatoire des m\u00e9dias de la Fondation Jean Jaur\u00e8s, revient sur la couverture m\u00e9diatique de cet \u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette B\u00e9n\u00e9zit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/297/0/6000/3000/1342/671/60/0/1f592ed_1663577780403-076471.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/04/19-20">
<filnamedate="20221004"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221004"><AAMMJJHH="2022100419">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ Bruno Ledoux, actionnaire majoritaire du journal à l’époque, est visé par une enquête du PNF pour fraude fiscale aggravée et abus de biens sociaux. Les opérations de recapitalisation du quotidien intéressent la justice.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A Boise, dans l’Idaho, comme partout aux Etats-Unis, la bulle immobilière menace d’éclater                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise, d’abord sanitaire, puis industrielle, est devenue financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants de France Télécom se sont mépris sur ce que changer une organisation veut dire »   Brigitte Nivet hEnseignants-chercheurs en management et ressources umaines à l’ESC Clermont Business School                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Xi Jinping ressortira du XXᵉ Congrès du Parti communiste chinois encore plus puissant. Trop sans doute »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés EELV : « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de quatre cents philosophes : « Nous déclarons que l’exploitation animale est injuste et moralement indéfendable »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : à Marseille, la Fiesta des Suds change de pilotes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Le Monde passe à table Jennifer Prezioso, tendre bouchère                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, des maisons hantées par leurs créateurs historiques                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Le sauvetage de « Libération » en 2014 au cœur d’une enquête judiciaire      Bruno Ledoux, actionnaire majoritaire du journal à l’époque, est visé par une enquête du PNF pour fraude fiscale aggravée et abus de biens sociaux. Les opérations de recapitalisation du quotidien intéressent la justice.          Par Jérémie Baruch, Anne Michel et  Abdelhak El Idrissi         Publié le 20 septembre 2022 à 12h11 Mis à jour le 21 septembre 2022 à 06h02    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le hall d’entrée de « Libération », rue Béranger, dans le 3ᵉ arrondissement de Paris, en 2015.  FLICKR / LUC LEGAY (LICENCE CREATIVE COMMONS)               En 2014, Libération est au bord du gouffre. A quelques jours du dépôt de bilan, le quotidien survit grâce à Bruno Ledoux, bailleur, puis actionnaire du journal, dont il a conçu le sauvetage financier. Huit ans plus tard, cet épisode est au cœur d’une enquête du Parquet national financier (PNF) pour des faits de fraude fiscale aggravée, blanchiment de ce délit et abus de biens sociaux, ouverte en 2016 à la suite d’une saisine du fisc français, d’après une information confirmée par le PNF au Monde.          Cette enquête préliminaire au large spectre, confiée à l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions financières et fiscales (OCLCIFF), englobe la vente de Libération et les opérations immobilières autour du siège historique du quotidien, rue Béranger, dans le 3e arrondissement de Paris.          Deux hommes et leurs myriades de sociétés sont au cœur des investigations. D’une part, Bruno Ledoux, un homme d’affaires qui a fait fortune dans l’immobilier, qui est entré au capital de Libération en 2011, puis a brièvement pris la tête du quotidien en 2014 avant de céder ses parts en janvier 2019, au groupe de télécoms Altice, détenu par le milliardaire Patrick Drahi. D’autre part, son partenaire en affaires, François Moulias.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Ledoux, le doux dingue patron de « Libération »                 Détricoter des montages complexes          L’enquête du PNF les vise nommément et a pour ambition de faire la lumière sur la situation fiscale de M. Ledoux et de ses nombreuses sociétés, dont certaines sont implantées dans des paradis fiscaux ou des Etats à fiscalité accommodante. Le second, François Moulias, a, lui aussi, fait l’objet d’une plainte du fisc français, jointe à la première procédure. En février 2022, les investigations ont connu un coup d’accélérateur lorsqu’une série de perquisitions ont été conduites en France et au Luxembourg. Elles visaient les domiciles de MM. Moulias et Ledoux, ainsi que les sociétés dans lesquelles ils ont des intérêts.          La justice s’intéresse à une demi-douzaine d’opérations, impliquant notamment des achats, des cessions et des transferts de participations au capital de ces entreprises. Parmi elles figurent des opérations financières autour de l’ancien siège de Libération, qui a changé plusieurs fois de main depuis son rachat par Bruno Ledoux, en 2001. Initialement détenu par une cascade de sociétés offshore immatriculées dans des paradis fiscaux liés à M. Ledoux – dont la luxembourgeoise Lupa SA, visée par la justice française dans le cadre de l’enquête préliminaire –, l’immeuble a ensuite été transféré à la société civile immobilière (SCI) du 11, rue Béranger – codétenue par Patrick Drahi et Bruno Ledoux – , au cœur de l’enquête du PNF, avant de finir par être racheté par le fonds d’investissement immobilier Mark pour près de 80 millions d’euros, à l’été 2022.        Il vous reste 66.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/20/le-sauvetage-de-liberation-en-2014-au-c-ur-d-une-enquete-judiciaire_6142398_4355770.html"},"headline":"Le sauvetage de \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb en\u00a02014 au\u00a0c\u0153ur d\u2019une enqu\u00eate judiciaire","dateCreated":"2022-09-20T12:11:45+02:00","datePublished":"2022-09-20T12:11:45+02:00","dateModified":"2022-09-21T06:02:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["\u00c9conomie","Evasion fiscale","M\u00e9dias","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"description":"Bruno Ledoux, actionnaire majoritaire du journal \u00e0 l\u2019\u00e9poque, est vis\u00e9 par une enqu\u00eate du PNF pour fraude fiscale aggrav\u00e9e et abus de biens sociaux. Les op\u00e9rations de recapitalisation du quotidien int\u00e9ressent la justice.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Michel"}
,{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/06/23/25/62/472/236/1342/671/60/0/02f33a8_1354-1xd4iog.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  
