<FILE-date="2022/10/25/19">

<article-nb="2022/10/25/19-1">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’armée fait ses réserves en bois de chauffage pour faire face au rude hiver ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                           International       Guerre en Ukraine             La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver      vidéo   L’armée fait ses réserves en bois de chauffage pour faire face au rude hiver ukrainien.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h32        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La défense ukrainienne de la région de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, se prépare à l’arrivée de l’hiver et de ses températures négatives. Des tranchées et des abris préfabriqués sont installés le long des lignes de front. « L’abri nous protège en même temps du froid et des explosions » se félicite Serhi, membre de la garde nationale ukrainienne. L’armée russe a délibérément visé les installations électriques ukrainiennes en octobre, détruisant plus de 30 % des centrales électriques du pays, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.            Les températures moyennes d’un mois de janvier dans la région de Kharkiv sont de – 5 degrés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le réseau électrique d’Ukraine, nouveau « champ de bataille » de la Russie                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/25/la-defense-ukrainienne-prepare-ses-tranchees-a-l-arrivee-de-l-hiver_6147279_3210.html"},"headline":"La d\u00e9fense ukrainienne pr\u00e9pare ses tranch\u00e9es \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver","dateCreated":"2022-10-25T17:32:53+02:00","datePublished":"2022-10-25T17:32:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e fait ses r\u00e9serves en bois de chauffage pour faire face au rude hiver ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/8ca3720_5524730-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"La d\u00e9fense ukrainienne pr\u00e9pare ses tranch\u00e9es \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver","uploadDate":"2022-10-25T17:32:53+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ew7ch?pubtool=oembed","duration":"04:48"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/8ca3720_5524730-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-2">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La joueuse a été arrêtée en février à Moscou en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Elle a été condamnée en août à neuf ans de prison. Les Etats-Unis dénoncent une procédure judiciaire « bidon ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Basket             La justice russe rejette l’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner      La joueuse a été arrêtée en février à Moscou en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Elle a été condamnée en août à neuf ans de prison. Les Etats-Unis dénoncent une procédure judiciaire « bidon ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La joueuse de basket américaine Brittney Griner, à Khimki, près de Moscou, le 4 août 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP                 La justice russe a rejeté, mardi 25 octobre, l’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner, condamnée en août à neuf ans de prison pour possession et trafic de cannabis.            Le tribunal a décidé de « laisser sans changement » le verdict prononcé contre la joueuse, a déclaré la juge Elena Vorontsova. Un seul assouplissement par rapport à la peine initiale : chaque jour que Brittney Griner – arrêtée en février et incarcérée depuis – a passé en détention avant sa condamnation sera comptabilisé comme un jour et demi et déduit du total de la peine à purger.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                   « J’espère vraiment que le tribunal va ajuster ce verdict parce que cela a été très, très stressant et très traumatisant pour mon état mental et psychologique », avait déclaré peu avant la basketteuse. Agée de 32 ans, Brittney Griner participait en visioconférence à ce procès en appel dans un tribunal de Krasnogorsk, près de Moscou.                 Portant une chemise à carreaux rouges et noirs, la sportive a notamment fait part de son chagrin d’être loin de son épouse et de ses proches, et de ne pas pouvoir communiquer avec eux. Elle a dit « ne pas comprendre » un jugement aussi sévère, « alors que des gens se voient infliger » des peines moins importantes « pour des crimes plus graves ».            Possible échange avec un trafiquant d’armes russe            L’un de ses avocats, Alexandre Boïkov, avait pour sa part demandé au tribunal de « réfléchir à un acquittement » en prononçant un non-lieu. « Les yeux du monde entier sont tournés vers cette affaire », a souligné M. Boïkov, dénonçant « la cruauté de ce jugement ».            Brittney Griner fait l’objet d’une procédure judiciaire « bidon », a aussitôt réagi le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan. « Le président Biden a été très clair sur le fait que Brittney doit être libérée immédiatement », a-t-il déclaré, regrettant qu’elle continue d’être « emprisonnée à tort, selon des circonstances inacceptables ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   Brittney Griner a été arrêtée en février dans la capitale russe en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Elle a reconnu avoir détenu cette substance, affirmant toutefois l’avoir apportée en Russie par inadvertance et l’utiliser légalement aux Etats-Unis en tant qu’antidouleur. Elle était allée en Russie pour jouer pendant l’intersaison américaine, une pratique courante pour les basketteuses de la Women’s National Basketball Association (WNBA), qui gagnent souvent mieux leur vie à l’étranger qu’aux Etats-Unis.                Le cas de cette femme a depuis pris une ampleur géopolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington liée à l’offensive russe en Ukraine.            Washington a plusieurs fois déclaré avoir fait une « offre importante » pour que Brittney Griner et Paul Whelan, un ex-soldat américain lui aussi détenu en Russie, soient relâchés. Selon des sources diplomatiques russes, un possible échange de prisonniers pourrait avoir lieu entre Brittney Griner et Viktor Bout, un trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis. Ce dernier a été arrêté en Thaïlande en 2008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison.                             Lire aussi :  Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/la-justice-russe-rejette-l-appel-de-la-basketteuse-americaine-brittney-griner_6147270_3210.html"},"headline":"La justice russe rejette l\u2019appel de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner","dateCreated":"2022-10-25T16:38:55+02:00","datePublished":"2022-10-25T16:38:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Basket"],"keywords":["Sport","Basket","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Russie"],"description":"La joueuse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e en ao\u00fbt \u00e0 neuf ans de prison. Les Etats-Unis d\u00e9noncent une proc\u00e9dure judiciaire \u00ab\u00a0bidon\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/83/0/6000/3000/1342/671/60/0/9a36275_0ce9402af40b41969b8b7aa21d4b24dd-0ce9402af40b41969b8b7aa21d4b24dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-3">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Pour l’ancien chancelier de Boris Johnson, battu par Liz Truss dans la bataille pour Downing Street au début de septembre, ce retour en grâce sonne comme une revanche.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Rishi Sunak, le nouveau premier ministre du Royaume-Uni, veut réparer les « erreurs » de sa prédécesseure, Liz Truss      Pour l’ancien chancelier de Boris Johnson, battu par Liz Truss dans la bataille pour Downing Street au début de septembre, ce retour en grâce sonne comme une revanche.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rishi Sunak, lors de sa première allocution en tant que premier ministre devant le 10 Downing Street, à Londres, le 22 octobre 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP                 Sa première intervention était très attendue. Rishi Sunak, devenu mardi 25 octobre le troisième premier ministre britannique de l’année 2022, après que le roi Charles III lui a confié le soin de former un nouveau gouvernement, a pris la parole du perron du 10 Downing Street.            « J’unirai notre pays non avec des mots, mais par des actes », a-t-il assuré lors de sa première intervention. « Je placerai la stabilité et la confiance économiques au cœur du programme de ce gouvernement. Cela signifie que des décisions difficiles devront être prises », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, troisième premier ministre conservateur britannique de l’année 2022                   Réparer les « erreurs » de Liz Truss            S’il a souhaité rendre hommage à sa prédécesseure, M. Sunak a souligné que Liz Truss avait fait des « erreurs » – certes, selon lui, de bonne foi et sans mauvaises intentions – et qu’il avait été désigné « en partie pour » réparer la situation.                 Pour l’ancien chancelier de Boris Johnson, qui avait dû quitter la course à sa succession au début de septembre, après avoir été battu par Mme Truss, ce retour en grâce sonne comme une revanche. Sa prédécesseure a été poussée à la démission après seulement sept semaines au pouvoir, du fait d’une crise financière majeure créée par son « minibudget ». Sa politique, principalement fondée sur des baisses d’impôts massives, a en effet fait tanguer la livre sterling, fuir les investisseurs internationaux et grimper les taux d’intérêt de manière alarmante.            M. Sunak a ajouté qu’il n’était « pas intimidé » par l’ampleur de la tâche. « Nous créerons un avenir qui vaut les sacrifices que tant ont fait et remplirons demain, et chaque jour qui suivra, d’espoir », a-t-il poursuivi. Il s’est également dit « conscient » du travail à effectuer pour « rétablir la confiance », a-t-il dit dans une allusion aux scandales à répétition sous Boris Johnson, à qui il a exprimé sa « gratitude ».            Marge de manœuvre réduite            Ancien banquier et ministre des finances, M. Sunak devient le premier chef de gouvernement britannique d’origine indienne, de confession hindoue, et le premier à être originaire d’une ancienne colonie britannique. A 42 ans, il est aussi le plus jeune premier ministre de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni, après une ascension fulgurante en politique.                M. Sunak est un brexiter, un avocat du libre-échange et des dérégulations, mais sans le dogmatisme de Liz Truss. A la chancellerie entre 2020 et mi-2022, il s’est distingué par son sérieux et sa capacité de travail, et il a à son crédit d’avoir sauvé l’économie et les emplois des Britanniques pendant la pandémie, grâce à un programme de soutien massif aux entreprises.            Mais sa marge de manœuvre est réduite : il prend les rênes d’un pays confronté à une grave crise économique et sociale. L’inflation dépasse les 10 %, au plus haut au sein du G7. Les prix de l’énergie s’envolent, comme ceux de l’alimentation. Le risque d’une récession plane et les marchés attendent de pied ferme l’annonce de coupes drastiques dans les budgets publics. D’ici au 31 octobre, date de présentation d’un budget rectificatif, le chancelier de l’Echiquier de Liz Truss, Jeremy Hunt, qui a été maintenu à son poste, doit avoir trouvé entre 30 et 40 milliards de livres sterling (de 34 à 45 milliards d’euros) d’économies. L’annonce de la nomination de M. Sunak a cependant été accueillie favorablement par les marchés financiers : la livre avait pris 1 % face au dollar, mardi après-midi.            Le nouveau premier ministre britannique a nommé dans la foulée son proche allié Dominic Raab, ministre de la justice et vice-premier ministre, a annoncé Downing Street. Cette nomination marque le retour de M. Raab, 48 ans – chef de la diplomatie de 2019 à 2021 puis ministre de la justice jusqu’en septembre dernier –, aux plus hautes fonctions du gouvernement. Déjà vice-premier ministre, il avait remplacé M. Johnson quand ce dernier, malade du Covid-19, avait été hospitalisé plusieurs jours au printemps 2020.                M. Sunak a par ailleurs confirmé à leurs postes le chef de la diplomatie, James Cleverly, et le ministre de la défense, Ben Wallace, optant pour la stabilité dans le contexte de la guerre en Ukraine.            L’ultraconservatrice Suella Braverman a été renommée ministre de l’intérieur, moins d’une semaine après sa démission de ce poste, acte qui avait contribué à la chute de Mme Truss. Francophone qui a étudié à Paris, cette ancienne avocate de 42 ans, d’origine indienne, avait quitté le gouvernement, mercredi, officiellement pour avoir envoyé des documents officiels de sa boîte mail personnelle. Mais, selon la presse, son départ masquait de vifs désaccords avec Mme Truss sur l’immigration, sujet sur lequel Mme Braverman a une position très dure.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, un nouveau premier ministre britannique qui devra faire face à « de profondes difficultés économiques »                   Boris Johnson félicite Rishi Sunak            Le désormais nouveau premier ministre britannique n’a pas tardé à recevoir les félicitations de personnalités politiques nationales et internationales – à commencer par celles de Boris Johnson. « Félicitations à Rishi Sunak en ce jour historique, a tweeté l’ancien dirigeant, connu pour avoir eu avec M. Sunak des relations tendues. C’est le moment pour chaque conservateur d’apporter à notre nouveau premier ministre son soutien plein et entier. »                « Je vous souhaite de surmonter avec succès tous les défis auxquels la société britannique et le monde entier sont confrontés aujourd’hui. Je suis prêt à continuer à renforcer ensemble le partenariat stratégique ukraino-britannique », a pour sa part déclaré le chef de l’Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. Quelques heures plus tôt, lors de son premier discours, M. Sunak avait réitéré le soutien britannique de l’Ukraine dans la « guerre terrible » livrée par Moscou, qui doit se « terminer par un succès » pour Kiev.            Emmanuel Macron a également adressé ses « félicitations » à M. Sunak. « Ensemble, nous continuerons d’œuvrer pour faire face aux défis du moment, dont la guerre en Ukraine et ses multiples conséquences pour l’Europe et pour le monde », a écrit le chef de l’Etat sur Twitter.            Le chancelier allemand, Olaf Scholz, s’est dit heureux « à la perspective de poursuivre [leur] coopération et [leur] partenariat au sein de l’OTAN et du G7 en tant qu’amis proches ».                Le président américain, Joe Biden, a félicité le nouveau premier ministre britannique. « Je me réjouis que nous renforcions notre coopération sur des questions essentielles à la sécurité et à la prospérité mondiales, notamment en continuant à soutenir résolument l’Ukraine », a-t-il ajouté sur Twitter.            La Commission européenne attentive au respect du Brexit            La Commission européenne a rappelé qu’elle restait vigilante quant à l’application du Brexit. « En ces temps difficiles pour notre continent, nous comptons sur une relation solide avec le Royaume-Uni pour défendre nos valeurs communes, dans le plein respect de nos accords », a écrit sur Twitter la présidente de l’exécutif bruxellois, Ursula von der Leyen.            « Je reste déterminé à travailler de manière intensive et constructive pour favoriser un tel partenariat, dans le plein respect de nos accords. Cela inclut nos travaux sur des solutions communes dans le cadre du protocole pour l’Irlande et l’Irlande du Nord », a pour sa part déclaré le commissaire européen chargé des relations post-Brexit avec le Royaume-Uni, Maros Sefcovic.                L’ancien premier ministre conservateur Boris Johnson était revenu sur le texte-clé de l’accord de Brexit, le protocole nord-irlandais, signé et ratifié par les deux parties, et avait remis en cause de manière unilatérale le statut douanier post-Brexit de l’Irlande du Nord.                                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/rishi-sunak-le-nouveau-premier-ministre-britannique-veut-reparer-les-erreurs-de-sa-predecesseure_6147252_3210.html"},"headline":"Rishi Sunak, le nouveau premier ministre du Royaume-Uni, veut r\u00e9parer les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb de sa pr\u00e9d\u00e9cesseure, Liz Truss","dateCreated":"2022-10-25T14:43:26+02:00","datePublished":"2022-10-25T14:43:26+02:00","dateModified":"2022-10-25T18:37:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Pour l\u2019ancien chancelier de Boris Johnson, battu par Liz Truss dans la bataille pour Downing Street au d\u00e9but de septembre, ce retour en gr\u00e2ce sonne comme une revanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/414/0/4976/2488/1342/671/60/0/63a52fa_9d3dbb67443840e7a024867fdff6140d-9d3dbb67443840e7a024867fdff6140d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-4">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Cette discussion se tiendra à l’initiative de la Russie, dont l’ambassadeur à l’ONU, Vassili Nebenzia, a envoyé une lettre au Conseil de sécurité et au secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, répétant les accusations de « provocation » de l’Ukraine. Kiev dément.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : le Conseil de sécurité de l’ONU va échanger sur les accusations de « bombe sale » formulées par Moscou contre Kiev Cette discussion se tiendra à l’initiative de la Russie, dont l’ambassadeur à l’ONU, Vassili Nebenzia, a envoyé une lettre au Conseil de sécurité et au secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, répétant les accusations de « provocation » de l’Ukraine. Kiev dément.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           09:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept civils tués à Bakhmout        Sept civils ont été tués et trois autres blessés lundi à Bakhmout, ville de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, qui est depuis des mois le théâtre d’intenses combats avec l’armée russe, annonce le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tués plus tôt ont, par ailleurs, été découverts dans deux localités de la région, a-t-il précisé.          L’armée ukrainienne a, en outre, fait état d’offensives russes en direction de Bakhmout, située dans le nord de la région, et de la ville d’Avdiïvka, une cinquantaine de kilomètres plus au sud. Lundi, les troupes ukrainiennes ont repoussé les attaques russes près de dix localités, dont Bakhmout, dans les régions de Donetsk et Louhansk.                    06:57   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky        Le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, est arrivé à Kiev pour une visite surprise aujourd’hui. Il s’agit de sa première visite en Ukraine depuis le 24 février. Il devait s’y rendre la semaine dernière, mais le voyage a été reporté en raison d’une série d’attaques russes.          A son arrivée, il a déclaré : « Mon message aux Ukrainiens est que nous ne sommes pas seulement à vos côtés, nous continuerons à soutenir l’Ukraine économiquement, politiquement et militairement », rapportent les médias allemands. Il s’agit d’« adresser un signe de solidarité aux Ukrainiens, surtout pendant cette phase de frappes aériennes par des drones, des missiles de croisière et des roquettes ». S’adressant à ses concitoyens, il a ajouté : « Le peuple ukrainien a besoin de nous. »          M. Steinmeier va se rendre dans la petite ville de Korjukiwa qui avait été occupée par les troupes russes. Cette ville qui est maintenant libérée doit faire face au froid, alors que ses infrastructures sont détruites. Le président allemand va fournir de l’aide à la commune pour ses infrastructures énergétiques. M. Steinmeier va prendre la direction du parrainage, avec le président ukrainien, du réseau de jumelage de villes allemandes et ukrainiennes. « Plus il y aura de parrainages, plus ce sera facile de passer l’hiver et de construire ensemble un avenir européen », a-t-il dit.          Hier à Berlin, M. Steinmeier a reçu au palais présidentiel le nouvel ambassadeur ukrainien en Allemagne, Oleksii Makeiev, et son épouse, Olena Makeieva.                                        06:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin         Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, a réaffirmé, lundi, les craintes de Moscou quant à la possible fabrication et utilisation par l’Ukraine d’une « bombe sale », un engin constitué d’explosifs conventionnels entourés de matériaux radioactifs destinés à être disséminés lors de l’explosion. « Nous réglerons le problème de la bombe sale jusqu’au bout », a déclaré le chef de la diplomatie russe.        Paris, Londres et Washington ont fustigé ensemble ces déclarations « fausses » de Moscou. « Personne ne serait dupe d’une tentative d’utiliser cette allégation comme prétexte à une escalade », ont-ils insisté dans une déclaration commune.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a confirmé, lundi soir, une visite « dans les prochains jours », après la demande du chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, d’« envoyer d’urgence des experts » dans les deux structures où la Russie « prétend trompeusement » que l’Ukraine développe une « bombe sale ».        Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirmé lundi que son pays ne resterait pas « indifférent » s’il était prouvé que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré lundi que la Russie avait commandé « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l’Ukraine.        Des élus de l’aile gauche du Parti démocrate américain ont demandé, lundi, au président, Joe Biden, de démultiplier les efforts diplomatiques et d’engager des pourparlers directs avec Moscou dans le but de mettre fin à la guerre. C’est la première fois qu’un tel appel émane du propre parti du président.        Selon Kiev, Moscou retarde délibérément plus de 165 navires destinés au transport de céréales en prolongeant les inspections menées conformément à l’accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d’Afrique et d’Asie.                  Tout le live                18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine et ses alliés exhortent à « commencer maintenant » la reconstruction        La reconstruction de l’Ukraine est la « mission d’une génération, qui doit commencer maintenant », a exhorté mardi le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d’une conférence internationale dont les participants ont réaffirmé leur soutien de long terme au pays attaqué par la Russie.          L’Ukraine peut compter sur le soutien de la communauté internationale pendant des décennies pour réparer ses infrastructures, a assuré le dirigeant allemand. Il s’agit de « créer un nouveau plan Marshall pour le XXIe siècle », a-t-il lancé lors de cette conférence à Berlin réunissant responsables politiques et experts.          Reconstruire l’Ukraine est « un défi pour des générations », a-t-il poursuivi, mais aussi une chance pour moderniser ses routes, ponts, hôpitaux et moyens de transport.          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, également présente, a jugé « stupéfiante » l’ampleur des destructions depuis le début de l’invasion russe le 24 février. « La Banque mondiale estime le coût des dégâts à 350 milliards d’euros (345 millions de dollars) - c’est assurément plus que ce qu’un pays ou une union peut fournir seul. Nous avons besoin de tout le monde sur le pont », a-t-elle dit.                    17:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Face à l’arrivée de l’hiver, la défense ukrainienne prépare ses tranchées                                                16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les accusations russes de « bombe sale » seront à l’ordre du jour du Conseil de sécurité de l’ONU        Le Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU) discutera, mardi à huis clos, des accusations de la Russie, qui a assuré que l’Ukraine fabriquait une « bombe sale », a appris l’Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques. Des allégations balayées par Kiev et les Occidentaux.          Cette discussion se tiendra à l’initiative de la Russie, dont l’ambassadeur à l’ONU, Vassili Nebenzia, a envoyé une lettre au Conseil de sécurité et au secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, répétant les accusations de « provocation » de l’Ukraine, selon le texte consulté par l’AFP.                    15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Norvège arrête un présumé espion clandestin russe        Les services de contre-espionnage norvégien (PST) ont annoncé mardi l’arrestation d’un présumé espion clandestin russe se faisant passer, selon eux, pour un chercheur brésilien.          Le suspect a été arrêté lundi matin alors qu’il se rendait à son travail à l’université de Tromso (Nord), selon la télévision publique norvégienne NRK.          « Nous pensons que c’est un clandestin pour le compte des autorités russes », a déclaré la numéro deux du PST, Hedvig Moe, à la chaîne TV2. Opérant sous une identité d’emprunt, « un clandestin est une personne qui collecte des informations, le plus souvent pour son pays d’origine, la Russie et les services de renseignement russes dans le cas présent », a-t-elle expliqué.          Le PST, qui dit avoir travaillé de concert avec des services de renseignement de pays alliés, va demander son expulsion. En attendant, le suspect a été placé mardi en détention pour quatre semaines.          Au sein de l’université de Tromso, il travaillait sur la politique norvégienne dans le Grand Nord et sur les menaces hybrides, selon le PST.          Cette affaire survient après de multiples arrestations de citoyens russes accusés d’avoir fait voler des drones au-dessus du territoire norvégien en violation de l’interdiction de survol imposée aux Russes à cause de la guerre en Ukraine, ou d’avoir enfreint des interdictions de prendre des photos sur des sites sensibles.                    15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant un immeuble endommagé par des tirs, à Bakhmout, le 25 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                     15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La justice russe rejette l’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner        L’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner, condamnée en Russie à neuf ans de prison pour trafic de cannabis, a été rejeté par la justice russe, mardi. L’Américaine avait demandé au tribunal de réduire sa peine « traumatisante ».          Le tribunal a décidé de « laisser sans changement » le verdict prononcé en août contre la star américaine du basket, a déclaré la juge Elena Vorontsova, tout en précisant que la justice tiendrait compte des mois déjà passés en prison par Mme Griner, incarcérée depuis mars, et comptabiliserait chaque jour de cette détention comme un jour et demi.          La basketteuse fait l’objet d’une procédure judiciaire « bidon » et doit être libérée, a réagi le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, mardi. « Le président Biden a été très clair sur le fait que Brittney doit être libérée immédiatement », a-t-il déclaré, regrettant qu’elle continue d’être « emprisonnée à tort, selon des circonstances inacceptables, après avoir dû subir une nouvelle procédure judiciaire bidon aujourd’hui ».             Lire aussi :     Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                        14:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine accuse la Russie de mener des travaux secrets à la centrale de Zaporijia        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé, lundi, qu’elle allait envoyer dans les prochains jours des inspecteurs sur deux sites en Ukraine, à la demande des autorités ukrainiennes, en réaction aux soupçons de la Russie selon lesquels Kiev pourrait utiliser une « bombe sale », malgré les dénégations ukrainiennes. Ces deux sites ont déjà fait l’objet d’inspections de l’AIEA, l’un d’eux ayant même été visité il y a un mois, a précisé l’agence.          De son côté, Energoatom, l’opérateur ukrainien de l’énergie nucléaire, accuse les forces russes d’effectuer des travaux secrets dans la zone de stockage des déchets radioactifs de la centrale nucléaire de Zaporijia. « Les Russes qui contrôlent la zone ne donneront pas accès au personnel ukrainien qui gère l’usine ou aux observateurs de l’AIEA », écrit Energoatom dans un communiqué publié mardi. « La destruction de conteneurs [de combustible usagé] à la suite d’une détonation entraînera un accident radiologique et une contamination radiologique de plusieurs centaines de kilomètres carrés de la zone environnante. »          De son côté, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a réitéré mardi son affirmation selon laquelle l’Ukraine envisage d’utiliser une « bombe sale », sans fournir de preuve à l’appui de ses affirmations. La Russie a l’intention d’aborder la question au Conseil de sécurité des Nations unies et a exhorté le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à faire tout ce qui est en son pouvoir pour « empêcher que ce crime odieux ne se produise ».                                                  13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine doit gagner la guerre, déclare le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak        Lors de sa première intervention à Downing Street, Rishi Sunak, le nouveau premier ministre britannique, a dénoncé l’invasion menée par la Russie en Ukraine, apportant son soutien à Kiev. Il a qualifié l’agression lancée en février de « guerre terrible qui doit se terminer par un succès ». En retour, Volodymyr Zelensky l’a félicité. « Je vous souhaite de surmonter avec succès tous les défis auxquels la société britannique et le monde entier sont confrontés aujourd’hui. Je suis prêt à continuer à renforcer ensemble le partenariat stratégique ukraino-britannique », a déclaré M. Zelensky sur Twitter en adressant ses « félicitations » à M. Sunak.                                        13:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Giorgia Meloni promet que Rome restera « un partenaire fiable de L’OTAN »        Lors de son discours de politique générale devant la Chambre des députés, la première ministre italienne, Giorgia Meloni, a déclaré que « l’Italie continuera d’être un partenaire fiable de l’OTAN en soutien à l’Ukraine ». Elle a aussi dénoncé le « chantage » de Vladimir Poutine. « Céder au chantage de Poutine sur l’énergie ne résoudrait pas le problème, cela l’aggraverait, ouvrant la voie à de nouvelles prétentions et chantages et de futures augmentations [du prix] de l’énergie encore plus importantes que celles que nous avons connues ces derniers mois », a-t-elle estimé.          Atlantiste et favorable au soutien à l’Ukraine face à la Russie, elle était attendue sur cette question après les propos polémiques de M. Berlusconi, qui a affirmé avoir « renoué » avec le président russe, Vladimir Poutine, et rejeter sur Kiev la responsabilité de la guerre.          Elle avait rectifié le tir en affirmant que l’Italie fait « pleinement partie et la tête haute » de l’Europe et de l’OTAN. Un message bien reçu à Washington, à Kiev et à l’OTAN, dont le secrétaire général, Jens Stoltenberg, a adressé ses « félicitations » à Mme Meloni. Le président américain, Joe Biden, a dit samedi avoir « hâte » de travailler avec elle.                    11:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington envisage d’envoyer des missiles HAWK à l’Ukraine        Les Etats-Unis envisagent d’envoyer des systèmes sol-air HAWK (acronyme de Homing all the way killer ou « tueur autoguidé tout au long de sa route ») à l’Ukraine pour l’aider à se défendre contre les attaques de drones et de missiles de croisière russes, ont déclaré à l’agence de presse Reuters deux responsables américains sous couvert d’anonymat. Ces missiles permettraient de compléter les missiles Stinger à plus courte portée déjà fournis par les Etats-Unis.          Après les premières frappes de drones kamikazes, l’Ukraine a réclamé à ses partenaires la fourniture d’urgence d’une défense antiaérienne « patchwork » à partir d’équipements aux standards de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord. L’Espagne a proposé d’envoyer quatre systèmes HAWK.          Le HAWK est un missile à moyenne portée entré en service dans l’armée américaine au début des années 1960. Il a été développé pour détruire des aéronefs avant d’être modifié pour détruire des missiles en vol. Il a commencé à être remplacé par le Patriot en 1994 et retiré en 2002. Il n’a jamais été utilisé au combat par les Etats-Unis.                    11:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le cimetière de missiles russes tirés sur Kharkiv        Un reportage diffusé par le média Kharkovskie Izvestia montre le site où les démineurs ukrainiens entreposent les munitions non explosées tirées sur Kharkiv.                                        10:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un moteur autrichien dans un drone iranien utilisé par la Russie        A la fin de septembre, un drone Mohajer-6, de fabrication iranienne, utilisé par la Russie s’est écrasé en mer. Ce drone de reconnaissance fabriqué par la société Qods a été récupéré par l’armée ukrainienne, qui l’a démonté et montré à la chaîne CNN. L’analyse de l’appareil a montré qu’il était équipé d’un moteur Rotax, fabriqué par la société autrichienne du même nom, rapporte le site Warzone.          Rotax est une filiale de la société canadienne Bombardier Recreational Products (BRP), qui fournit des moteurs pour motoneiges, Jet-Ski, avions ou drones comme les MQ1-Predator. Rotax affirme avoir lancé une enquête sur ces moteurs, car leur livraison va à l’encontre de sanctions de l’Union européenne interdisant leur exportation. L’UE a imposé le même type de sanctions vis-à-vis de la Russie.          Dans son communiqué, la société écrit : « BRP n’a pas autorisé et n’a donné aucune autorisation à ses distributeurs pour approvisionner les fabricants d’UAV [unmanned aerial vehicles, c’est-à-dire des drones] militaires en Iran ou en Russie. » Ce n’est pourtant pas la première fois que les fabricants de drones russes utilisent des moteurs Rotax : en 2011, Vega a dévoilé le Luch, qui utilise aussi un moteur Rotax.          Selon Militarny, un journal militaire ukrainien, outre le moteur Rotax, le drone comprenait des composants civils : caméras japonaises, chinoises et américaines de marques non spécifiées, ainsi qu’un télémètre laser étranger.                                           Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  10:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La reconstruction de l’Ukraine est la « mission d’une génération, qui doit commencer maintenant », selon Olaf Scholz        La reconstruction de l’Ukraine est la « mission d’une génération, qui doit commencer maintenant », a déclaré aujourd’hui le chancelier allemand, Olaf Scholz, en ouverture d’une conférence à Berlin sur le soutien à long terme du pays envahi par la Russie depuis le 24 février. Il s’agit « rien de moins que de créer un nouveau plan Marshall pour le XXIe siècle », a dit le dirigeant allemand, en présence de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Dans une allocution vidéo, Volodymyr Zelensky a appelé mardi les participants à s’engager sur la couverture du déficit budgétaire de 38 milliards de dollars prévu l’an prochain en raison par l’invasion russe. « Pour l’Ukraine, il s’agit d’une somme d’argent considérable », a-t-il rappelé.          Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, doit également s’entretenir avec la ministre de la défense allemande, Christine Lambrecht, de possibles nouvelles livraisons d’armes.                              10:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Explosion à Melitopol, cinq blessés        Une forte explosion s’est produite aujourd’hui à Melitopol, ville occupée par les Russes, dans le sud-est de l’Ukraine.          « Une voiture a explosé à Melitopol près du bâtiment de la holding de médias Zamedia », précise l’administration municipale dans un communiqué publié sur Telegram, qui estime qu’il s’agit d’une attaque terroriste visant cette chaîne de télévision. « Cinq personnes ont été légèrement blessées » dans cette explosion qui a fait voler en éclats les vitres et les portes sur plusieurs étages du bâtiment, selon la même source.                                   09:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept civils tués à Bakhmout        Sept civils ont été tués et trois autres blessés lundi à Bakhmout, ville de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, qui est depuis des mois le théâtre d’intenses combats avec l’armée russe, annonce le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tués plus tôt ont, par ailleurs, été découverts dans deux localités de la région, a-t-il précisé.          L’armée ukrainienne a, en outre, fait état d’offensives russes en direction de Bakhmout, située dans le nord de la région, et de la ville d’Avdiïvka, une cinquantaine de kilomètres plus au sud. Lundi, les troupes ukrainiennes ont repoussé les attaques russes près de dix localités, dont Bakhmout, dans les régions de Donetsk et Louhansk.                    06:57   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky        Le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, est arrivé à Kiev pour une visite surprise aujourd’hui. Il s’agit de sa première visite en Ukraine depuis le 24 février. Il devait s’y rendre la semaine dernière, mais le voyage a été reporté en raison d’une série d’attaques russes.          A son arrivée, il a déclaré : « Mon message aux Ukrainiens est que nous ne sommes pas seulement à vos côtés, nous continuerons à soutenir l’Ukraine économiquement, politiquement et militairement », rapportent les médias allemands. Il s’agit d’« adresser un signe de solidarité aux Ukrainiens, surtout pendant cette phase de frappes aériennes par des drones, des missiles de croisière et des roquettes ». S’adressant à ses concitoyens, il a ajouté : « Le peuple ukrainien a besoin de nous. »          M. Steinmeier va se rendre dans la petite ville de Korjukiwa qui avait été occupée par les troupes russes. Cette ville qui est maintenant libérée doit faire face au froid, alors que ses infrastructures sont détruites. Le président allemand va fournir de l’aide à la commune pour ses infrastructures énergétiques. M. Steinmeier va prendre la direction du parrainage, avec le président ukrainien, du réseau de jumelage de villes allemandes et ukrainiennes. « Plus il y aura de parrainages, plus ce sera facile de passer l’hiver et de construire ensemble un avenir européen », a-t-il dit.          Hier à Berlin, M. Steinmeier a reçu au palais présidentiel le nouvel ambassadeur ukrainien en Allemagne, Oleksii Makeiev, et son épouse, Olena Makeieva.                                        06:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins 6 374 civils tués depuis le début de la guerre en Ukraine, selon les Nations unies        Selon le rapport mensuel du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (HCDH), les huit premiers mois de guerre ont causé la mort d’au moins 6 374 civils en Ukraine, dont 402 mineurs, et en ont blessé au moins 9 776, dont près de 750 mineurs.          Le Donbass est la zone la plus affectée, puisque le HCDH dénombre, dans les oblats de Donetsk et de Louhansk, 3 788 civils tués et 5 111 civils blessés.          Le HCDC précise que « la plupart des victimes civiles enregistrées ont été causées par l’utilisation d’armes explosives à grande portée, comprenant les bombardements d’artillerie lourde, les lance-roquettes multiples, les missiles et les frappes aériennes ».          Mais, pour le Haut-Commissariat, ces chiffres sont en deçà de la réalité, puisqu’il explique ne pas avoir eu confirmation de nombreux rapports, notamment à Marioupol (région de Donetsk), Izioum (région de Kharkiv), Lyssytchansk, Popasna et Sievierodonetsk (région de Louhansk), « où il y a des allégations de nombreuses pertes civiles ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : pourquoi est-il si dur d’évaluer le nombre de morts ?                                            06:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver » : l’ingéniosité des forces ukrainiennes contre les troupes russes        C’est aujourd’hui un fait acquis. Les livraisons d’armes occidentales, qu’il s’agisse des lance-roquettes Himars américains ou des canons Caesar français, sont pour beaucoup dans la résistance ukrainienne aux offensives de l’armée russe.          Un autre facteur joue néanmoins un rôle déterminant, selon les analystes du conflit : l’ingéniosité et le pragmatisme dont font preuve les militaires ukrainiens depuis le début de l’invasion russe.          « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver. Sa capacité à s’adapter et à trouver des solutions innovantes explique en partie ses bonnes performances sur le terrain », assure Thibault Fouillet, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique (FRS).             Lire aussi :     Armes bricolées et stratégie innovante… L’ingéniosité de l’armée ukrainienne contre les troupes russes                        06:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou réaffirme ses craintes d’une « sale bombe » ukrainienne, par la voix de son ministre des affaires étrangères        C’est au tour de Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, de faire part de ses inquiétudes quant à la possible fabrication et utilisation par l’Ukraine d’une « bombe sale », un engin constitué d’explosifs conventionnels entourés de matériaux radioactifs destinés à être disséminés lors de l’explosion.          M. Lavrov a assuré, lundi lors d’une conférence de presse à Moscou, qu’« il y a de sérieux soupçons indiquant que de telles choses puissent être planifiées »          « Bien sûr, nous voyons la réaction des médias occidentaux. Elle ne nous surprend pas. Elle va dans le sens d’un soutien inconsidéré à leur protégé Zelensky, lui fournissant son indulgence pour toute action russophobe, non seulement en paroles, mais dans le bombardement de cibles civiles, de populations civiles », a ajouté le chef de la diplomatie russe. « Nous réglerons le problème de la bombe sale jusqu’au bout. Nous avons tout intérêt à empêcher une si terrible provocation », a-t-il encore assené.          Moscou a formulé pour la première fois ces accusations dimanche lors de conversations téléphoniques entre le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et ses homologues américain, français, britannique et turc. Paris, Londres et Washington ont fustigé ensemble lundi des déclarations « fausses » de Moscou. « Personne ne serait dupe d’une tentative d’utiliser cette allégation comme prétexte à une escalade », ont-ils insisté dans une déclaration commune.                    06:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin         Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, a réaffirmé, lundi, les craintes de Moscou quant à la possible fabrication et utilisation par l’Ukraine d’une « bombe sale », un engin constitué d’explosifs conventionnels entourés de matériaux radioactifs destinés à être disséminés lors de l’explosion. « Nous réglerons le problème de la bombe sale jusqu’au bout », a déclaré le chef de la diplomatie russe.        Paris, Londres et Washington ont fustigé ensemble ces déclarations « fausses » de Moscou. « Personne ne serait dupe d’une tentative d’utiliser cette allégation comme prétexte à une escalade », ont-ils insisté dans une déclaration commune.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a confirmé, lundi soir, une visite « dans les prochains jours », après la demande du chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, d’« envoyer d’urgence des experts » dans les deux structures où la Russie « prétend trompeusement » que l’Ukraine développe une « bombe sale ».        Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirmé lundi que son pays ne resterait pas « indifférent » s’il était prouvé que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré lundi que la Russie avait commandé « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l’Ukraine.        Des élus de l’aile gauche du Parti démocrate américain ont demandé, lundi, au président, Joe Biden, de démultiplier les efforts diplomatiques et d’engager des pourparlers directs avec Moscou dans le but de mettre fin à la guerre. C’est la première fois qu’un tel appel émane du propre parti du président.        Selon Kiev, Moscou retarde délibérément plus de 165 navires destinés au transport de céréales en prolongeant les inspections menées conformément à l’accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d’Afrique et d’Asie.                                      Sept civils tués à Bakhmout         Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Des diplomates assistent à une réunion au Conseil de sécurité de l’ONU sur la guerre en Ukraine, à New-York, le 21 octobre 2022.   SPENCER PLATT / AFP          Sept civils tués à Bakhmout, dans la région de Donetsk. Lundi 25 octobre, sept civils ont été tués et trois autres blessés à Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine. Cette région est depuis des mois le théâtre d’intenses combats avec l’armée russe, annonce le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tués plus tôt ont, par ailleurs, été découverts dans deux localités de la région, a-t-il précisé.Le président allemand en visite surprise à Kiev. Frank-Walter Steinmeier est arrivé mardi dans la capitale ukrainienne pour rencontrer Volodymyr Zelensky. Il s’agit de sa première visite en Ukraine depuis le 24 février. Il devait s’y rendre la semaine dernière, mais le voyage a été reporté en raison d’une série d’attaques russes.Explosion à Melitopol, six blessés. Une forte explosion s’est produite mardi à Melitopol, ville sous occupation russe dans le sud-est de l’Ukraine, faisant six blessés, dont un enfant de 12 ans, a annoncé la police locale dans un communiqué. Une forte explosion s’est produite aujourd’hui dans cette ville occupée par les Russes, dans le sud-est du pays. « Six civils, dont un enfant de 12 ans, ont été blessées » dans « l’explosion d’une voiture à Melitopol près du bâtiment de la holding de médias ZaMedia », a déclaré dans une vidéo publiée sur Telegram un responsable de la police locale, Andreï Jidkov.Selon le rapport mensuel du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (HCDH), les huit premiers mois de guerre ont causé la mort d’au moins 6 374 civils en Ukraine, dont 402 mineurs, et en ont blessé au moins 9 776, dont près de 750 mineurs.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver » : l’ingéniosité des forces ukrainiennes contre les troupes russes         Factuel. Le réseau électrique ukrainien, nouveau « champ de bataille » de la Russie         Entretien. Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »         Tribune. Michel Duclos, ancien diplomate : « Il n’est pas trop tôt pour une concertation derrière des portes closes entre l’Ukraine et ses principaux soutiens »         Factuel. L’accueil de réfugiés ukrainiens à bord du ferry « Méditerranée » a coûté près de 6 millions d’euros         Rencontre. En Russie, les féministes contre la guerre         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Sept civils tués à Bakhmout         Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-25T15:24:53+00:00","coverageEndTime":"2022-10-26T03:24:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU va \u00e9changer sur les accusations de \u00ab\u00a0bo...","description":"Cette discussion se tiendra \u00e0 l\u2019initiative de la Russie, dont l\u2019ambassadeur \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, a envoy\u00e9 une lettre au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, r\u00e9p\u00e9tant les accusations de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Kiev d\u00e9ment.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le Conseil de sécurité de l’ONU va échanger sur les accusations de « bombe sale » formulées par Moscou contre Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette discussion se tiendra \u00e0 l\u2019initiative de la Russie, dont l\u2019ambassadeur \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, a envoy\u00e9 une lettre au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, r\u00e9p\u00e9tant les accusations de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Kiev d\u00e9ment.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-10-25T15:24:53+00:00"
,"endDate":"2022-10-26T03:24:53+00:00"
  La reconstruction de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0mission d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, qui doit commencer maintenant\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 mardi le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale dont les participants ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien de long terme au pays attaqu\u00e9 par la Russie.          L\u2019Ukraine peut compter sur le soutien de la communaut\u00e9 internationale pendant des d\u00e9cennies pour r\u00e9parer ses infrastructures, a assur\u00e9 le dirigeant allemand. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un nouveau plan Marshall pour le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence \u00e0 Berlin r\u00e9unissant responsables politiques et experts.          Reconstruire l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0un d\u00e9fi pour des g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, mais aussi une chance pour moderniser ses routes, ponts, h\u00f4pitaux et moyens de transport.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e9galement pr\u00e9sente, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0stup\u00e9fiante\u00a0\u00bb l\u2019ampleur des destructions depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0La Banque mondiale estime le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 350\u00a0milliards d\u2019euros (345\u00a0millions de dollars) - c\u2019est assur\u00e9ment plus que ce qu\u2019un pays ou une union peut fournir seul. Nous avons besoin de tout le monde sur le pont\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s exhortent \u00e0 \u00ab\u00a0commencer maintenant\u00a0\u00bb la reconstruction","dateModified":"2022-10-25T16:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T15:54:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, la d\u00e9fense ukrainienne pr\u00e9pare ses tranch\u00e9es","dateModified":"2022-10-25T15:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T14:31:37+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) discutera, mardi \u00e0 huis clos, des accusations de la Russie, qui a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine fabriquait une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, a appris l\u2019Agence France-Presse\u00a0(AFP) de sources diplomatiques. Des all\u00e9gations balay\u00e9es par Kiev et les Occidentaux.          Cette discussion se tiendra \u00e0 l\u2019initiative de la Russie, dont l\u2019ambassadeur \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, a envoy\u00e9 une lettre au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, r\u00e9p\u00e9tant les accusations de\u00a0\u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019Ukraine, selon le texte consult\u00e9 par l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les accusations russes de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb seront \u00e0 l\u2019ordre du jour du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019O...","dateModified":"2022-10-25T14:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T13:54:03+00:00","articleBody":"     Les services de contre-espionnage norv\u00e9gien (PST) ont annonc\u00e9 mardi l\u2019arrestation d\u2019un pr\u00e9sum\u00e9 espion clandestin russe se faisant passer, selon eux, pour un chercheur br\u00e9silien.          Le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lundi matin alors qu\u2019il se rendait \u00e0 son travail \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Tromso (Nord), selon la t\u00e9l\u00e9vision publique norv\u00e9gienne NRK.          \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est un clandestin pour le compte des autorit\u00e9s russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la num\u00e9ro deux du PST, Hedvig Moe, \u00e0 la cha\u00eene TV2. Op\u00e9rant sous une identit\u00e9 d\u2019emprunt, \u00ab\u00a0un clandestin est une personne qui collecte des informations, le plus souvent pour son pays d\u2019origine, la Russie et les services de renseignement russes dans le cas pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          Le PST, qui dit avoir travaill\u00e9 de concert avec des services de renseignement de pays alli\u00e9s, va demander son expulsion. En attendant, le suspect a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 mardi en d\u00e9tention pour quatre semaines.          Au sein de l\u2019universit\u00e9 de Tromso, il travaillait sur la politique norv\u00e9gienne dans le Grand Nord et sur les menaces hybrides, selon le PST.          Cette affaire survient apr\u00e8s de multiples arrestations de citoyens russes accus\u00e9s d\u2019avoir fait voler des drones au-dessus du territoire norv\u00e9gien en violation de l\u2019interdiction de survol impos\u00e9e aux Russes \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, ou d\u2019avoir enfreint des interdictions de prendre des photos sur des sites sensibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge arr\u00eate un pr\u00e9sum\u00e9 espion clandestin russe","dateModified":"2022-10-25T14:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T13:37:11+00:00","articleBody":"                     Devant un immeuble endommag\u00e9 par des tirs, \u00e0 Bakhmout, le 25\u00a0octobre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/3e8aa75_1666704273328-229693.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU va \u00e9changer sur les accusations de \u00ab\u00a0bo...","dateModified":"2022-10-25T13:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T13:13:10+00:00","articleBody":"     L\u2019appel de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de cannabis, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la justice russe, mardi. L\u2019Am\u00e9ricaine avait demand\u00e9 au tribunal de r\u00e9duire sa peine \u00ab\u00a0traumatisante\u00a0\u00bb.          Le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0laisser sans changement\u00a0\u00bb le verdict prononc\u00e9 en ao\u00fbt contre la star am\u00e9ricaine du basket, a d\u00e9clar\u00e9 la juge Elena Vorontsova, tout en pr\u00e9cisant que la justice tiendrait compte des mois d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s en prison par Mme\u00a0Griner, incarc\u00e9r\u00e9e depuis mars, et comptabiliserait chaque jour de cette d\u00e9tention comme un jour et demi.          La basketteuse fait l\u2019objet d\u2019une proc\u00e9dure judiciaire \u00ab\u00a0bidon\u00a0\u00bb et doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e, a r\u00e9agi le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, mardi. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Biden a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair sur le fait que Brittney doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, regrettant qu\u2019elle continue d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0emprisonn\u00e9e \u00e0 tort, selon des circonstances inacceptables, apr\u00e8s avoir d\u00fb subir une nouvelle proc\u00e9dure judiciaire bidon aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine et monnaie d\u2019\u00e9change entre Russie et Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe rejette l\u2019appel de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner","dateModified":"2022-10-25T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T12:28:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019elle allait envoyer dans les prochains jours des inspecteurs sur deux sites en Ukraine, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes, en r\u00e9action aux soup\u00e7ons de la Russie selon lesquels Kiev pourrait utiliser une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations ukrainiennes. Ces deux sites ont d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet d\u2019inspections de l\u2019AIEA, l\u2019un d\u2019eux ayant m\u00eame \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 il y a un mois, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence.          De son c\u00f4t\u00e9, Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, accuse les forces russes d\u2019effectuer des travaux secrets dans la zone de stockage des d\u00e9chets radioactifs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Les Russes qui contr\u00f4lent la zone ne donneront pas acc\u00e8s au personnel ukrainien qui g\u00e8re l\u2019usine ou aux observateurs de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, \u00e9crit Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi. \u00ab\u00a0La destruction de conteneurs [de combustible usag\u00e9] \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9tonation entra\u00eenera un accident radiologique et une contamination radiologique de plusieurs centaines de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de la zone environnante.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 mardi son affirmation selon laquelle l\u2019Ukraine envisage d\u2019utiliser une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, sans fournir de preuve \u00e0 l\u2019appui de ses affirmations. La Russie a l\u2019intention d\u2019aborder la question au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies et a exhort\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00e0 faire tout ce qui est en son pouvoir pour \u00ab\u00a0emp\u00eacher que ce crime odieux ne se produise\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de mener des travaux secrets \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-25T12:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T11:41:05+00:00","articleBody":"     Lors de sa premi\u00e8re intervention \u00e0 Downing Street, Rishi Sunak, le nouveau premier ministre britannique, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion\u00a0men\u00e9e par la Russie en Ukraine, apportant son soutien \u00e0 Kiev. Il a qualifi\u00e9 l\u2019agression lanc\u00e9e en f\u00e9vrier de \u00ab\u00a0guerre terrible qui doit se terminer par un succ\u00e8s\u00a0\u00bb. En retour, Volodymyr Zelensky l\u2019a f\u00e9licit\u00e9. \u00ab\u00a0Je vous souhaite de surmonter avec succ\u00e8s tous les d\u00e9fis auxquels la soci\u00e9t\u00e9 britannique et le monde entier sont confront\u00e9s aujourd\u2019hui. Je suis pr\u00eat \u00e0 continuer \u00e0 renforcer ensemble le partenariat strat\u00e9gique ukraino-britannique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky sur Twitter en adressant ses \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 M. Sunak.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine doit gagner la guerre, d\u00e9clare le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak","dateModified":"2022-10-25T11:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T11:35:45+00:00","articleBody":"     Lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale devant la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, la premi\u00e8re ministre italienne, Giorgia Meloni, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Italie continuera d\u2019\u00eatre un partenaire fiable de l\u2019OTAN en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Elle a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0C\u00e9der au chantage de Poutine sur l\u2019\u00e9nergie ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me, cela l\u2019aggraverait, ouvrant la voie \u00e0 de nouvelles pr\u00e9tentions et chantages et de futures augmentations [du prix] de l\u2019\u00e9nergie encore plus importantes que celles que nous avons connues ces derniers mois\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.          Atlantiste et favorable au soutien \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie, elle \u00e9tait attendue sur cette\u00a0question apr\u00e8s les propos pol\u00e9miques de M. Berlusconi, qui a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0renou\u00e9\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et rejeter sur Kiev la responsabilit\u00e9 de la guerre.          Elle avait rectifi\u00e9 le tir en affirmant que l\u2019Italie fait \u00ab\u00a0pleinement partie et la t\u00eate haute\u00a0\u00bb de l\u2019Europe et de l\u2019OTAN. Un message bien re\u00e7u \u00e0 Washington, \u00e0 Kiev et \u00e0 l\u2019OTAN, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, a adress\u00e9 ses \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Mme\u00a0Meloni. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a dit samedi avoir \u00ab\u00a0h\u00e2te\u00a0\u00bb de travailler avec elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Giorgia Meloni promet que Rome restera \u00ab\u00a0un partenaire fiable de L\u2019OTAN\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-25T11:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T09:35:15+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis envisagent d\u2019envoyer des syst\u00e8mes sol-air HAWK (acronyme de Homing all the way killer ou \u00ab\u00a0tueur autoguid\u00e9 tout au long de sa route\u00a0\u00bb) \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre les attaques de drones et de missiles de croisi\u00e8re russes, ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters deux responsables am\u00e9ricains sous couvert d\u2019anonymat. Ces missiles permettraient de compl\u00e9ter les missiles Stinger \u00e0 plus courte port\u00e9e d\u00e9j\u00e0 fournis par les Etats-Unis.          Apr\u00e8s les premi\u00e8res frappes de drones kamikazes, l\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 ses partenaires la fourniture d\u2019urgence d\u2019une d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb \u00e0 partir d\u2019\u00e9quipements aux standards de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord. L\u2019Espagne a propos\u00e9 d\u2019envoyer quatre syst\u00e8mes HAWK.          Le HAWK est un missile \u00e0 moyenne port\u00e9e entr\u00e9 en service dans l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour d\u00e9truire des a\u00e9ronefs avant d\u2019\u00eatre modifi\u00e9 pour d\u00e9truire des missiles en vol. Il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par le Patriot en\u00a01994 et retir\u00e9 en\u00a02002. Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au combat par les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington envisage d\u2019envoyer des missiles HAWK \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-25T10:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T09:11:42+00:00","articleBody":"     Un reportage diffus\u00e9 par le m\u00e9dia Kharkovskie Izvestia montre le site o\u00f9 les d\u00e9mineurs ukrainiens entreposent les munitions non explos\u00e9es tir\u00e9es sur Kharkiv.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cimeti\u00e8re de missiles russes tir\u00e9s sur Kharkiv","dateModified":"2022-10-25T11:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T08:38:16+00:00","articleBody":"     A la fin de septembre, un drone Mohajer-6, de fabrication iranienne, utilis\u00e9 par la Russie s\u2019est \u00e9cras\u00e9 en mer. Ce drone de reconnaissance fabriqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Qods a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui l\u2019a d\u00e9mont\u00e9 et montr\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene CNN. L\u2019analyse de l\u2019appareil a montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 d\u2019un moteur Rotax, fabriqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 autrichienne du m\u00eame nom, rapporte le site Warzone.          Rotax est une filiale de la soci\u00e9t\u00e9 canadienne Bombardier Recreational Products (BRP), qui fournit des moteurs pour motoneiges, Jet-Ski, avions ou drones comme les MQ1-Predator. Rotax affirme avoir lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur ces moteurs, car leur livraison va \u00e0 l\u2019encontre de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0interdisant leur exportation. L\u2019UE a impos\u00e9 le m\u00eame type de sanctions vis-\u00e0-vis de la Russie.          Dans son communiqu\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0BRP n\u2019a pas autoris\u00e9 et n\u2019a donn\u00e9 aucune autorisation \u00e0 ses distributeurs pour approvisionner les fabricants d\u2019UAV [unmanned aerial vehicles, c\u2019est-\u00e0-dire des drones] militaires en Iran ou en Russie.\u00a0\u00bb Ce n\u2019est pourtant pas la premi\u00e8re fois que les fabricants de drones russes utilisent des moteurs Rotax\u00a0: en\u00a02011, Vega a d\u00e9voil\u00e9 le Luch, qui utilise aussi un moteur Rotax.          Selon Militarny, un journal militaire ukrainien, outre le moteur Rotax, le drone comprenait des composants civils\u00a0: cam\u00e9ras japonaises, chinoises et am\u00e9ricaines de marques non sp\u00e9cifi\u00e9es, ainsi qu\u2019un t\u00e9l\u00e9m\u00e8tre laser \u00e9tranger.                                           Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un moteur autrichien dans un drone iranien utilis\u00e9 par la Russie","dateModified":"2022-10-25T08:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T08:33:23+00:00","articleBody":"     La reconstruction de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0mission d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, qui doit commencer maintenant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le chancelier allemand, Olaf Scholz, en ouverture d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin sur le soutien \u00e0 long terme du pays envahi par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il s\u2019agit \u00ab\u00a0rien de moins que de cr\u00e9er un nouveau plan Marshall pour le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant allemand, en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Dans une allocution vid\u00e9o, Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 mardi les participants \u00e0 s\u2019engager sur la couverture du d\u00e9ficit budg\u00e9taire de 38\u00a0milliards de dollars pr\u00e9vu l\u2019an prochain en raison par l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Pour l\u2019Ukraine, il s\u2019agit d\u2019une somme d\u2019argent consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, doit \u00e9galement s\u2019entretenir avec la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, de possibles nouvelles livraisons d\u2019armes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reconstruction de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0mission d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, qui doit commencer maintenant\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-10-25T08:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T08:04:31+00:00","articleBody":"     Une forte explosion s\u2019est produite aujourd\u2019hui \u00e0 Melitopol, ville occup\u00e9e par les Russes, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Une voiture a explos\u00e9 \u00e0 Melitopol pr\u00e8s du b\u00e2timent de la holding de m\u00e9dias\u00a0Zamedia\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019administration municipale dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram, qui estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une attaque terroriste visant cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab\u00a0Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es\u00a0\u00bb dans cette explosion qui a fait voler en \u00e9clats les vitres et les portes sur plusieurs \u00e9tages du b\u00e2timent, selon la m\u00eame source.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion \u00e0 Melitopol, cinq bless\u00e9s","dateModified":"2022-10-25T08:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T07:07:29+00:00","articleBody":"     Sept civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois autres bless\u00e9s lundi \u00e0 Bakhmout, ville de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui est depuis des mois le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, annonce le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tu\u00e9s plus t\u00f4t ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans deux localit\u00e9s de la r\u00e9gion, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a, en outre, fait \u00e9tat d\u2019offensives russes en direction de Bakhmout, situ\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion, et de la ville d\u2019Avdi\u00efvka, une cinquantaine de kilom\u00e8tres plus au sud. Lundi, les troupes ukrainiennes ont repouss\u00e9 les attaques russes pr\u00e8s de dix localit\u00e9s, dont Bakhmout, dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept civils tu\u00e9s \u00e0 Bakhmout","dateModified":"2022-10-25T08:43:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:57:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev pour une visite surprise aujourd\u2019hui. Il s\u2019agit de sa premi\u00e8re visite en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il devait s\u2019y rendre la semaine derni\u00e8re, mais le voyage a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 en raison d\u2019une s\u00e9rie d\u2019attaques russes.          A son arriv\u00e9e, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mon message aux Ukrainiens est\u00a0que nous ne sommes pas seulement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, nous continuerons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00e9conomiquement, politiquement et militairement\u00a0\u00bb, rapportent les m\u00e9dias allemands.\u00a0Il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0adresser un signe de solidarit\u00e9 aux Ukrainiens, surtout pendant cette phase de frappes a\u00e9riennes par des drones, des missiles de croisi\u00e8re et des roquettes\u00a0\u00bb. S\u2019adressant \u00e0 ses concitoyens, il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien a besoin de nous.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Steinmeier va se rendre dans la petite ville de Korjukiwa qui avait \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les troupes russes. Cette ville qui est maintenant lib\u00e9r\u00e9e doit faire face au froid, alors que ses infrastructures sont d\u00e9truites. Le pr\u00e9sident allemand va fournir de l\u2019aide \u00e0 la commune pour ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. M.\u00a0Steinmeier va prendre la direction du parrainage, avec le pr\u00e9sident ukrainien, du r\u00e9seau de jumelage de villes allemandes et ukrainiennes. \u00ab\u00a0Plus il y aura de parrainages, plus ce sera facile de passer l\u2019hiver et de construire ensemble un avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Hier \u00e0 Berlin, M.\u00a0Steinmeier a re\u00e7u au palais pr\u00e9sidentiel le nouvel ambassadeur ukrainien en Allemagne, Oleksii Makeiev, et son \u00e9pouse, Olena Makeieva.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident allemand en visite surprise \u00e0 Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-25T08:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:42:04+00:00","articleBody":"     Selon le rapport mensuel du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH), les huit premiers mois de guerre ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins 6\u00a0374\u00a0civils en Ukraine, dont 402\u00a0mineurs, et en ont bless\u00e9 au moins 9\u00a0776, dont pr\u00e8s de 750\u00a0mineurs.          Le Donbass est la zone la plus affect\u00e9e, puisque le HCDH d\u00e9nombre, dans les oblats de Donetsk et de Louhansk, 3\u00a0788\u00a0civils tu\u00e9s et 5\u00a0111\u00a0civils bless\u00e9s.          Le HCDC pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0la plupart des victimes civiles enregistr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par l\u2019utilisation d\u2019armes explosives \u00e0 grande port\u00e9e, comprenant les bombardements d\u2019artillerie lourde, les lance-roquettes multiples, les missiles et les frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb.          Mais, pour le Haut-Commissariat, ces chiffres sont en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, puisqu\u2019il explique ne pas avoir eu confirmation de nombreux rapports, notamment \u00e0 Marioupol (r\u00e9gion de Donetsk), Izioum (r\u00e9gion de Kharkiv), Lyssytchansk, Popasna et Sievierodonetsk (r\u00e9gion de Louhansk), \u00ab\u00a0o\u00f9 il y a des all\u00e9gations de nombreuses pertes civiles\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 6\u00a0374\u00a0civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, selon les Nations unies","dateModified":"2022-10-25T05:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:30:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est aujourd\u2019hui un fait acquis. Les livraisons d\u2019armes occidentales, qu\u2019il s\u2019agisse des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains ou des canons Caesar fran\u00e7ais, sont pour beaucoup dans la r\u00e9sistance ukrainienne aux offensives de l\u2019arm\u00e9e russe.          Un autre facteur joue n\u00e9anmoins un r\u00f4le d\u00e9terminant, selon les analystes du conflit\u00a0: l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 et le pragmatisme dont font preuve les militaires ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est une arm\u00e9e MacGyver. Sa capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019adapter et \u00e0 trouver des solutions innovantes explique en partie ses bonnes performances sur le terrain\u00a0\u00bb, assure Thibault Fouillet, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique (FRS).             Lire aussi :     Armes bricol\u00e9es et strat\u00e9gie innovante\u2026 L\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne contre les troupes russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est une arm\u00e9e MacGyver\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 des forces ukrainiennes contre...","dateModified":"2022-10-25T04:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:15:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, de faire part de ses inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la possible fabrication et utilisation par l\u2019Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, un engin constitu\u00e9 d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s lors de l\u2019explosion.          M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9, lundi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou, qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de s\u00e9rieux soup\u00e7ons indiquant que de telles choses puissent \u00eatre planifi\u00e9es\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous voyons la r\u00e9action des m\u00e9dias occidentaux. Elle ne nous surprend pas. Elle va dans le sens d\u2019un soutien inconsid\u00e9r\u00e9 \u00e0 leur prot\u00e9g\u00e9 Zelensky, lui fournissant son indulgence pour toute action russophobe, non seulement en paroles, mais dans le bombardement de cibles civiles, de populations civiles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de la diplomatie russe. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9glerons le probl\u00e8me de la bombe sale jusqu\u2019au bout. Nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 emp\u00eacher une si terrible provocation\u00a0\u00bb, a-t-il encore assen\u00e9.          Moscou a formul\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ces accusations dimanche lors de conversations t\u00e9l\u00e9phoniques entre\u00a0le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc. Paris, Londres et Washington ont fustig\u00e9 ensemble lundi des d\u00e9clarations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou. \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb, ont-ils insist\u00e9 dans une d\u00e9claration commune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9affirme ses craintes d\u2019une \u00ab\u00a0sale bombe\u00a0\u00bb ukrainienne, par la voix de son ministre des aff...","dateModified":"2022-10-25T04:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:11:58+00:00","articleBody":"      Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a r\u00e9affirm\u00e9, lundi, les craintes de Moscou quant \u00e0 la possible fabrication et utilisation par l\u2019Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, un engin constitu\u00e9 d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s lors de l\u2019explosion. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9glerons le probl\u00e8me de la bombe sale jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe.          Paris, Londres et Washington ont fustig\u00e9 ensemble ces d\u00e9clarations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou. \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb, ont-ils insist\u00e9 dans une d\u00e9claration commune.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a confirm\u00e9, lundi soir, une visite \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la demande du chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, d\u2019\u00ab\u00a0envoyer d\u2019urgence des experts\u00a0\u00bb dans les deux structures o\u00f9 la Russie \u00ab\u00a0pr\u00e9tend trompeusement\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine d\u00e9veloppe une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirm\u00e9 lundi que son pays ne resterait pas \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que la Russie avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000\u00a0Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l\u2019Ukraine.          Des \u00e9lus de l\u2019aile gauche du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain ont demand\u00e9, lundi, au pr\u00e9sident, Joe Biden, de d\u00e9multiplier les efforts diplomatiques et d\u2019engager des pourparlers directs avec Moscou dans le but de mettre fin \u00e0 la guerre. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un tel appel \u00e9mane du propre parti du pr\u00e9sident.          Selon Kiev, Moscou retarde d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment plus de 165\u00a0navires destin\u00e9s au transport de c\u00e9r\u00e9ales en prolongeant les inspections men\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mardi 25\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-25T08:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:10:54+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-25T04:54:32+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/25/19-5">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ « L’Italie va respecter les règles » européennes, a également dit devant les députés la dirigeante d’extrême droite, qui s’est défendue de toute sympathie pour le fascisme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Italie             Italie : Giorgia Meloni promet que Rome restera « un partenaire fiable de l’OTAN en soutien à l’Ukraine »      « L’Italie va respecter les règles » européennes, a également dit devant les députés la dirigeante d’extrême droite, qui s’est défendue de toute sympathie pour le fascisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h16, mis à jour à 14h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, s’adresse aux députés, dimanche 23 octobre 2022.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Dans un discours aux députés, la nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, a réaffirmé avec force l’appartenance de l’Italie à l’Union européenne (UE), mardi 25 octobre. L’Italie fait « pleinement partie de l’Europe et du monde occidental », a déclaré la leader du parti postfasciste eurosceptique Fratelli d’Italia.            La dirigeante d’extrême droite a tenté d’apaiser l’inquiétude suscitée par la victoire historique de son parti en septembre. Elle a assuré que l’approche italienne n’était pas de « freiner et saboter l’intégration européenne », mais de faire mieux fonctionner la machine communautaire, dans son discours de politique générale devant la Chambre des députés, qui doivent voter dans la soirée la confiance à son gouvernement.                 « L’Italie va respecter les règles » européennes, a également assuré Mme Meloni, même si Rome veut aussi « contribuer à changer celles qui ne fonctionnent pas ». L’UE est « une maison commune pour affronter les défis que les Etats membres peuvent difficilement affronter seuls », a-t-elle déclaré, jugeant que l’UE n’avait pas fait assez dans ce domaine dans le passé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                   « Un partenaire fiable de l’OTAN »            Giorgia Meloni, qui compte dans sa coalition des partenaires prorusses, notamment le chef de la Ligue, Matteo Salvini, et le leader de Forza Italia, Silvio Berlusconi, a par ailleurs promis que l’Italie resterait « un partenaire fiable de l’OTAN [Organisation du traité de l’Atlantique Nord] en soutien à l’Ukraine qui s’oppose à l’agression de la Russie ».            « Céder au chantage de Poutine sur l’énergie ne résoudrait pas le problème, cela l’aggraverait, ouvrant la voie à de nouvelles prétentions et chantages et de futures augmentations [du prix] de l’énergie encore plus importantes que celles que nous avons connues ces derniers mois », a affirmé la nouvelle dirigeante italienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni, une première rencontre en catimini à Rome                   Mme Meloni s’est aussi voulue rassurante sur la ligne de son parti, niant toute « sympathie » ou « proximité vis-à-vis des régimes antidémocratiques ». « Pour aucun régime, fascisme compris », a insisté celle qui fut dans sa jeunesse une admiratrice de Mussolini.                Concernant le sujet de l’immigration, la nouvelle première ministre a assuré mardi que son gouvernement entendait « arrêter les départs illégaux » d’Afrique vers la Péninsule et « briser le trafic d’êtres humains » en Méditerranée.                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                   Première femme à la tête du pays            Le discours de Mme Meloni, première femme cheffe de gouvernement de l’histoire italienne, qui a pris ses fonctions dimanche, sera suivi d’un vote de confiance, mardi soir à la Chambre des députés et mercredi au Sénat.            La successeure de Mario Draghi, auquel elle a d’ailleurs rendu hommage dans son discours, est assurée de remporter ce vote de confiance, puisque sa coalition dispose de la majorité absolue dans les deux chambres.                Alors que l’inflation a augmenté de 8,9 % sur un an en septembre, elle s’est engagée en « priorité » à « renforcer les mesures de soutien aux ménages et entreprises, aussi bien pour les factures énergétiques que pour le carburant ». « Un engagement financier qui drainera une grande partie des ressources disponibles », a-t-elle reconnu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cent ans après la Marche sur Rome, Mussolini hante toujours l’Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/italie-devant-les-deputes-giorgia-meloni-promet-que-rome-restera-un-partenaire-fiable-de-l-otan-en-soutien-a-l-ukraine_6147247_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: Giorgia Meloni promet que Rome restera \u00ab\u00a0un partenaire fiable de l\u2019OTAN en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T13:16:02+02:00","datePublished":"2022-10-25T13:16:02+02:00","dateModified":"2022-10-25T14:04:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","Europe","International"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Italie va respecter les r\u00e8gles\u00a0\u00bb europ\u00e9ennes, a \u00e9galement dit devant les d\u00e9put\u00e9s la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite, qui s\u2019est d\u00e9fendue de toute sympathie pour le fascisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/546/0/4575/2287/1342/671/60/0/249cadd_5143be1156f3495db91b9f2fc3441550-5143be1156f3495db91b9f2fc3441550-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-6">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les politistes Florence Faucher et Lucien Thabourey estiment que le geste des deux militantes écologistes à l’encontre du tableau de la National Gallery de Londres est moins le signe d’une radicalisation du mouvement écologiste qu’une forme de renouvellement du militantisme britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Climat         « L’action des deux activistes à l’encontre des “Tournesols” de Van Gogh s’inscrit dans une tradition de militantisme »   Tribune        Florence Faucher  Professeure de science politique          Lucien Thabourey  Doctorant et enseignant en science politique        Dans une tribune au « Monde », les politistes Florence Faucher et Lucien Thabourey estiment que le geste des deux militantes écologistes à l’encontre du tableau de la National Gallery de Londres est moins le signe d’une radicalisation du mouvement écologiste qu’une forme de renouvellement du militantisme britannique.   Publié aujourd’hui à 12h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 14 octobre, deux jeunes activistes ont projeté le contenu d’une boîte de soupe sur le tableau Tournesols de Vincent Van Gogh, exposé à la National Gallery de Londres, avant de se coller (littéralement) au mur. La performance incluait l’interrogation suivante : « Qu’est-ce qui a la plus grande valeur, l’art ou la vie ? » Faut-il voir dans ce mode d’action un tournant et une radicalisation de l’activisme des jeunes écologistes ? Ou faut-il, pour comprendre ce geste, le replacer dans le contexte politique et historique britannique ?                        L’objectif était de provoquer la réflexion sur les contradictions internes de la société contemporaine en imposant dans l’agenda médiatique deux sujets – la crise du pouvoir d’achat et la destruction environnementale – évincés par les déboires du gouvernement Truss et la crise à Westminster. En se servant d’une conserve de soupe et en portant un tee-shirt au nom de leur mouvement Just Stop Oil (« Arrêtez le pétrole, tout simplement »), les deux activistes ont établi le lien entre la crise de l’énergie, l’inflation et la transition énergétique : « La crise du coût de la vie fait partie de la crise du pétrole, le carburant est inaccessible à des millions de familles gelées et affamées qui ne peuvent même plus se permettre de réchauffer une boîte de soupe. »          Recours à l’action directe          Cette intervention dans le débat est d’autant plus percutante que le Royaume-Uni est le pays européen le plus touché par l’inflation et que l’action fait suite à une série de décisions du gouvernement britannique fortement critiquées par les associations écologistes : arrêt du moratoire sur la fracturation hydraulique, relance du gaz de schiste, autorisations de projets d’extraction pétroliers en mer du Nord.          Ce message politique néanmoins n’était pas facile à décrypter par les publics internationaux, privés de l’exégèse fournie par les activistes. Le débat s’est donc porté sur la dangereuse radicalisation du mouvement pour le climat. Pourtant, de telles actions visant à choquer et à interpeller directement les responsables s’inscrivent directement dans l’histoire politique britannique.          Confrontés au refus des autorités de prendre en compte leurs demandes et à des périodes de renforcement des moyens répressifs policiers, les mouvements sociaux ont eu recours de manière récurrente à l’action directe. On pense, bien sûr, aux suffragettes, qui, exclues de la vie publique et sans réponse des hommes politiques, se sont tournées vers un mode opératoire plus offensif : dégradation d’œuvres d’art, destruction de fenêtres et mise à feu de bâtiments publics. De telles actions ont choqué, mais elles ont imposé dans l’agenda le droit de vote des femmes, qui a été obtenu pour les plus de 30 ans en 1918.        Il vous reste 57.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/25/l-action-des-deux-activistes-a-l-encontre-des-tournesols-de-van-gogh-s-inscrit-dans-une-tradition-de-militantisme_6147243_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019action des deux activistes \u00e0 l\u2019encontre des \u201cTournesols\u201d de Van Gogh s\u2019inscrit dans une tradition de militantisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T12:15:08+02:00","datePublished":"2022-10-25T12:15:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les politistes Florence Faucher et Lucien Thabourey estiment que le geste des deux militantes \u00e9cologistes \u00e0 l\u2019encontre du tableau de la National Gallery de Londres est moins le signe d\u2019une radicalisation du mouvement \u00e9cologiste qu\u2019une forme de renouvellement du militantisme britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Faucher","description":"Professeure de science politique"}
,{"@type":"Person","name":"Lucien Thabourey","description":"Doctorant et enseignant en science politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/1c98505_1666604628619-000-32le4uj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-7">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Plusieurs dizaines de milliers d’entre eux, venus pour travailler notamment dans le bâtiment ou l’aide à domicile, peinent à obtenir un titre de séjour, sont exclus de la protection temporaire et ne sont pas expulsables.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Immigration et diversité             Les Ukrainiens sans papiers arrivés en France avant la guerre dans une « triple impasse »      Plusieurs dizaines de milliers d’entre eux, venus pour travailler notamment dans le bâtiment ou l’aide à domicile, peinent à obtenir un titre de séjour, sont exclus de la protection temporaire et ne sont pas expulsables.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 14h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Stepan (à gauche), sa femme, Halyna (à droite), et leur fils, Bohdan, venus en France, en 2009, pour travailler. Ici ,à Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne), le 14 octobre.  PHILÉMON BARBIER / COLLECTIF HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Sur la vidéo, on les voit chanter. Des chants de Noël, des chants à la gloire de l’Ukraine, des comptines pour enfants. Svitlana Ivanyskyn adore ça et elle se filme régulièrement avec son téléphone, aux côtés de la femme dont elle s’occupe depuis trois ans maintenant, toutes les nuits et quelques heures en journée. Le chant, ça fait du bien à cette dame de plus de 101 ans, au seuil de sa vie. Après la nuit, quand elle rentre chez elle, un studio du Kremlin-Bicêtre (Val-de-Marne), Svitlana tricote des chaussettes en laine pour les soldats ukrainiens du front. Son fils de 29 ans est parmi eux.          Svitlana est en France depuis 2016. Elle a 52 ans et est sans papiers. Arrivée bien avant la guerre, elle n’a pas le droit au dispositif de protection temporaire que l’Union européenne a accordé aux réfugiés d’Ukraine qui ont fui l’invasion russe de leur pays, en février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’accueil de réfugiés ukrainiens à bord du ferry « Méditerranée » a coûté près de 6 millions d’euros                 Les estimations sont par définition incertaines mais, comme elle, des dizaines de milliers d’Ukrainiens se trouvent en situation irrégulière. « Plus de 50 000 personnes », s’aventure une source diplomatique. « Entre 30 000 et 50 000 », corrobore un cadre du ministère de l’intérieur qui fait remarquer la « triple impasse » dans laquelle ils se trouvent. « Ces gens-là sont exclus de la protection temporaire, ne sont pas expulsables et ne sont pas régularisés, souligne-t-il. La situation a été signalée à Matignon au printemps mais le sujet n’a pas été jugé prioritaire. »          « C’est incompréhensible »          Svitlana est venue en France pour se rapprocher de son fils. En dépit d’une formation de comptable dans son pays d’origine, ce dernier avait commencé à travailler dans le bâtiment, avant de finalement s’engager dans la Légion étrangère, en 2015. Il a notamment combattu au Mali pour la France. Svitlana a, elle, d’abord fait des ménages chez des particuliers, payée entre 6 et 12 euros de l’heure selon l’employeur, rarement déclarée, avant de trouver du travail chez cette vieille dame dont elle égaye le quotidien. Elle n’a jamais demandé de titre de séjour à l’administration, en dépit de ses six années de présence sur le territoire. « Je ne sais pas quoi faire, je ne suis pas déclarée, c’est un cercle vicieux », confie-t-elle, affectée.                           Lire aussi :  L’inquiétude des étrangers non ukrainiens qui ont fui en France                 Ceux qui se sont aventurés à demander une régularisation au titre de leur vie familiale en France ou de leur travail n’ont pas forcément réussi. Tatiana et Bogdan (les prénoms ont été modifiés) sont arrivés en novembre 2015. Leur demande d’asile a d’abord été rejetée. En 2018, ils tentent d’être régularisés auprès de la préfecture d’Ille-et-Vilaine. Pour cela, le couple fait valoir la scolarisation de leurs deux fils, dont le plus jeune est né en 2017. Bogdan dispose en outre d’une promesse d’embauche en CDI comme ouvrier dans un abattoir qui, compte tenu de difficultés structurelles de recrutement, propose à ses employés un logement. Tatiana a, elle aussi, une promesse d’embauche de l’établissement.        Il vous reste 59.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/25/les-ukrainiens-sans-papiers-arrives-en-france-avant-la-guerre-dans-une-triple-impasse_6147233_3224.html"},"headline":"Les Ukrainiens sans papiers arriv\u00e9s en France avant la guerre dans une \u00ab\u00a0triple impasse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T11:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-25T11:30:06+02:00","dateModified":"2022-10-25T14:27:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Plusieurs dizaines de milliers d\u2019entre eux, venus pour travailler notamment dans le b\u00e2timent ou l\u2019aide \u00e0 domicile, peinent \u00e0 obtenir un titre de s\u00e9jour, sont exclus de la protection temporaire et ne sont pas expulsables.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/498/0/5976/2988/1342/671/60/0/11695c9_1666656227927-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-8">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le chef du gouvernement est arrivé au 10 Downing Street lundi 24 octobre. Le nouveau dirigeant conservateur, qui succède à Liz Truss, a promis « un avenir meilleur et prospère » pour son pays, en pleine crise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Royaume-Uni             Rishi Sunak, nouveau premier ministre du Royaume-Uni, « travaillera jour et nuit pour le peuple britannique »      vidéo   Le chef du gouvernement est arrivé au 10 Downing Street lundi 24 octobre. Le nouveau dirigeant conservateur, qui succède à Liz Truss, a promis « un avenir meilleur et prospère » pour son pays, en pleine crise.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 11h29        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Il arrive au 10 Downing Street au cours d’une période difficile pour le Royaume-Uni. Rishi Sunak, le nouveau premier ministre, a rendu hommage à sa prédécesseure, Liz Truss, lors de sa première prise de parole officielle, lundi 24 octobre.            Le nouveau leader du Parti conservateur a salué le mandat de Liz Truss, le plus court de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni, effectué avec « dignité et grâce », « dans des circonstances exceptionnellement difficiles ». Il a promis de « travailler jour et nuit » pour faire face aux défis économiques « profonds » auxquels fait face le Royaume-Uni, ce « pays auquel [il] doi[t] tant ».                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, favori pour le poste de premier ministre du Royaume-Uni                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/25/rishi-sunak-nouveau-premier-ministre-du-royaume-uni-travaillera-jour-et-nuit-pour-le-peuple-britannique_6147232_3210.html"},"headline":"Rishi Sunak, nouveau premier ministre du Royaume-Uni, \u00ab\u00a0travaillera jour et nuit pour le peuple britannique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T11:29:43+02:00","datePublished":"2022-10-25T11:29:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le chef du gouvernement est arriv\u00e9 au 10 Downing Street lundi 24\u00a0octobre. Le nouveau dirigeant conservateur, qui succ\u00e8de \u00e0 Liz Truss, a promis \u00ab\u00a0un avenir meilleur et prosp\u00e8re\u00a0\u00bb pour son pays, en pleine crise.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/335/0/4000/2000/1342/671/60/0/b6be8d0_5546540-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Rishi Sunak, nouveau premier ministre du Royaume-Uni, \u00ab\u00a0travaillera jour et nuit pour le peuple britannique\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-10-25T11:29:43+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ev6wy?pubtool=oembed","duration":"01:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/335/0/4000/2000/1342/671/60/0/b6be8d0_5546540-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-9">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Tandis que le pays commémore l’insurrection antisoviétique de 1956, le premier ministre nationaliste, connu pour ses tendances prorusses, compte s’appuyer sur les résultats d’une grande « consultation nationale » pour demander la levée des sanctions contre Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            Andi GV pour « Le Monde »                        International       Hongrie         En Hongrie, Viktor Orban défend la cause de Moscou contre « les sanctions de Bruxelles »   Par Jean-Baptiste Chastand (Debrecen (Hongrie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 10h53, mis à jour à 12h08     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageTandis que le pays commémore l’insurrection antisoviétique de 1956, le premier ministre nationaliste, connu pour ses tendances prorusses, compte s’appuyer sur les résultats d’une grande « consultation nationale » pour demander la levée des sanctions contre Moscou.                « Les sanctions de Bruxelles nous ruinent. » Le message s’accompagne du dessin d’un gros missile marqué du mot « sanction » pour bien rappeler le contexte de la guerre qui fait rage dans l’Ukraine voisine. Dimanche 23 octobre, à Debrecen, grande ville de l’est de la Hongrie, comme partout ailleurs dans ce pays d’Europe centrale, les affiches de propagande du gouvernement sont visibles à tous les coins de rue. Avec leurs couleurs criardes et leur message explicite, elles doivent inciter la population à participer à la grande « consultation nationale » lancée par Viktor Orban, le premier ministre nationaliste, contre les sanctions décidées par l’Union européenne (UE) en représailles à l’invasion de l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : Bruxelles met la Hongrie sous pression                 Les foyers hongrois reçoivent tous actuellement une liste de sept questions à la formulation biaisée. Par exemple : « Un embargo sur le pétrole mènerait à de graves problèmes d’approvisionnement pour la Hongrie. Etes-vous d’accord avec les sanctions de Bruxelles sur le pétrole ? » Ou : « Les sanctions font augmenter le prix des denrées alimentaires et pourraient générer une nouvelle vague migratoire. Etes-vous d’accord avec ces sanctions ? » Connu pour ses tendances prorusses, M. Orban a déjà promis de s’appuyer sur les réponses prévisibles pour demander à Bruxelles de lever les sanctions contre Moscou.          Commémoration de l’insurrection antisoviétique de 1956          Le même jour, les 200 000 habitants de Debrecen commémoraient pourtant un événement qui devrait durablement tenir la Hongrie éloignée de la Russie. Le 23 octobre 1956, c’est dans l’université locale que démarra l’insurrection antisoviétique qui se propagea ensuite à Budapest, où des dizaines de milliers de Hongrois protestèrent courageusement contre le pouvoir communiste en demandant aux Russes de « rentrer chez eux », avant d’être violemment écrasés par les chars envoyés de Moscou quelques jours plus tard. Soixante-six ans séparent cet événement tragique de l’actuelle guerre en Ukraine. Et dans ce fief du Fidesz, la formation de M. Orban, tout le monde refuse de faire le lien.                              Laszlo Posan, député du Fidesz, à Debrecen (Hongrie), le 23 octobre 2022.  ANDI GV POUR « LE MONDE »               « Ce n’est pas comparable », assure ainsi le député local du parti, Laszlo Posan. « A l’époque, la Hongrie était subordonnée à l’URSS et voulait devenir neutre. En Ukraine, il s’agit d’une guerre ouverte entre deux Etats », théorise ce parlementaire, élu sans discontinuer depuis 1998. Dans son discours prononcé devant l’université de Debrecen pour commémorer les événements de 1956, il se garde de parler directement de l’Ukraine et mène plutôt une violente charge contre « l’Occident » et « les Etats-Unis ». En 1956, « ils nous avaient promis de l’aide, mais ils nous ont menti », « ils n’ont pas réagi quand l’armée soviétique est arrivée », « ils sont responsables des morts », et, aujourd’hui, « ils se comportent comme les communistes en semant le chaos avec leur aide militaire ».        Il vous reste 57.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/en-hongrie-viktor-orban-part-en-guerre-contre-les-sanctions-de-bruxelles-visant-la-russie_6147227_3210.html"},"headline":"En Hongrie, Viktor Orban d\u00e9fend la cause de Moscou contre \u00ab\u00a0les sanctions de Bruxelles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T10:53:09+02:00","datePublished":"2022-10-25T10:53:09+02:00","dateModified":"2022-10-25T12:08:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","Hongrie","Europe","International"],"description":"Tandis que le pays comm\u00e9more l\u2019insurrection antisovi\u00e9tique de 1956, le premier ministre nationaliste, connu pour ses tendances prorusses, compte s\u2019appuyer sur les r\u00e9sultats d\u2019une grande \u00ab\u00a0consultation nationale\u00a0\u00bb pour demander la lev\u00e9e des sanctions contre Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Debrecen (Hongrie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/246/0/2953/1476/1342/671/60/0/9ef55c5_1666682348935-q1a6359.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-10">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’homme d’affaires américain naturalisé britannique est à l’origine de la loi, adoptée par l’administration Obama, qui permet de sanctionner les responsables de gouvernements contrevenant aux droits de l’homme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »   Enrica Picco                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Livres             « Le règne de glace. L’homme qui a osé s’opposer à Poutine » : quand Bill Browder raconte sa croisade pour faire adopter le « Magnitsky Act »      L’homme d’affaires américain naturalisé britannique est à l’origine de la loi, adoptée par l’administration Obama, qui permet de sanctionner les responsables de gouvernements contrevenant aux droits de l’homme.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 09h06, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Rien, a priori, ne prédisposait William Browder, dirigeant d’un fonds d’investissement spéculatif, à se muer en promoteur acharné des droits de l’homme. Mais dix années passées en Russie ont changé la trajectoire de cet homme d’affaires de 58 ans, américain naturalisé britannique, qui, à force d’opiniâtreté, est parvenu à faire adopter en 2012, aux Etats-Unis, la loi dite « Magnitsky Act ». Avant de s’étendre quatre ans plus tard, en 2016, à d’autres responsables étatiques, notamment pour le meurtre du journaliste saoudien Jamal Khashoggi ou la répression chinoise contre les Ouïgours, les sanctions prévues à l’origine par ce texte visaient expressément treize officiels russes pour leur rôle dans la disparition de Sergueï Magnitski, le juriste du fonds Hermitage Capital, mort sous la torture dans une prison russe à l’âge de 36 ans.                           Lire aussi :  Liste Magnitski : quatre Russes et un Ukrainien sanctionnés par Washington                 Pour parvenir à ce résultat, Bill Browder a mené une incroyable croisade qu’il décrit avec force détails dans son récit – le deuxième après Notice rouge (Kero, 2015). Avec lui, on saute d’un avion à l’autre, on côtoie des avocats pas toujours bien attentionnés, des lanceurs d’alerte motivés, des policiers véreux et des politiques dubitatifs ; on pénètre dans le cabinet de travail de puissants, on se familiarise avec les cercles d’une élite mondiale où se brassent des fortunes. Et l’on devient aussi franchement paranoïaque à la lecture de toutes les manœuvres intentées par Moscou pour déjouer les plans de Browder : acharnement judiciaire, empoisonnement de témoins, filatures, coups tordus, achats de complicité…          Corruption endémique          En se lançant dans le capitalisme – « pour emmerder » sa famille, comme il le confiera à Vanity Fair, en 2017 –, Bill Browder, petit-fils de l’ancien secrétaire général du Parti communiste aux Etats-Unis, Earl Browder, n’avait aucune idée de ce qui l’attendait en Russie. Au début, les affaires marchent plutôt bien, et même très bien : « Au faîte de ma carrière, j’avais la responsabilité de 4,5 milliards de dollars investis dans des titres russes », écrit-il. Sauf que des sommes colossales s’évaporent dans les méandres d’une corruption endémique qu’il entreprend de dénoncer.          Interdit d’entrée en Russie en 2005, visé par des mandats de recherche – les notices rouges d’Interpol –, l’homme d’affaires se voit à son tour accusé de détournements de fonds, jusqu’à ce que Sergueï Magnitski, resté sur place, mette au jour un dégrèvement fiscal frauduleux de 230 millions de dollars du fonds au bénéfice de sociétés-écrans russes.        Il vous reste 21.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/25/le-regne-de-glace-l-homme-qui-a-ose-s-opposer-a-poutine-quand-bill-browder-raconte-sa-croisade-pour-faire-adopter-le-magnitsky-act_6147206_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le r\u00e8gne de glace. L\u2019homme qui a os\u00e9 s\u2019opposer \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb\u00a0: quand Bill Browder raconte sa croisade pour faire adopter le \u00ab\u00a0Magnitsky Act\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T09:06:53+02:00","datePublished":"2022-10-25T09:06:53+02:00","dateModified":"2022-10-25T10:01:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Droits humains","Livres","Russie","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"L\u2019homme d\u2019affaires am\u00e9ricain naturalis\u00e9 britannique est \u00e0 l\u2019origine de la loi, adopt\u00e9e par l\u2019administration Obama, qui permet de sanctionner les responsables de gouvernements contrevenant aux droits de l\u2019homme.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/518/0/600/300/1342/671/60/0/ca55917_1666594732133-9782702168462-001-t.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-11">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ « Mussolini dans la mémoire italienne » (2/5). Pour beaucoup d’actuels Transalpins, l’assèchement de l’Agro pontino, une zone insalubre située au sud de Rome, est un acquis, pourtant contestable, du régime mussolinien. Cette perception partielle du passé illustre le rapport d’une partie du pays à la période fasciste.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »   Enrica Picco                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »                         International       Benito Mussolini         L’assèchement des marais Pontins, un legs de Mussolini pour de nombreux Italiens   Par Jérôme Gautheret   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Mussolini dans la mémoire italienne » (2/5). Pour beaucoup d’actuels Transalpins, l’assèchement de l’Agro pontino, une zone insalubre située au sud de Rome, est un acquis, pourtant contestable, du régime mussolinien. Cette perception partielle du passé illustre le rapport d’une partie du pays à la période fasciste.                Perdu au milieu de nulle part à une soixantaine de kilomètres au sud de Rome, l’endroit a, par sa démesure, quelque chose d’irréel. Nous sommes en pleine traversée de l’Agro pontino – les anciens marais Pontins –, qui s’étend à perte de vue dans toutes les directions, lorsque apparaissent les premiers panneaux annonçant le complexe Piana delle Orme, consacré à l’histoire locale de la première moitié du XXe siècle, des débuts de l’ère fasciste à la fin de la seconde guerre mondiale. A mi-chemin entre le musée et le parc à thème, le lieu étonne par ses dimensions : avec seize pavillons de 1 500 mètres carrés chacun, plus un espace à ciel ouvert où sont exposés de vieux modèles d’avions, cette institution privée, imaginée par un entrepreneur sicilien nommé Mariano De Pasquale (1938-2006), était le projet d’une vie, et elle aurait pu n’être que la lubie d’un collectionneur fou. C’est au contraire un trésor, aussi intéressant pour la richesse des pièces rassemblées que pour sa façon de mettre en perspective l’histoire de la région, en particulier le chapitre fascinant de l’assèchement des marais, entre 1928 et 1932.          Il y a cent ans, ici, il n’y avait rien, hormis une terre pelée et des marais insalubres, abandonnés par les hommes depuis la fin de l’Antiquité en raison du paludisme, et traversés par la Via Appia. Dans cette zone d’un peu plus de 1 000 kilomètres carrés au total, coincée entre la mer Tyrrhénienne et la montagne, partant du sud de Rome pour aller jusqu’à la petite ville de Terracine, les conditions de vie des rares travailleurs saisonniers étaient misérables. Les divers efforts d’assainissement menés par les papes puis par les Piémontais, une fois l’unité italienne achevée, étaient restés sans effet. Pour résoudre le problème, qui se posait également dans de nombreuses autres régions, notamment dans la plaine du Pô et en Vénétie, les plans et la technologie existaient. Manquaient seulement les moyens humains et la volonté politique.                              Le château d’eau de Mazzocchio, ici le 21 juillet 2022, est une usine d’approvisionnement en eau construite en 1934. Pendant la seconde guerre mondiale, les troupes allemandes ont saboté l’usine, emportant les sept moteurs. L’intention était d’entraver l’entrée des Alliés en inondant les terres environnantes. En 1948, six des sept moteurs ont été retrouvés près de la gare du Brenner et immédiatement réinstallés.  EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »               Pour le régime fasciste, c’était l’endroit rêvé pour démontrer son efficacité – ainsi que l’incompétence des gouvernements libéraux qui l’avaient précédé. Les marais Pontins seront donc l’objet d’une démonstration de force inédite. Jeune, dynamique et passionné de vitesse, Mussolini incarne physiquement la marche de la modernité. Là où la démocratie parlementaire, épuisée par les luttes de coulisses et les promesses non tenues, s’enfonçait dans le discrédit, le fascisme ferait la preuve, sur le terrain, de son efficacité. Les éléments sont contraires ? L’Italie du Duce mènera bataille contre eux, jusqu’à la victoire.        Il vous reste 76.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/l-assechement-des-marais-pontins-un-legs-de-mussolini-pour-de-nombreux-italiens_6147195_3210.html"},"headline":"L\u2019ass\u00e8chement des marais Pontins, un legs de Mussolini pour de nombreux Italiens","dateCreated":"2022-10-25T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-10-25T06:00:22+02:00","dateModified":"2022-10-25T06:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Benito Mussolini"],"keywords":["Benito Mussolini","Europe","Italie","International"],"description":"\u00ab\u00a0Mussolini dans la m\u00e9moire italienne\u00a0\u00bb (2\/5). Pour beaucoup d\u2019actuels Transalpins, l\u2019ass\u00e8chement de l\u2019Agro pontino, une zone insalubre situ\u00e9e au sud de Rome, est un acquis, pourtant contestable, du r\u00e9gime mussolinien. Cette perception partielle du pass\u00e9 illustre le rapport d\u2019une partie du pays \u00e0 la p\u00e9riode fasciste.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/7ba28ac_1666271160559-dsc0771.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Benito Mussolini","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/benito-mussolini/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-12">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’historien Jacques-Pierre Gougeon observe une évolution plus profonde de la relation franco-allemande qui tient à un repositionnement de Berlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « Le regard de l’Allemagne vers l’Est relativise sa relation avec la France »   Tribune        Jacques-Pierre Gougeon  Historien et germaniste        L’historien Jacques-Pierre Gougeon observe une évolution plus profonde de la relation franco-allemande qui tient à un repositionnement de Berlin.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h40    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le report du conseil des ministres franco-allemand qui était prévu le 26 octobre, une première depuis la création de cette institution en 2003, est un signe politique inquiétant, au regard de la relation franco-allemande elle-même, tant les sources de discorde se sont multipliées récemment, mais aussi pour l’Union européenne dont les avancées ont longtemps reposé sur les initiatives franco-allemandes. La visite du chancelier à Paris le même jour ne peut effacer cette impression.          Certes, les moments de tension entre la France et l’Allemagne ont toujours existé. Mais aujourd’hui, dans le contexte de la guerre en Ukraine et de ses conséquences, la tension entre les deux pays se présente avec d’autant plus d’acuité que le « leadership franco-allemand » est contesté au sein de l’Union européenne, entre autres par les pays baltes et la Pologne dont le premier ministre parle même « d’oligarchie ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »                 Le tandem franco-allemand est fragilisé de l’extérieur, notamment pour avoir entretenu dans un passé récent une trop grande proximité avec la Russie. Il ne faudrait pas qu’il se fragilise lui-même de l’intérieur au risque d’imploser et de fracturer l’Union européenne. A lire les comptes rendus de la presse allemande du Conseil européen des 21 et 22 octobre, on mesure qu’il y a urgence tant les propos à l’égard du président français sont durs, pour avoir tenté d’isoler le chancelier allemand en pensant le faire plier sur la question du plafonnement du prix du gaz, sans y parvenir.          Le 21 octobre, Die Welt souligne que le président français a tenté d’exploiter l’idée selon laquelle dans l’Union européenne « l’Allemagne en tant que pays le plus riche, avec une responsabilité historique particulière, doit être solidaire et ne pas agir de manière indépendante » et relève qu’il « a dû apprendre que le “cher Olaf” se laissait moins impressionner que l’ancienne chancelière par le charme, les grands gestes et l’insistance à célébrer l’amitié franco-allemande de manière solennelle ».          Bouleverser les équilibres en Europe          Mais au-delà de désaccords immédiats, il faut saisir l’évolution de l’Allemagne pour comprendre qu’il s’agit sans doute d’un malaise profond qui pourrait à plus ou moins long terme bouleverser les équilibres en Europe. Les raisons immédiates de la mésentente sont connues. Elles touchent deux sujets essentiels : la défense et l’énergie.          Les projets communs en matière de défense ne progressent pas, comme l’avion de cinquième génération (SCAF) ou le char du futur, avec en arrière-plan des divergences entre industriels français et allemands. L’initiative conduite par l’Allemagne, sans la France, de mettre en place un bouclier aérien impliquant quatorze Etats de l’Union européenne, membres de l’OTAN, en s’appuyant sur du matériel américain et israélien a semé trouble et irritation à Paris, tant cela semblait contrevenir à l’idée de souveraineté européenne, dont il faudrait d’ailleurs s’assurer qu’elle signifie la même chose des deux côtés du Rhin. Or, rien n’est moins sûr.        Il vous reste 49.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/25/le-regard-de-l-allemagne-vers-l-est-relativise-sa-relation-avec-la-france_6147192_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le regard de l\u2019Allemagne vers l\u2019Est relativise sa relation avec la France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T06:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-25T06:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-25T07:40:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019historien Jacques-Pierre Gougeon observe une \u00e9volution plus profonde de la relation franco-allemande qui tient \u00e0 un repositionnement de Berlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques-Pierre Gougeon","description":"Historien et germaniste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/336/0/4034/2017/1342/671/60/0/793abf0_f79a26fd5d394c9cbe61dc452b7fc31a-f79a26fd5d394c9cbe61dc452b7fc31a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-13">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Outils numériques adaptés, armes bricolées, stratégie innovante… Le pragmatisme et l’inventivité dont font preuve les soldats ukrainiens sont pour beaucoup dans leurs performances sur le terrain.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »   Enrica Picco                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Armes bricolées et stratégie innovante… L’ingéniosité de l’armée ukrainienne contre les troupes russes      Outils numériques adaptés, armes bricolées, stratégie innovante… Le pragmatisme et l’inventivité dont font preuve les soldats ukrainiens sont pour beaucoup dans leurs performances sur le terrain.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Grad », combattant au sein du bataillon 206 de la défense territoriale ukrainienne, montre un drone d’observation utilisé par son unité près de la frontière, entre les régions de Mykolaïv et de Kherson, en Ukraine, le 27 septembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               C’est aujourd’hui un fait acquis. Les livraisons d’armes occidentales, qu’il s’agisse des lance-roquettes Himars américains ou des canons Caesar français, sont pour beaucoup dans la résistance ukrainienne face aux offensives de l’armée russe. Un autre facteur joue néanmoins un rôle déterminant, selon les analystes du conflit : l’ingéniosité et le pragmatisme dont font preuve les militaires ukrainiens depuis le début de l’invasion russe. « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver. Sa capacité à s’adapter et à trouver des solutions innovantes explique en partie ses bonnes performances sur le terrain », assure Thibault Fouillet, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le Conseil de sécurité de l’ONU va échanger sur les accusations de « bombe sale » formulées par Moscou contre Kiev                 En guerre depuis 2014 et la tentative d’annexion du Donbass par des forces prorusses, l’armée ukrainienne a développé un certain nombre d’outils, notamment numériques, aujourd’hui loués pour leur efficacité. Le plus connu est une application pour smartphone. Appelée « GIS Art for Artillery » (ou GIS Arta) et destinée aux troupes au sol, celle-ci permet de commander une frappe d’artillerie sur une position ennemie « comme on réserve un chauffeur Uber. Il suffit de rentrer les coordonnées GPS de la cible, les feux [l’artillerie] disponibles à proximité s’affichent, et vous n’avez plus qu’à commander le tir », explique une source militaire française.          Résultat : un temps de réaction réduit à la minute, là où les armées modernes en mettent plusieurs dizaines pour obtenir un appui, même avec un système sophistiqué comme celui utilisé par la France, appelé « Atlas » (« automatisation des tirs et liaisons de l’artillerie sol-sol » ). « GIS Arta est le système de commandement des feux le plus efficient et le plus efficace actuellement sur le marché », confirme Joseph Henrotin, chargé de recherche au Centre d’analyse et de prévision des risques internationaux. Un temps suspectée d’avoir été piratée par les Russes lors de la première guerre du Donbass, la protection de l’application aurait été renforcée depuis. Seule contrainte : elle nécessite d’avoir accès à une connexion Internet, ce qui est parfois difficile sur un champ de bataille.          « Une culture numérique très développée »          Les Ukrainiens ont également détourné, au début de la guerre, l’une des fonctions de DIIA, une application pour smartphone lancée par le gouvernement, en 2020, et normalement destinée aux démarches administratives en ligne. « Les Ukrainiens l’ont utilisée pour communiquer aux autorités les positions des forces russes, y compris derrière la ligne de front », explique une source militaire. Une fonction qui aurait été très utile lors de la bataille de Kiev, mais aurait été abandonnée depuis, les Russes inspectant le contenu des smartphones des civils dans les zones occupées. « Les Ukrainiens préfèrent aujourd’hui passer par un bot Telegram [application utilisant le réseau crypté Telegram], où ils peuvent poster des photos des unités russes, donner leurs positions, etc. », assure cette même source.        Il vous reste 56.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/l-armee-ukrainienne-est-une-armee-macgyver-l-ingeniosite-des-forces-ukrainiennes-contre-les-troupes-russes_6147186_3210.html"},"headline":"Armes bricol\u00e9es et strat\u00e9gie innovante\u2026 L\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne contre les troupes russes","dateCreated":"2022-10-25T05:50:23+02:00","datePublished":"2022-10-25T05:50:23+02:00","dateModified":"2022-10-25T09:20:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Outils num\u00e9riques adapt\u00e9s, armes bricol\u00e9es, strat\u00e9gie innovante\u2026 Le pragmatisme et l\u2019inventivit\u00e9 dont font preuve les soldats ukrainiens sont pour beaucoup dans leurs performances sur le terrain.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/714/0/4757/2378/1342/671/60/0/357e431_1666365914100-27092022-l2720243.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-14">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Ils s’appellent Abraham, Luz ou Alejandro. Ils ont participé à la création des premiers sites d’information en ligne de Cuba lorsque Internet s’est développé sur l’île, il y a moins de dix ans. Ces derniers mois, les derniers journalistes indépendants qui résistaient encore au harcèlement du régime ont presque tous pris le chemin de l’exil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »   Enrica Picco                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Cuba             L’exode en Espagne des derniers journalistes indépendants de Cuba      Ils s’appellent Abraham, Luz ou Alejandro. Ils ont participé à la création des premiers sites d’information en ligne de Cuba lorsque Internet s’est développé sur l’île, il y a moins de dix ans. Ces derniers mois, les derniers journalistes indépendants qui résistaient encore au harcèlement du régime ont presque tous pris le chemin de l’exil.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Abraham Jimenez Enoa, à Madrid, le 24 octobre 2022. « L’exil est devenu une solution pour le régime, une sorte de soupape de sécurité pour limiter les protestations… »  ELENA DEL ESTAL POUR « LE MONDE »               Sur la scène installée dans le vaste cloître du Musée du Prado, à Madrid, la journaliste cubaine Luz Escobar, du site d’information indépendant 14yMedio, a du mal à cacher son émotion. « Je viens d’un pays où le mot “journaliste” est synonyme d’“ennemi” et où les médias nationaux fonctionnent comme des organes de propagande du seul parti autorisé [le Parti communiste de Cuba, PCC] », témoigne-t-elle. Ce mercredi 19 octobre, elle reçoit le Prix international du journalisme décerné par le quotidien espagnol El Mundo, en même temps que le journaliste russe Alexeï Kovalev. Elle décrit la manière dont le régime cubain « a mené un travail systématique de destruction de la profession journalistique » et comment elle-même a souffert « des arrestations arbitraires, des menaces constantes, des campagnes intenses de destruction de [sa] réputation et de fréquents encerclements policiers autour de chez [elle] pour [l’]empêcher de sortir ».          Luz Escobar est la fille du journaliste Reinaldo Escobar, expulsé de la profession en 1988 après un reportage sur les frustrations de la jeunesse cubaine et cofondateur de 14yMedio avec son épouse, la blogueuse cubaine Yoani Sanchez. Arrivée à Madrid le 17 octobre, elle est la dernière d’une longue liste de journalistes à avoir gagné l’Espagne ou les Etats-Unis ces derniers mois, dans un contexte d’exode. Plus de 220 000 Cubains ont en effet franchi la frontière des Etats-Unis entre octobre 2021 et septembre 2022, selon les chiffres officiels du département américain de protection des frontières. Et un nombre indéterminé a fui en Amérique latine ou en Europe la misère, les pénuries alimentaires et de médicaments et la répression accrue. Ce mouvement est d’une ampleur sans précédent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Cuba, l’opposition de gauche harcelée                 « Ces dernières années, beaucoup de confrères sont partis pour échapper au harcèlement du régime. Avec la dernière réforme du code pénal, les menaces ont augmenté. Je fais sans doute partie des derniers journalistes qui restaient à Cuba », raconte-t-elle, vendredi 21 octobre, dans un café du centre de Madrid, au pied de la pension où elle s’est installée avec son mari et ses deux filles, le temps de trouver un endroit où commencer une nouvelle vie.          L’exil ou la prison          En janvier 2022, l’ancien directeur et cofondateur de la revue en ligne El Estornudo et chroniqueur régulier dans le Washington Post, Abraham Jimenez Enoa, 33 ans, a atterri pour sa part à Barcelone. Il avait reçu un ultimatum des services de la sécurité de l’Etat : l’exil ou la prison. « Cela n’a jamais été facile de faire du journalisme à Cuba parce que, selon la Constitution, c’est une activité soumise au PCC et tous ceux qui l’exercent hors de ce cadre sont considérés comme illégaux, explique au Monde le journaliste, qui vient d’obtenir le Prix international de la liberté de la presse, décerné par le Comité pour la protection des journalistes (CPJ), installé aux Etats-Unis. Dès nos débuts, en 2015, j’ai été soumis à des assignations à résidence, à de nombreux interrogatoires, à la confiscation de mon matériel. Mais, avec l’ébullition sociale des dernières années, la répression s’est encore aggravée. Presque tous mes collègues sont partis avant moi. »        Il vous reste 68.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/l-exode-en-espagne-des-derniers-journalistes-independants-de-cuba_6147184_3210.html"},"headline":"L\u2019exode en Espagne des derniers journalistes ind\u00e9pendants de Cuba","dateCreated":"2022-10-25T05:30:07+02:00","datePublished":"2022-10-25T05:30:07+02:00","dateModified":"2022-10-25T16:56:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cuba"],"keywords":["Europe","Espagne","Cuba","Am\u00e9riques","International"],"description":"Ils s\u2019appellent Abraham, Luz ou Alejandro. Ils ont particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation des premiers sites d\u2019information en ligne de Cuba lorsque Internet s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 sur l\u2019\u00eele, il y a moins de dix ans. Ces derniers mois, les derniers journalistes ind\u00e9pendants qui r\u00e9sistaient encore au harc\u00e8lement du r\u00e9gime ont presque tous pris le chemin de l\u2019exil.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/320/0/3846/1923/1342/671/60/0/1210196_1666652353267-40b2553.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cuba","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cuba/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-15">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les tensions entre Paris et Berlin doivent être mises de côté afin de répondre aux nombreux défis qui se posent pour l’Europe, prévient Frank Baasner, directeur de l’Institut franco-allemand de Ludwigsbourg, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       International       Allemagne         « La France et l’Allemagne ont des intérêts vitaux communs, laissons de côté les récriminations réciproques »   Tribune        Frank Baasner  Directeur de l’Institut franco-allemand de Ludwigsburg        Les tensions entre Paris et Berlin doivent être mises de côté afin de répondre aux nombreux défis qui se posent pour l’Europe, prévient Frank Baasner, directeur de l’Institut franco-allemand de Ludwigsbourg, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Rarement, le ton est autant monté entre la France et l’Allemagne. Les sujets de discorde sont nombreux, un conseil des ministres franco-allemand prévu pour le 26 octobre a été annulé, empêchant une forme d’échange entre tous les membres des deux gouvernements, particulièrement utile en période de crise.          Comment en sommes-nous arrivés là ? La responsabilité première tient bien sûr au relâchement des liens bilatéraux depuis des années, à une certaine routine qui s’est installée. Ce sont toutefois les tensions inouïes du monde qui ont creusé les fissures.          La Russie, membre permanent du Conseil de sécurité des Nations unies, a violé la charte dans son principe même : une guerre d’agression a lieu, en ce moment, sur le sol européen. Plusieurs pays émergents, comme la Chine, l’Arabie saoudite ou l’Inde, redéfinissent leur rôle, affirmant leur puissance dans un jeu global moins coopératif. L’épidémie de Covid-19 a plongé des dizaines de millions de personnes dans l’extrême pauvreté. Dans le même temps, la planète est frappée par le changement climatique et des atteintes à la nature d’une ampleur inédite.                           Lire la chronique d’Alain Frachon :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine, ajoutée à l’épidémie de Covid-19, pourrait bien marquer l’achèvement de l’âge d’or de la mondialisation »                 Face à ces phénomènes profonds, la France et l’Allemagne, comme l’ensemble des pays européens, ont des intérêts vitaux communs. Malheureusement, les débats politiques, superficiels et largement autocentrés, ignorent ces lames de fond. Les disputes actuelles entre Français et Allemands relèvent d’un mécanisme assez typique dans les crises, où chacun se crispe sur sa position et montre du doigt celui qui était son partenaire privilégié.          Revoir le plan d’ensemble          Alors que faire ? Pratiquer un exercice délaissé, l’écoute en profondeur, en prenant le temps nécessaire pour aller au-delà d’une perspective de court terme. Dans la coopération franco-allemande, un précédent existe qui pourrait nous inspirer : après le sommet européen de Nice, catastrophique, en 2001, le chancelier Gerhard Schröder et le président Jacques Chirac avaient inventé le « processus de Blaesheim », des réunions informelles en tout petit comité qui se tenaient toutes les six semaines environ et qui ont permis de restaurer la convergence.          Laissons de côté les récriminations réciproques. L’Allemagne n’a pas vraiment répondu aux offres politiques d’Emmanuel Macron depuis 2017, comme la France avait ignoré celles de l’Union chrétienne-démocrate (CDU) en 1994 ou du ministre des affaires étrangères allemand Joschka Fischer en 2000. La vérité est que, depuis la chute du mur de Berlin, nous avons certes pris un nombre important de décisions fondamentales en Europe (la création de l’Euro, l’élargissement à l’Est qui a mis des pays à l’abri de la zone d’influence soviétique ou encore plus récemment le plan de relance NextGenerationEU), mais sans revoir assez le plan d’ensemble ni donner assez de souffle à l’Union européenne (UE).        Il vous reste 55.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/la-france-et-l-allemagne-ont-des-interets-vitaux-communs-laissons-de-cote-les-recriminations-reciproques_6147181_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La France et l\u2019Allemagne ont des int\u00e9r\u00eats vitaux communs, laissons de c\u00f4t\u00e9 les r\u00e9criminations r\u00e9ciproques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T05:15:10+02:00","datePublished":"2022-10-25T05:15:10+02:00","dateModified":"2022-10-25T09:50:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["G\u00e9opolitique","D\u00e9bats","Tribunes","Allemagne","Union europ\u00e9enne","Europe","International"],"description":"Les tensions entre Paris et Berlin doivent \u00eatre mises de c\u00f4t\u00e9 afin de r\u00e9pondre aux nombreux d\u00e9fis qui se posent pour l\u2019Europe, pr\u00e9vient Frank Baasner, directeur de l\u2019Institut franco-allemand de Ludwigsbourg, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Frank Baasner","description":"Directeur de l\u2019Institut franco-allemand de Ludwigsburg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/157/0/7206/3603/1342/671/60/0/3519f29_5138843-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-16">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé lundi que Moscou avait commandé « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : Téhéran déclare ne pas rester « indifférent » s’il était prouvé que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne dans le conflit Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé lundi que Moscou avait commandé « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l’Ukraine.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Mais vous pouvez continuer à suivre l’actualité autour de la guerre en Ukraine dans notre nouveau live sur ce lien.                    02:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des élus démocrates demandent à Joe Biden de trouver une solution diplomatique au conflit        Des élus de l’aile gauche du parti démocrate américain ont demandé, ce lundi, au président Joe Biden, qui a débloqué des milliards de dollars en aide militaire à l’Ukraine face à l’invasion russe, de démultiplier les efforts diplomatiques et d’engager des pourparlers directs avec Moscou dans un but : une fin rapide à la guerre.          C’est la première fois qu’un tel appel émane du propre parti du président.          « Nous vous appelons à accompagner le soutien économique et militaire que les Etats-Unis ont fourni à l’Ukraine d’une impulsion diplomatique proactive, et à redoubler d’efforts pour chercher un cadre réaliste pour un cessez-le-feu », ont dit les élus dans leur lettre, en disant clairement être contre l’invasion « illégale et scandaleuse » de l’Ukraine et que toute solution devrait être approuvée par Kiev.          « Mais en tant que législateurs responsables de la manière dont sont dépensés des dizaines de milliards de dollars du contribuable américain en assistance militaire dans le conflit, nous pensons qu’une telle implication dans cette guerre crée également la responsabilité pour les Etats-Unis de sérieusement explorer toutes les voies possibles », ont-ils ajouté. Parmi eux figurent Alexandria Ocasio-Cortez, Ilhan Omar et Pramila Jayapal, figures de l’aile progressiste du parti.          Les élus ont appelé M. Biden à « déployer de vigoureux efforts diplomatiques en soutien à un règlement négocié et à un cessez-le-feu, à engager des pourparlers directs avec la Russie [et] à explorer les perspectives pour un nouvel accord de sécurité européen acceptable pour toutes les parties ».          Interrogé sur le courrier, le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, a affirmé que « personne ne veut voir cette guerre se terminer plus que nos homologues ukrainiens ».          « Nous ne savons pas quand cela se produira (…), parce que nous n’avons vu aucune indication de la part des Russes disant qu’ils sont prêts à s’engager dans cette diplomatie et ce dialogue », a-t-il ajouté. « Nous fournissons à nos partenaires ukrainiens ce dont ils ont besoin sur le champ de bataille pour que, lorsqu’une table de négociations fera son apparition, ils soient dans la position la plus forte possible », a-t-il encore dit.          Quant à la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre, elle a dit que l’exécutif avait été « très clair : rien sur l’Ukraine sans l’Ukraine ».                    02:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou réaffirme ses craintes d’une « sale bombe » ukrainienne, via son ministre des affaires étrangères        C’est au tour de Sergueï Lavrov, le ministre russe des affaires étrangères, de faire part de ses inquiétudes quant à la possible fabrication et utilisation par l’Ukraine d’une « bombe sale », un engin constitué d’explosifs conventionnels entourés de matériaux radioactifs destinés à être disséminés lors de l’explosion.          M. Lavrov a assuré, aujourd’hui lors d’une conférence de presse à Moscou, qu’« il y a de sérieux soupçons indiquant que de telles choses puissent être planifiées »          « Bien sûr, nous voyons la réaction des médias occidentaux. Elle ne nous surprend pas. Elle va dans le sens d’un soutien inconsidéré à leur protégé Zelensky, lui fournissant son indulgence pour toute action russophobe, non seulement en paroles, mais dans le bombardement de cibles civiles, de populations civiles », a ajouté le chef de la diplomatie russe. « Nous réglerons le problème de la bombe sale jusqu’au bout. Nous avons tout intérêt à empêcher une si terrible provocation », a-t-il encore assené.          Moscou a avancé pour la première fois ces accusations dimanche lors de conversations téléphoniques entre le ministre russe de la défense Sergueï Choïgou et ses homologues américain, français, britannique et turc. Paris, Londres et Washington ont fustigé ensemble lundi des déclarations « fausses » de Moscou. « Personne ne serait dupe d’une tentative d’utiliser cette allégation comme prétexte à une escalade », ont-ils souligné dans une déclaration commune.                    23:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’AIEA confirme la visite d’experts sur les sites ukrainiens « dans les prochains jours »        Le chef de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a confirmé, lundi soir, une visite « dans les prochains jours », après la demande du chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba d’« envoyer d’urgence des experts » dans les deux structures où la Russie « prétend trompeusement » que l’Ukraine développe une « bombe sale ».          Dans son communiqué, M. Grossi précise qu’un des deux lieux a été inspecté « il y a un mois » et qu’« aucune activité nucléaire non déclarée n’y avait été trouvée ».          De son côté, le président ukrainien Volodymr Zelensky a encore raillé, en soirée lors de son allocution quotidienne, les « diverses idioties sur l’Ukraine » proférées par Moscou. « L’Ukraine est en train de briser la soi-disant deuxième armée au monde, et désormais la Russie ne fera plus que supplier », a-t-il lancé.          Le porte-parole du département d’Etat américain Ned Price a, lui, déclaré qu’il y avait « un schéma récurrent dans ce conflit (…) Les Russes ont accusé les Ukrainiens et d’autres pays de ce qu’ils planifiaient eux-mêmes. C’est ce qui nous inquiète ». Néanmoins, « nous n’avons vu aucune raison de changer notre posture nucléaire » et « aucune indication que les Russes préparaient le déploiement d’une arme nucléaire », a-t-il précisé.                    22:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson, « c’est un cauchemar total »        Un professeur de l’université d’Etat de Kherson, commune aux mains des Russes depuis près de huit mois mais visée désormais par la contre-offensive ukrainienne, décrit au Monde une « ville du Moyen-Age, où rien ne fonctionne ». Réfugié à Kiev, Ivan Mosiyenko rapporte de ses contacts restés sur place l’image d’un « cauchemar total » : « Il n’y a pratiquement pas de communication et d’internet dans la ville. Les entreprises russes s’en vont. Des magasins vides. Les banques ne fonctionnent pas. Les pharmacies ne fonctionnent pas. C’est un cauchemar. »          Le commandement ukrainien a annoncé lundi avoir repris 90 localités au total aux forces russes dans la région de Kherson, l’un des quatre territoires d’Ukraine dont Moscou a revendiqué l’annexion en septembre.          Témoignage complet de notre journaliste Faustine Vincent :                              21:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                            Khreshchatyk, rue centrale de Kiev, lors d’une panne de courant dans la capitale ukrainienne, le 24 octobre 2022, à la suite d’attaques à la roquette contre des infrastructures du réseau éléctrique. SERGEI SUPINSKY / AFP                     20:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le réseau électrique ukrainien, nouveau « champ de bataille » de la Russie        Confrontée à des revers sur le front militaire, l’armée russe a trouvé une nouvelle cible pour tenter d’affaiblir l’Ukraine : son réseau électrique. Depuis le 10 octobre, ces infrastructures sont pilonnées par des frappes de missiles et de drones à travers le pays. Alors que l’hiver approche, plus de 30 % des centrales électriques du pays ont été détruites en une semaine, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Le leadership russe a donné l’ordre de transformer le réseau énergétique en champ de bataille. Les conséquences en sont très dangereuses, à nouveau, pour nous tous en Europe », a averti le président ukrainien, jeudi 20 octobre, lors de son intervention devant le Conseil de l’Union européenne.             Lire aussi :     Le réseau électrique ukrainien, nouveau « champ de bataille » de la Russie                        20:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Iran réagit aux accusations de Kiev quant aux drones utilisés par la Russie        Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirmé lundi que son pays ne resterait pas « indifférent » s’il était prouvé que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré lundi que la Russie avait commandé « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l’Ukraine.          « Dans la guerre en Ukraine (…), nous sommes contre armer aussi bien la Russie que l’Ukraine », a dit M. Amir Abdollahian dans des déclarations vidéo publiées par les médias locaux. « Nous n’avons fourni à la Russie ni armes ni drones à utiliser dans la guerre contre l’Ukraine », a-t-il ajouté, répétant de précédents démentis, tout en reconnaissant une coopération de défense entre Téhéran et Moscou.          Le ministre iranien a réaffirmé la volonté de son pays de tenir des pourparlers directs avec l’Ukraine à ce sujet, soulignant avoir transmis un message en ce sens au chef de la diplomatie de l’Union européenne (UE), Josep Borrell. « J’ai dit à M. Borrell que s’il devenait clair pour nous que la Russie a utilisé des drones iraniens contre l’Ukraine, nous ne serons certainement pas indifférents à cette question », a-t-il affirmé.          Ces dernières semaines, l’Ukraine et ses alliés occidentaux ont accusé Moscou d’avoir utilisé des drones de fabrication iranienne lors d’attaques contre l’Ukraine. L’Iran a rejeté ces accusations, tandis que le Kremlin a soutenu que les Occidentaux cherchaient à « faire pression » sur Téhéran. La semaine dernière, l’UE et le Royaume-Uni ont annoncé de nouvelles sanctions contre l’Iran, visant trois généraux et une entreprise d’armements « responsables de fournir à la Russie des drones kamikazes » pour bombarder l’Ukraine.          Plus tôt lundi, le porte-parole des affaires étrangères à Téhéran, Nasser Kanani, a rejeté les allégations des Etats-Unis selon lesquelles des militaires iraniens étaient déployés en Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou, pour aider les Russes au maniement des drones lancés contre des infrastructures énergétiques et des villes en Ukraine.          « Nous condamnons fermement ces allégations qui visent à détourner l’attention de l’opinion publique du rôle destructif [des Etats-Unis] dans la guerre en Ukraine (…) en exportant massivement des armes et des équipements » vers Kiev, a-t-il affirmé. En septembre, Kiev a décidé de réduire considérablement ses relations diplomatiques avec Téhéran, en raison de livraisons d’armes présumées à Moscou.                    20:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Entretien : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »        Le général Dominique Trinquand, expert militaire en géostratégie et ancien chef de la mission militaire française auprès de l’ONU (2006-2008) estime que ces accusations de Moscou en direction de Kiev ont pour but de « mieux masquer le retrait en catimini de ses troupes » du sud du pays. Il revient pour Le Monde sur ce que recouvre le terme de « bombe sale » et analyse la stratégie discursive et militaire de Moscou derrière ces allégations, alors que son armée se retrouve en grande difficulté.          L’entretien est à retrouver en intégralité ci-dessous :             Lire aussi :   Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »                                  19:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou ne doit pas utiliser un hypothétique recours de Kiev à une bombe sale comme « prétexte pour une escalade »         Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, s’est entretenu avec le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, et son homologue britannique Ben Wallace, au sujet de l’affirmation sans preuve de la Russie selon laquelle l’Ukraine envisage d’utiliser une « bombe sale ».          L’alliance rejette les affirmations de Moscou, a dit M. Stoltenberg, qui avertit que la Russie « ne doit pas l’utiliser comme prétexte pour une escalade » dans sa guerre en Ukraine.                                        19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens vérifient leurs munitions sur la ligne de front dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, le 24 octobre 2022. Dans une tranchée de l’est de l’Ukraine, à 700 m des positions russes, ces soldats de la 5e brigade préparent leur tranchée pour l’hiver, l’autre ennemi redouté de l’infanterie ukrainienne. DIMITAR DILKOFF / AFP                     19:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Josep Borrell salue l’invitation par Kiev d’une mission de surveillance nucléaire de l’ONU        Le chef de la politique étrangère de l’Union européenne, Josep Borrell, a salué lundi sur Twitter la décision de l’Ukraine de demander une mission de l’AIEA pour examiner ses installations, après les allégations russes selon lesquelles Kiev développe une « bombe sale ».          M. Borrell a, par ailleurs, déclaré qu’il avait parlé avec le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, de ces affirmations russes, qu’il a qualifiées de fausses.                    Le 24/10 à 18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine annonce avoir repoussé les Russes dans quatre villages du Nord-Est        L’armée ukrainienne a annoncé lundi avoir chassé les forces russes de quatre villages situés dans le nord-est du pays, où une contre-offensive lui avait déjà permis de reprendre des milliers de kilomètres carrés de territoire en septembre.          « Grâce à des opérations réussies, nos troupes ont repoussé l’ennemi hors des localités de Karmazynivka, Myasojarivka et Nevske, dans la région de Louhansk, et de Novosadove, dans la région de Donetsk », des localités situées à proximité les unes des autres, a fait savoir sur Facebook l’état-major ukrainien.                    Le 24/10 à 17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington n’a « toujours aucune indication » quant à une décision de Moscou d’utiliser l’arme nucléaire en Ukraine        Les Etats-Unis n’ont « toujours aucune indication » relative à une décision de la Russie de faire usage d’armes nucléaires, chimiques ou biologiques, a fait savoir lundi à l’Agence France-Presse un haut responsable militaire américain, qui a requis l’anonymat, au moment où l’Ukraine et ses alliés craignent une escalade du conflit sous l’impulsion de Moscou.                    Le 24/10 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rare échange entre le chef de l’état-major russe et son homologue américain        Le chef de l’état-major russe, Valéri Guerassimov, s’est entretenu lundi avec son homologue américain, le général Mark Milley, au sujet de la « bombe sale » que l’armée ukrainienne souhaiterait utiliser, selon Moscou. C’est la première fois que les chefs d’état-major russe et américain échangent sur le conflit en Ukraine depuis le 19 mai.          Plus tôt dans la journée, M. Guerassimov avait échangé avec son homologue britannique, l’amiral Tony Radakin. Selon le ministère britannique de la défense, la conversation a eu lieu « à la demande » de la partie russe.          Au cours de cet entretien, Tony Radakin « a rejeté les allégations de la Russie selon lesquelles l’Ukraine prévoyait des actions pour aggraver le conflit », a-t-on assuré de même source. Les deux hommes « sont convenus de l’importance de maintenir des canaux de communication ouverts entre le Royaume-Uni et la Russie pour gérer le risque d’erreur de calcul et faciliter la désescalade », a toutefois noté le ministère britannique de la défense.                              Le 24/10 à 17:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La situation militaire dans le sud du pays         Retrouvez dans la carte ci-dessous l’évolution de la situation sur le terrain à la date du 24 octobre.                 INFOGRAPHIE - LE MONDE                     Le 24/10 à 17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky affirme que la Russie a commandé environ 2 000 drones iraniens        « Selon nos renseignements, la Russie a commandé environ 2 000 Shahed iraniens », des drones conçus pour s’écraser sur leur cible, pour appuyer sa campagne de bombardements en Ukraine, a dit le chef de l’Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence organisée par le quotidien israélien Haaretz.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  Le 24/10 à 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine accuse la Russie de bloquer l’application de l’accord sur les navires céréaliers        Selon Kiev, Moscou retarde délibérément plus de 165 navires destinés au transport de céréales en prolongeant les inspections menées conformément à l’accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d’Afrique et d’Asie.          « Depuis le 14 octobre 2022, les inspecteurs russes assignés au centre de coordination conjoint d’Istanbul prolongent significativement l’inspection des navires se dirigeant vers les ports ukrainiens pour recevoir des céréales ou qui ont déjà été chargés et qui sont en route pour leur destination finale », a déploré le ministère des affaires étrangères ukrainien dans un communiqué.          Par ailleurs, Ismini Palla, porte-parole de l’ONU, a déclaré que des mesures « urgentes » étaient nécessaires pour permettre le passage de ces navires, afin de rattraper le retard accumulé ces derniers mois.                    Le 24/10 à 16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky blâme la neutralité d’Israël face à « l’alliance » Moscou-Téhéran en Ukraine        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a critiqué lundi la neutralité observée par Israël depuis l’invasion de son pays par la Russie, qui a permis, selon lui, une « alliance » entre Moscou et Téhéran, avec notamment la livraison de drones iraniens à l’armée russe.          « Cette alliance n’aurait tout simplement pas existé si vos politiciens avaient pris une décision à l’époque. La décision que nous demandions », a déclaré M. Zelensky, lors d’une intervention à une conférence organisée par le quotidien israélien Haaretz, faisant référence au soutien d’Israël dans le conflit, que Kiev a demandé à plusieurs reprises.                    Le 24/10 à 16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France attend la « solidarité » de l’Afrique avec l’Europe face à l’offensive russe        La secrétaire d’Etat chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a plaidé lundi devant de nombreux officiels africains pour la « solidarité » du continent avec les Européens face à l’offensive russe contre l’Ukraine.          L’invasion de l’Ukraine par Moscou a divisé les pays africains, ainsi que l’ont montré plusieurs votes aux Nations unies depuis février. Près de la moitié d’entre eux se sont encore abstenus ou n’ont pas pris part au vote le 12 octobre, quand l’Assemblée générale de l’ONU a condamné l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          L’offensive russe contre l’Ukraine représente une « menace existentielle pour la stabilité et l’intégrité de notre continent », a dit la secrétaire d’Etat française auprès du ministère des affaires étrangères à l’ouverture du 8e Forum international de Dakar, conférence sur la sécurité et la paix en Afrique.          « Tous les Européens le vivent ainsi. C’est pourquoi nous exprimons une attente de solidarité à l’égard de l’Afrique », a-t-elle dit en présence du président sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, de deux autres chefs d’Etat africains et d’un certain nombre de ministres des affaires étrangères. « Nous ne le dirons jamais assez : la Russie est la seule responsable de cette crise économique, énergétique et alimentaire », a-t-elle renchéri. L’Afrique a été durement affectée par les effets de la crise ukrainienne et son impact sur les prix et les approvisionnements, en céréales par exemple.          Face aux critiques qui trouvent un large écho en Afrique contre une propension de la France ou de pays occidentaux à vouloir dicter leur loi à leurs partenaires africains, la responsable française a assuré que la France, quand elle déploie des missions comme la force antidjihadiste sahélienne « Barkhane », n’intervenait pas « en substitution » aux armées nationales, mais « en appui ».                                         Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  Des pompiers interviennent après une attaque de drone contre des bâtiments à Kiev, le 17 octobre 2022.   Roman Hrytsyna / AP          Moscou a accusé, dimanche, lors d’entretiens téléphoniques avec des représentants des pays de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), l’Ukraine de se préparer à utiliser une « bombe sale », des allégations rejetées notamment par Kiev, Londres et Washington, qui disent craindre un prétexte pour une escalade du conflit.« Si la Russie appelle et dit que l’Ukraine serait en train de préparer quelque chose, cela signifie une seule chose : la Russie a déjà préparé tout cela. Je crois que désormais le monde doit réagir aussi durement que possible », a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.L’Iran a annoncé, dimanche, la signature d’un contrat avec la Russie portant sur la fourniture de « quarante turbines » destinées à aider l’industrie gazière de ce pays sous sanctions occidentales en raison de l’invasion de l’Ukraine, selon un média local.Les Ukrainiens ont une nouvelle fois subi, dimanche, des coupures d’électricité, conséquence des frappes russes répétées visant les infrastructures du pays. L’opérateur national Ukrenergo a procédé à des coupures électriques à Kiev pour « stabiliser » la fourniture en électricité.Une enquête du quotidien américain New York Times explique comment, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, des milliers d’enfants ukrainiens ont été transférés en Russie pour y être adoptés, avant de devenir des citoyens russes.« Une paix est possible » en Ukraine quand les Ukrainiens « le décideront », a déclaré, dimanche, le président français, Emmanuel Macron, à l’ouverture d’un sommet pour la paix à Rome. « Ne laissons pas la paix être aujourd’hui en quelque sorte capturée par le pouvoir russe », a-t-il ajouté.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. En Russie, les féministes contre la guerre         Récit. A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou         Reportage. Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptages. Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-25T06:45:02+00:00","coverageEndTime":"2022-10-25T06:45:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9clare ne pas rester \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Ru...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 lundi que Moscou avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Téhéran déclare ne pas rester « indifférent » s’il était prouvé que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne dans le conflit","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 lundi que Moscou avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-10-25T06:45:02+00:00"
,"endDate":"2022-10-25T06:45:02+00:00"
  Mais vous pouvez continuer \u00e0 suivre l\u2019actualit\u00e9 autour de la guerre en Ukraine dans notre nouveau live sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-25T04:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-25T00:44:01+00:00","articleBody":"     Des \u00e9lus de l\u2019aile gauche du parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain ont demand\u00e9, ce lundi, au pr\u00e9sident Joe Biden, qui a d\u00e9bloqu\u00e9 des milliards de dollars en aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe, de d\u00e9multiplier les efforts diplomatiques et d\u2019engager des pourparlers directs avec Moscou dans un but\u00a0: une fin rapide \u00e0 la guerre.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un tel appel \u00e9mane du propre parti du pr\u00e9sident.          \u00ab\u00a0Nous vous appelons \u00e0 accompagner le soutien \u00e9conomique et militaire que les Etats-Unis ont fourni \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une impulsion diplomatique proactive, et \u00e0 redoubler d\u2019efforts pour chercher un cadre r\u00e9aliste pour un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, ont dit les \u00e9lus dans leur lettre, en disant clairement \u00eatre contre l\u2019invasion \u00ab\u00a0ill\u00e9gale et scandaleuse\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine et que toute solution devrait \u00eatre approuv\u00e9e par Kiev.          \u00ab\u00a0Mais en tant que l\u00e9gislateurs responsables de la mani\u00e8re dont sont d\u00e9pens\u00e9s des dizaines de milliards de dollars du contribuable am\u00e9ricain en assistance militaire dans le conflit, nous pensons qu\u2019une telle implication dans cette guerre cr\u00e9e \u00e9galement la responsabilit\u00e9 pour les Etats-Unis de s\u00e9rieusement explorer toutes les voies possibles\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9. Parmi eux figurent Alexandria Ocasio-Cortez, Ilhan Omar et Pramila Jayapal, figures de l\u2019aile progressiste du parti.          Les \u00e9lus ont appel\u00e9 M. Biden \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9ployer de vigoureux efforts diplomatiques en soutien \u00e0 un r\u00e8glement n\u00e9goci\u00e9 et \u00e0 un cessez-le-feu, \u00e0 engager des pourparlers directs avec la Russie [et] \u00e0 explorer les perspectives pour un nouvel accord de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9en acceptable pour toutes les parties\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur le courrier, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0personne ne veut voir cette guerre se terminer plus que nos homologues ukrainiens\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne savons pas quand cela se produira (\u2026), parce que nous n\u2019avons vu aucune indication de la part des Russes disant qu\u2019ils sont pr\u00eats \u00e0 s\u2019engager dans cette diplomatie et ce dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous fournissons \u00e0 nos partenaires ukrainiens ce dont ils ont besoin sur le champ de bataille pour que, lorsqu\u2019une table de n\u00e9gociations fera son apparition, ils soient dans la position la plus forte possible\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          Quant \u00e0 la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre, elle a dit que l\u2019ex\u00e9cutif avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0tr\u00e8s clair\u00a0: rien sur l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9lus d\u00e9mocrates demandent \u00e0 Joe Biden de trouver une solution diplomatique au conflit","dateModified":"2022-10-25T00:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-25T00:13:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, de faire part de ses inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la possible fabrication et utilisation par l\u2019Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, un engin constitu\u00e9 d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s lors de l\u2019explosion.          M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9, aujourd\u2019hui lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou, qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de s\u00e9rieux soup\u00e7ons indiquant que de telles choses puissent \u00eatre planifi\u00e9es\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous voyons la r\u00e9action des m\u00e9dias occidentaux. Elle ne nous surprend pas. Elle va dans le sens d\u2019un soutien inconsid\u00e9r\u00e9 \u00e0 leur prot\u00e9g\u00e9 Zelensky, lui fournissant son indulgence pour toute action russophobe, non seulement en paroles, mais dans le bombardement de cibles civiles, de populations civiles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de la diplomatie russe. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9glerons le probl\u00e8me de la bombe sale jusqu\u2019au bout. Nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 emp\u00eacher une si terrible provocation\u00a0\u00bb, a-t-il encore assen\u00e9.          Moscou a avanc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ces accusations dimanche lors de conversations t\u00e9l\u00e9phoniques entre le ministre russe de la d\u00e9fense Sergue\u00ef Cho\u00efgou et ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc. Paris, Londres et Washington ont fustig\u00e9 ensemble lundi des d\u00e9clarations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou. \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb, ont-ils soulign\u00e9 dans une d\u00e9claration commune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9affirme ses craintes d\u2019une \u00ab\u00a0sale bombe\u00a0\u00bb ukrainienne, via son ministre des affaires \u00e9tra...","dateModified":"2022-10-25T03:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T21:38:30+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a confirm\u00e9, lundi soir, une visite \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la demande du chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba d\u2019\u00ab\u00a0envoyer d\u2019urgence des experts\u00a0\u00bb dans les deux structures o\u00f9 la Russie \u00ab\u00a0pr\u00e9tend trompeusement\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine d\u00e9veloppe une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          Dans son communiqu\u00e9, M.\u00a0Grossi pr\u00e9cise qu\u2019un des deux lieux a \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9 \u00ab\u00a0il y a un mois\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0aucune activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e n\u2019y avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymr Zelensky a encore raill\u00e9, en soir\u00e9e lors de son allocution quotidienne, les \u00ab\u00a0diverses idioties sur l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb prof\u00e9r\u00e9es par Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de briser la soi-disant deuxi\u00e8me arm\u00e9e au monde, et d\u00e9sormais la Russie ne fera plus que supplier\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price a, lui, d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0un sch\u00e9ma r\u00e9current dans ce conflit (\u2026) Les Russes ont accus\u00e9 les Ukrainiens et d\u2019autres pays de ce qu\u2019ils planifiaient eux-m\u00eames. C\u2019est ce qui nous inqui\u00e8te\u00a0\u00bb. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0nous n\u2019avons vu aucune raison de changer notre posture nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0aucune indication que les Russes pr\u00e9paraient le d\u00e9ploiement d\u2019une arme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA confirme la visite d\u2019experts sur les sites ukrainiens \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-24T21:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T20:22:30+00:00","articleBody":"     Un professeur de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Etat de Kherson, commune aux mains des Russes depuis pr\u00e8s de huit mois mais vis\u00e9e d\u00e9sormais par la contre-offensive ukrainienne, d\u00e9crit au Monde une \u00ab\u00a0ville du Moyen-Age, o\u00f9 rien ne fonctionne\u00a0\u00bb. R\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Kiev, Ivan Mosiyenko rapporte de ses contacts rest\u00e9s sur place l\u2019image d\u2019un \u00ab\u00a0cauchemar total\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pratiquement pas de communication et d\u2019internet dans la ville. Les entreprises russes s\u2019en vont. Des magasins vides. Les banques ne fonctionnent pas. Les pharmacies ne fonctionnent pas. C\u2019est un cauchemar.\u00a0\u00bb          Le commandement ukrainien a annonc\u00e9 lundi avoir repris 90 localit\u00e9s au total aux forces russes dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019un des quatre territoires d\u2019Ukraine dont Moscou a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion en septembre.          T\u00e9moignage complet de notre journaliste Faustine Vincent\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, \u00ab\u00a0c\u2019est un cauchemar total\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-24T20:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T19:07:59+00:00","articleBody":"                               Khreshchatyk, rue centrale de Kiev, lors d\u2019une panne de courant dans la capitale ukrainienne, le 24 octobre 2022, \u00e0 la suite d\u2019attaques \u00e0 la roquette contre des infrastructures du r\u00e9seau \u00e9l\u00e9ctrique. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/5f554bf_1666638116622-227038.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9clare ne pas rester \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Ru...","dateModified":"2022-10-24T19:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T18:51:07+00:00","articleBody":"     Confront\u00e9e \u00e0 des revers sur le front militaire, l\u2019arm\u00e9e russe a trouv\u00e9 une nouvelle cible pour tenter d\u2019affaiblir l\u2019Ukraine\u00a0: son r\u00e9seau \u00e9lectrique. Depuis le 10\u00a0octobre, ces infrastructures sont pilonn\u00e9es par des frappes de missiles et de drones \u00e0 travers le pays. Alors que l\u2019hiver approche, plus de 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites en une semaine, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Le leadership russe a donn\u00e9 l\u2019ordre de transformer le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique en champ de bataille. Les cons\u00e9quences en sont tr\u00e8s dangereuses, \u00e0 nouveau, pour nous tous en Europe\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident ukrainien, jeudi 20\u00a0octobre, lors de son intervention devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-10-24T18:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T18:41:12+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirm\u00e9 lundi que son pays ne resterait pas \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que la Russie avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Dans la guerre en Ukraine (\u2026), nous sommes contre armer aussi bien la Russie que l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit M. Amir Abdollahian dans des d\u00e9clarations vid\u00e9o publi\u00e9es par les m\u00e9dias locaux. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons fourni \u00e0 la Russie ni armes ni drones \u00e0 utiliser dans la guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant de pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9mentis, tout en reconnaissant une coop\u00e9ration de d\u00e9fense entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou.          Le ministre iranien a r\u00e9affirm\u00e9 la volont\u00e9 de son pays de tenir des pourparlers directs avec l\u2019Ukraine \u00e0 ce sujet, soulignant avoir transmis un message en ce sens au chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), Josep Borrell. \u00ab\u00a0J\u2019ai dit \u00e0 M. Borrell que s\u2019il devenait clair pour nous que la Russie a utilis\u00e9 des drones iraniens contre l\u2019Ukraine, nous ne serons certainement pas indiff\u00e9rents \u00e0 cette question\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Ces derni\u00e8res semaines, l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s occidentaux ont accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir utilis\u00e9 des drones de fabrication iranienne lors d\u2019attaques contre l\u2019Ukraine. L\u2019Iran a rejet\u00e9 ces accusations, tandis que le Kremlin a soutenu que les Occidentaux cherchaient \u00e0 \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur T\u00e9h\u00e9ran. La semaine derni\u00e8re, l\u2019UE et le Royaume-Uni ont annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements \u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb pour bombarder l\u2019Ukraine.          Plus t\u00f4t lundi, le porte-parole des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Nasser Kanani, a rejet\u00e9 les all\u00e9gations des Etats-Unis selon lesquelles des militaires iraniens \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou, pour aider les Russes au maniement des drones lanc\u00e9s contre des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et des villes en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons fermement ces all\u00e9gations qui visent \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention de l\u2019opinion publique du r\u00f4le destructif [des Etats-Unis] dans la guerre en Ukraine (\u2026) en exportant massivement des armes et des \u00e9quipements\u00a0\u00bb vers Kiev, a-t-il affirm\u00e9. En septembre, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran, en raison de livraisons d\u2019armes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran r\u00e9agit aux accusations de Kiev quant aux drones utilis\u00e9s par la Russie","dateModified":"2022-10-24T18:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T18:32:29+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral\u00a0Dominique Trinquand, expert militaire en g\u00e9ostrat\u00e9gie et ancien chef de la mission militaire fran\u00e7aise aupr\u00e8s de l\u2019ONU (2006-2008) estime que ces accusations de Moscou en direction de Kiev ont pour but de \u00ab\u00a0mieux masquer le retrait en catimini de ses troupes\u00a0\u00bb du sud du pays. Il revient pour\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0sur ce que recouvre le terme de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb et analyse la strat\u00e9gie discursive et militaire de Moscou derri\u00e8re ces all\u00e9gations, alors que son arm\u00e9e se retrouve en grande difficult\u00e9.          L\u2019entretien est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :   Accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou tente de masquer la d\u00e9faite majeure que son arm\u00e9e essuie dans le sud\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou tente de masquer la d\u00e9faite majeure que son arm\u00e9e essuie dans le sud\u00a0de l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-10-24T18:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T17:43:25+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019est entretenu avec le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, et son homologue britannique Ben Wallace, au sujet de l\u2019affirmation sans preuve de la Russie selon laquelle l\u2019Ukraine envisage d\u2019utiliser une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          L\u2019alliance rejette les affirmations de Moscou, a dit M.\u00a0Stoltenberg, qui avertit que la Russie \u00ab\u00a0ne doit pas l\u2019utiliser comme pr\u00e9texte pour une escalade\u00a0\u00bb dans sa guerre en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou\u00a0ne doit pas utiliser un hypoth\u00e9tique recours de Kiev \u00e0 une bombe sale comme \u00ab\u00a0pr\u00e9texte pour u...","dateModified":"2022-10-24T17:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T17:30:43+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens v\u00e9rifient leurs munitions sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0octobre 2022. Dans une tranch\u00e9e de l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 700\u00a0m des positions russes, ces soldats de la 5e brigade pr\u00e9parent leur tranch\u00e9e pour l\u2019hiver, l\u2019autre ennemi redout\u00e9 de l\u2019infanterie ukrainienne. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/5abeffc_1666632068446-226978.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9clare ne pas rester \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Ru...","dateModified":"2022-10-24T17:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T17:05:01+00:00","articleBody":"     Le chef de la politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, a salu\u00e9 lundi sur Twitter la\u00a0d\u00e9cision de l\u2019Ukraine de demander une mission de l\u2019AIEA pour examiner ses installations, apr\u00e8s les all\u00e9gations russes selon lesquelles Kiev d\u00e9veloppe une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Borrell a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il avait parl\u00e9 avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, de ces affirmations russes, qu\u2019il a qualifi\u00e9es de fausses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Josep Borrell salue l\u2019invitation par Kiev d\u2019une mission de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU","dateModified":"2022-10-24T17:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#705040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T16:29:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 lundi avoir chass\u00e9 les forces russes de quatre villages situ\u00e9s dans le nord-est du pays, o\u00f9 une contre-offensive lui avait d\u00e9j\u00e0 permis de reprendre des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire en septembre.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 des op\u00e9rations r\u00e9ussies, nos troupes ont repouss\u00e9 l\u2019ennemi hors des localit\u00e9s de Karmazynivka, Myasojarivka et Nevske, dans la r\u00e9gion de Louhansk, et de Novosadove, dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, des localit\u00e9s situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 les unes des autres, a fait savoir sur Facebook l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce avoir repouss\u00e9 les Russes dans quatre villages du Nord-Est","dateModified":"2022-10-24T16:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:59:57+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis n\u2019ont \u00ab\u00a0toujours aucune indication\u00a0\u00bb relative \u00e0 une d\u00e9cision de la Russie de faire usage d\u2019armes nucl\u00e9aires, chimiques ou biologiques, a fait savoir lundi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut responsable militaire am\u00e9ricain, qui a requis l\u2019anonymat, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s craignent une escalade du conflit sous l\u2019impulsion de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington n\u2019a \u00ab\u00a0toujours aucune indication\u00a0\u00bb quant \u00e0 une d\u00e9cision de Moscou d\u2019utiliser l\u2019arme...","dateModified":"2022-10-24T16:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:46:42+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Guerassimov, s\u2019est entretenu lundi avec son homologue am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, au sujet de la \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne souhaiterait utiliser, selon Moscou. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les chefs d\u2019\u00e9tat-major russe et am\u00e9ricain \u00e9changent sur le conflit en Ukraine depuis le 19\u00a0mai.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Guerassimov avait \u00e9chang\u00e9 avec son homologue britannique, l\u2019amiral Tony Radakin. Selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, la conversation a eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb de la partie russe.          Au cours de cet entretien, Tony Radakin \u00ab\u00a0a rejet\u00e9 les all\u00e9gations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9voyait des actions pour aggraver le conflit\u00a0\u00bb, a-t-on assur\u00e9 de m\u00eame source. Les deux hommes \u00ab\u00a0sont convenus de l\u2019importance de maintenir des canaux de communication ouverts entre le Royaume-Uni et la Russie pour g\u00e9rer le risque d\u2019erreur de calcul et faciliter la d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb, a toutefois not\u00e9 le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rare \u00e9change entre le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe et son homologue am\u00e9ricain","dateModified":"2022-10-24T16:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:21:04+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans la carte ci-dessous l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain \u00e0 la date du 24\u00a0octobre.                 INFOGRAPHIE - LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/f7d1d24_1666624790080-ukr-4322-sud-24octobre-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire dans le sud du pays ","dateModified":"2022-10-24T15:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:17:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon nos renseignements, la Russie a command\u00e9 environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones con\u00e7us pour s\u2019\u00e9craser sur leur cible, pour appuyer sa campagne de bombardements en Ukraine, a dit le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le quotidien isra\u00e9lien Haaretz.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky affirme que la Russie a command\u00e9 environ 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T15:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:05:21+00:00","articleBody":"     Selon Kiev, Moscou retarde d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment plus de 165 navires destin\u00e9s au transport de c\u00e9r\u00e9ales en prolongeant les inspections men\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.          \u00ab\u00a0Depuis le 14\u00a0octobre\u00a02022, les inspecteurs russes assign\u00e9s au centre de coordination conjoint d\u2019Istanbul prolongent significativement l\u2019inspection des navires se dirigeant vers les ports ukrainiens pour recevoir des c\u00e9r\u00e9ales ou qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s et qui sont en route pour leur destination finale\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien dans un communiqu\u00e9.          Par ailleurs, Ismini Palla, porte-parole de l\u2019ONU, a d\u00e9clar\u00e9 que des mesures \u00ab\u00a0urgentes\u00a0\u00bb \u00e9taient n\u00e9cessaires pour permettre le passage de ces navires, afin de rattraper le retard accumul\u00e9 ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de bloquer l\u2019application de l\u2019accord sur les navires c\u00e9r\u00e9aliers","dateModified":"2022-10-24T15:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T14:45:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a critiqu\u00e9 lundi la neutralit\u00e9 observ\u00e9e par Isra\u00ebl depuis l\u2019invasion de son pays par la Russie, qui a permis, selon lui, une \u00ab\u00a0alliance\u00a0\u00bb entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, avec notamment la livraison de drones iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Cette alliance n\u2019aurait tout simplement pas exist\u00e9 si vos politiciens avaient pris une d\u00e9cision \u00e0 l\u2019\u00e9poque. La d\u00e9cision que nous demandions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, lors d\u2019une intervention \u00e0 une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le quotidien isra\u00e9lien Haaretz, faisant r\u00e9f\u00e9rence au soutien d\u2019Isra\u00ebl dans le conflit, que Kiev a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky bl\u00e2me la neutralit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl face \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019alliance\u00a0\u00bb Moscou-T\u00e9h\u00e9ran en Ukra...","dateModified":"2022-10-24T14:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T14:16:20+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a plaid\u00e9 lundi devant de nombreux officiels africains pour la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb du continent avec les Europ\u00e9ens face \u00e0 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou a divis\u00e9 les pays africains, ainsi que l\u2019ont montr\u00e9 plusieurs votes aux Nations unies depuis f\u00e9vrier. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux se sont encore abstenus ou n\u2019ont pas pris part au vote le 12\u00a0octobre, quand l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU a condamn\u00e9 l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          L\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace existentielle pour la stabilit\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de notre continent\u00a0\u00bb, a dit la secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise aupr\u00e8s du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019ouverture du 8e Forum international de Dakar, conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 et la paix en Afrique.          \u00ab\u00a0Tous les Europ\u00e9ens le vivent ainsi. C\u2019est pourquoi nous exprimons une attente de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, de deux autres chefs d\u2019Etat africains et d\u2019un certain nombre de ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Nous ne le dirons jamais assez\u00a0: la Russie est la seule responsable de cette crise \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire\u00a0\u00bb, a-t-elle rench\u00e9ri. L\u2019Afrique a \u00e9t\u00e9 durement affect\u00e9e par les effets de la crise ukrainienne et son impact sur les prix et les approvisionnements, en c\u00e9r\u00e9ales par exemple.          Face aux critiques qui trouvent un large \u00e9cho en Afrique contre une propension de la France ou de pays occidentaux \u00e0 vouloir dicter leur loi \u00e0 leurs partenaires africains, la responsable fran\u00e7aise a assur\u00e9 que la France, quand elle d\u00e9ploie des missions comme la force antidjihadiste sah\u00e9lienne \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb, n\u2019intervenait pas \u00ab\u00a0en substitution\u00a0\u00bb aux arm\u00e9es nationales, mais \u00ab\u00a0en appui\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France attend la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Afrique avec l\u2019Europe face \u00e0 l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-10-24T14:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T13:21:05+00:00","articleBody":"     Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, les troupes ukrainiennes ont tir\u00e9 dix-neuf missiles, dont trois ont atteint le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, rapporte lundi l\u2019agence russe Ria Novosti. Il n\u2019y a pas eu de dommages majeurs selon le chef de l\u2019administration municipale, Vladimir Leontyev, \u00e0 Ria Novosti. La station continue de fonctionner, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Kiev d\u2019avoir attaqu\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka","dateModified":"2022-10-24T13:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:59:39+00:00","articleBody":"     Face aux accusations russes concernant une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a demand\u00e9 au chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Grossi, d\u2019envoyer des experts dans les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes afin de r\u00e9futer les affirmations russes. Le chef de l\u2019agence de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0accept\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0envoyer de toute urgence des experts dans les installations pacifiques de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. M.\u00a0Kuleba a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 la Russie, l\u2019Ukraine a toujours \u00e9t\u00e9 et reste transparente. Nous n\u2019avons rien \u00e0 cacher.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: Kiev demande \u00e0 l\u2019AIEA d\u2019envoyer des experts dans ses installations nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-10-24T12:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:59:30+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'on entend par bombe sale ?     Pedro         Bonjour,          selon l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine (USNRC), une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un type de \u00ab\u00a0dispositif de dispersion radiologique\u00a0\u00bb (RDD) qui combine un explosif conventionnel, tel que la dynamite, avec un mat\u00e9riau radioactif. Les termes \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0RDD\u00a0\u00bb sont souvent utilis\u00e9s de mani\u00e8re interchangeable. \u00ab\u00a0La plupart des RDD ne lib\u00e8rent pas suffisamment de radiations pour tuer des personnes ou provoquer des maladies graves \u2013 l\u2019explosif conventionnel lui-m\u00eame est plus dangereux pour les personnes que la mati\u00e8re radioactive. Cependant, l\u2019explosion d\u2019un RDD pourrait susciter la peur et la panique, contaminer des biens et n\u00e9cessiter un nettoyage potentiellement co\u00fbteux\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019USNRC.          \u00ab\u00a0Une bombe sale n\u2019est pas une bombe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019USNRC. Une bombe nucl\u00e9aire cr\u00e9e une explosion qui est des millions de fois plus puissante que celle d\u2019une bombe sale. \u00ab\u00a0Le nuage de radiations d\u2019une bombe nucl\u00e9aire peut s\u2019\u00e9tendre sur des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, alors que les radiations d\u2019une bombe sale peuvent \u00eatre dispers\u00e9es dans un rayon de quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons ou kilom\u00e8tres autour de l\u2019explosion.\u00a0\u00bb Une bombe sale n\u2019est pas une \u00ab\u00a0arme de destruction massive\u00a0\u00bb, mais une \u00ab\u00a0arme de perturbation massive\u00a0\u00bb, o\u00f9 la contamination et l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 sont les principaux objectifs, d\u00e9taille encore l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9clare ne pas rester \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Ru...","dateModified":"2022-10-24T13:44:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:38:25+00:00","articleBody":"     La Russie continue de d\u00e9rouler son argumentaire\u00a0: dimanche, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, s\u2019est entretenu avec ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc au sujet du conflit en Ukraine. Au cours de ces \u00e9changes, il a fait part \u00e0 la plupart de ses interlocuteurs de \u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, sans apporter de preuve.          L\u2019agence TASS rapporte que, \u00ab\u00a0Selon les informations dont nous disposons, deux organisations ukrainiennes ont des instructions sp\u00e9cifiques pour fabriquer la \u201cbombe sale\u201d. Leur travail est entr\u00e9 dans la phase finale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le lieutenant g\u00e9n\u00e9ral Igor Kirillov, charg\u00e9 au sein de l\u2019arm\u00e9e russe des substances radioactives, des produits chimiques et biologiques.          Selon lui, \u00ab\u00a0le but de cette provocation est d\u2019accuser la Russie d\u2019utiliser des armes de destruction massive en Ukraine et de lancer ainsi une puissante campagne antirusse dans le monde\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 que Kiev voulait notamment \u00ab\u00a0intimider la population locale et augmenter le flux de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La d\u00e9tonation d\u2019un engin explosif radioactif entra\u00eener[ait] in\u00e9vitablement la contamination de la zone sur une superficie pouvant atteindre plusieurs milliers de m\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde. M.\u00a0Kirillov a \u00e9galement accus\u00e9 le Royaume-Uni d\u2019entretenir \u00ab\u00a0des contacts\u00a0\u00bb avec Kiev \u00ab\u00a0sur la question de l\u2019obtention \u00e9ventuelle des technologies [n\u00e9cessaires] \u00e0 la production d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine.          Les Ukrainiens et les Occidentaux y voient la menace des pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque sous faux drapeau, suspectant la Russie d\u2019\u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire exploser elle-m\u00eame une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb pour justifier une escalade militaire, par exemple en employant une arme nucl\u00e9aire tactique en repr\u00e9sailles.          Dans une d\u00e9claration conjointe, Paris, Londres et Washington \u00ab\u00a0rejettent les all\u00e9gations, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses, de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser une \u201cbombe sale\u201d sur son propre territoire. Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: Moscou renouvelle ses accusations contre Kiev","dateModified":"2022-10-24T12:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:45:14+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Nasser Kanani, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, a rejet\u00e9 lundi les all\u00e9gations des Etats-Unis selon lesquelles des militaires iraniens \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s en Crim\u00e9e pour aider la Russie \u00e0 mener des attaques de drones en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons fermement ces all\u00e9gations (\u2026) qui visent \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention de l\u2019opinion publique sur le r\u00f4le destructif [des Etats-Unis] dans la guerre en Ukraine (\u2026) par l\u2019export massif d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements\u00a0\u00bb vers Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole.          T\u00e9h\u00e9ran nie avoir fourni \u00e0 Moscou des armes qui seraient utilis\u00e9es dans sa guerre contre Kiev. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique islamique n\u2019est pas impliqu\u00e9e dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M.\u00a0Kanani\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne fournissons pas d\u2019armes aux bellig\u00e9rants de ce conflit.\u00a0\u00bb          En fin de semaine, des m\u00e9dias en Ukraine et en Isra\u00ebl ont rapport\u00e9, sans que cela puisse \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, qu\u2019une frappe ukrainienne en Crim\u00e9e avait tu\u00e9 dix instructeurs iraniens formant les Russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran nie la pr\u00e9sence d\u2019une partie de son arm\u00e9e en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-24T10:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:33:06+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a r\u00e9duit ses contacts avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, car ils ne manifestent \u00ab\u00a0aucune envie\u00a0\u00bb de participer \u00e0 une m\u00e9diation dans les n\u00e9gociations de paix sur le conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0En ce qui concerne messieurs Macron et Scholz, ces derniers temps, ils ne manifestent aucune envie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la position de la partie russe et de participer \u00e0 des efforts quelconques li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9diation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole pr\u00e9sidentiel, Dmitri Peskov.          Il a en m\u00eame temps fait l\u2019\u00e9loge de la \u00ab\u00a0position d\u2019Ankara, bien diff\u00e9rente de celles de Paris et de Berlin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ankara manifeste sa volont\u00e9 de poursuivre les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0hautement appr\u00e9ci\u00e9s\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a soulign\u00e9 M.\u00a0Peskov. Membre de l\u2019OTAN, la Turquie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des gaz et p\u00e9trole russes, s\u2019est efforc\u00e9e depuis l\u2019offensive russe, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, d\u2019entretenir sa relation avec l\u2019Ukraine, et la Russie et ne s\u2019est pas jointe aux sanctions internationales contre Moscou.          Ankara a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans un \u00e9change de prisonniers en septembre entre la Russie et l\u2019Ukraine ainsi que dans la conclusion en juillet, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, d\u2019un accord entre les deux pays permettant l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire et le Bosphore. A deux reprises, elle a aussi r\u00e9uni en mars sur son sol des repr\u00e9sentants russes et ukrainiens pour des n\u00e9gociations qui ont finalement \u00e9chou\u00e9, les deux camps s\u2019en rejetant la responsabilit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles critiques de Moscou contre Paris et Berlin","dateModified":"2022-10-24T15:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:24:32+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rel\u00e8ve que \u00ab\u00a0la Russie continue d\u2019utiliser des drones iraniens contre des cibles dans toute l\u2019Ukraine mais que les efforts ukrainiens pour vaincre les drones Shahed-136 sont de plus en plus couronn\u00e9s de succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Londres rappelle que ces \u00ab\u00a0drones sont lents, bruyants et volent \u00e0 basse altitude\u00a0\u00bb et ajoute que \u00ab\u00a0la Russie utilise probablement un grand nombre de drones Shahed-136 (\u2026) comme substitut aux armes de pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e de fabrication russe, qui se font de plus en plus rares\u00a0\u00bb.          Selon Yuriy Sak, un conseiller du ministre de la d\u00e9fense ukrainien cit\u00e9 par le New York Times, les Ukrainiens abattent environ 70\u00a0% des drones Shahed-136 et un pilote de MiG ukrainien est devenu un h\u00e9ros apr\u00e8s en avoir abattu cinq au-dessus de la ville de Vinnytsia. Un responsable ukrainien s\u2019exprimant \u00e0 titre officieux a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Isra\u00ebl avait fourni des renseignements utiles pour cibler les drones iraniens.          Jean-Pierre Maulny, de l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques, a publi\u00e9 le 14\u00a0octobre une analyse sur l\u2019utilisation des drones iraniens par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Succ\u00e8s ukrainiens contre les drones iraniens lanc\u00e9s par les Russes","dateModified":"2022-10-24T10:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:44:05+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont \u00e9tabli que du personnel militaire iranien se trouvait en Crim\u00e9e pour aider l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 se servir des drones fournis par l\u2019Iran pour bombarder l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price.          Selon le site mis en ligne par les autorit\u00e9s ukrainiennes pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, d\u2019autres instructeurs iraniens seraient en Bi\u00e9lorussie. L\u2019information n\u2019est pas v\u00e9rifiable, mais, selon les Ukrainiens, \u00ab\u00a0un groupe d\u2019instructeurs iraniens, officiers des gardiens de la r\u00e9volution iranienne, se trouve dans le village de Mykulichi, dans la r\u00e9gion de Gomel, sous la protection de la garde nationale russe et des officiers du FSB. Selon les informations des partisans bi\u00e9lorusses, ce sont ces instructeurs qui ont coordonn\u00e9 les lancements du drone Shahed-136 sur les infrastructures de la r\u00e9gion de Kiev et des r\u00e9gions nord et ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructeurs iraniens auraient \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-24T09:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:35:51+00:00","articleBody":"     Anton Krassovski, un pr\u00e9sentateur de la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e RT en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions pour avoir appel\u00e9 ce week-end \u00e0 \u00ab\u00a0br\u00fbler\u00a0\u00bb les enfants ukrainiens qui consid\u00e9raient Moscou comme un occupant au temps de l\u2019URSS. M.\u00a0Krassovski, 47\u00a0ans, avait exhort\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0jeter\u00a0\u00bb ces enfants \u00ab\u00a0directement dans une rivi\u00e8re avec un courant fort\u00a0\u00bb ou les \u00ab\u00a0br\u00fbler dans une hutte\u00a0\u00bb. Il r\u00e9pondait \u00e0 une anecdote d\u2019un invit\u00e9 sur son plateau qui lui racontait son voyage en Ukraine du temps de l\u2019URSS dans les ann\u00e9es 1980 et le sentiment de certains jeunes Ukrainiens de \u00ab\u00a0souffrir de l\u2019occupation\u00a0\u00bb russe.          La patronne de RT en Russie, Margarita Simonian, a rapidement condamn\u00e9 ces propos, les jugeant \u00ab\u00a0sauvages\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9go\u00fbtants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, j\u2019arr\u00eate notre collaboration\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi dans un communiqu\u00e9 sur Telegram. Lundi matin, elle a dit vouloir \u00ab\u00a0mettre en garde ceux qui appellent aux atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas \u00e0 faire cela\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations dans le pays, a expliqu\u00e9 lundi avoir exig\u00e9 \u00ab\u00a0un rapport\u00a0\u00bb sur cet incident, \u00e0 la suite du signalement d\u2019un t\u00e9l\u00e9spectateur.          M.\u00a0Krassovski s\u2019est, lui, excus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, se disant \u00ab\u00a0vraiment g\u00ean\u00e9\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je m\u2019excuse aupr\u00e8s de tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 stup\u00e9faits par cela\u00a0\u00bb et qui ont trouv\u00e9 ces propos \u00ab\u00a0sauvages, impensables\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois qu\u2019Anton Krassovski attaquait verbalement les Ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe chez son voisin en f\u00e9vrier. A la fin de\u00a0mars, il avait dit dans une vid\u00e9o sur YouTube vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire leur Constitution\u00a0\u00bb, assurant \u00e9galement que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne devrait pas exister\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, avait, lui, appel\u00e9 dimanche sur Twitter \u00e0 \u00ab\u00a0bannir RT dans le monde\u00a0\u00bb qualifiant l\u2019intervention de M.\u00a0Krassovski d\u2019\u00ab\u00a0incitation agressive au g\u00e9nocide (\u2026), qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pr\u00e9sentateur de RT d\u00e9mis de ses fonctions pour avoir appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0br\u00fbler\u00a0\u00bb des enfants ukrainien...","dateModified":"2022-10-24T09:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:25:25+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammad Bagheri, chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, qui figure parmi les trois responsables militaires iraniens qui ont \u00e9t\u00e9 inscrits jeudi sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni pour avoir pr\u00e9tendument fourni des drones \u00e0 la Russie a raill\u00e9 l\u2019UE.          \u00ab\u00a0Ils sont autoris\u00e9s \u00e0 identifier et \u00e0 confisquer toutes les propri\u00e9t\u00e9s et les actifs du g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammad Hossein Bagheri dans les banques du monde entier et \u00e0 les utiliser pour acheter du charbon pour les citoyens europ\u00e9ens avant l\u2019hiver difficile \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Bagheri dans un message publi\u00e9 par les m\u00e9dias locaux, notamment les agences de presse Tasnim et Fars dimanche.          Aux yeux de M.\u00a0Bagheri, les sanctions de l\u2019UE sont une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb semblable \u00e0 celles des Etats-Unis, qui l\u2019ont aussi sanctionn\u00e9 en\u00a02019. En\u00a0septembre, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran en raison de livraisons d\u2019armes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Moscou.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend en trois jours pour sanctionner l\u2019Iran apr\u00e8s la livraison de drones \u00e0 la Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral iranien sanctionn\u00e9 par l\u2019UE dit aux Vingt-Sept d\u2019acheter du charbon avec ses avoirs gel\u00e9s","dateModified":"2022-10-24T10:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:18:10+00:00","articleBody":"              6:40 \"a fait part, dimanche, \". Deux virgules en trop.\r\n\r\n\"a \u00e9galement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\". Inversion trop syst\u00e9matique et donc apparaissant \u00e0 la fin comme un simple truc. Alors soyons simple\u00a0: a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e9galement.    GDP         Monsieur GDP,          Vous faites sans doute autorit\u00e9 en mati\u00e8re de\u00a0virgules, mais pas chez nous, o\u00f9 nous aimons en abuser pour vous maintenir en \u00e9veil. Pour ce qui est de l\u2019adverbe, sachez qu\u2019il peut se trouver entre l\u2019auxilaire et le participe pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9clare ne pas rester \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Ru...","dateModified":"2022-10-24T09:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:06:14+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il du black out m\u00e9diatique mis en place par l'Ukraine portant sur les op\u00e9rations militaires en cours ? Cela est-il suivi par votre \u00e9quipe dans la mesure o\u00f9 l'on pas d'informations sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es des forces ukrainiennes ?    Adrien          Bonjour Adrien,          En effet, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne communique que ce qu\u2019elle veut bien communiquer. Il en va de m\u00eame de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le rapport publi\u00e9 hier soir par l\u2019Institute for The Study of War, qui se base sur des sources ouvertes \u2013 publication des deux camps et sur les r\u00e9seaux sociaux \u2013 des combats ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la r\u00e9gion de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe affirme que ses forces ont repouss\u00e9 les attaques terrestres ukrainiennes dans l\u2019ouest de l\u2019oblast de Donetsk. Par ailleurs, les autorit\u00e9s russes ont coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet dans la ville de Kherson samedi, pour \u00e9viter la publication de posts sur les \u00e9vacuations russes. Enfin, les forces russes ont frapp\u00e9 les villes de Zaporijia et Mykola\u00efv et d\u2019autres zones de l\u2019oblast de Mykola\u00efv avec des drones Shahed-136 et des missiles S-300.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9clare ne pas rester \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Ru...","dateModified":"2022-10-24T09:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T08:16:35+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est ce qu\u2019une bombe sale ?    Ptylolo        Bonjour, Merci pour votre travail remarquable ! Pourriez-vous rappeler ce que signifie une \"bombe sale\" ?    ALM        Bonjour, qu'est que qu'une \"bombe sale\" ?\r\nMerci    Louis         Bonjour Ptylolo, ALM, Louis, etc.          Pour dire les choses simplement, une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un engin explosif classique rempli de composants radioactifs\u00a0: d\u00e9chets industriels, m\u00e9dicaux, ou issus de r\u00e9acteurs de recherche.          La question des \u00ab\u00a0bombes sales\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb n\u2019est pas nouvelle\u00a0: en\u00a01995, des rebelles tch\u00e9tch\u00e8nes avaient plac\u00e9 dans un parc de Moscou un engin, rest\u00e9 inerte, contenant de la dynamite et du c\u00e9sium. En\u00a01998, pr\u00e8s de Grozny, d\u2019autres Tch\u00e9tch\u00e8nes avaient confectionn\u00e9 une bombe dont les substances radioactives n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. En\u00a02003, les services britanniques ont eu la preuve qu\u2019Al-Qaida avait pu fabriquer une petite \u00ab\u00a0bombe\u00a0sale\u00a0\u00bb en Afghanistan, non trouv\u00e9e. En\u00a02003, la cha\u00eene am\u00e9ricaine PBS a r\u00e9sum\u00e9 ces diff\u00e9rents incidents.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique essaie de recenser tous les incidents li\u00e9s \u00e0 la possession ill\u00e9gale ou aux mouvements suspects en vue de trafiquer des mati\u00e8res nucl\u00e9aires et radioactives.             Lire aussi :     La fabrication d'une bombe sale reste un sc\u00e9nario redout\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9clare ne pas rester \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Ru...","dateModified":"2022-10-24T08:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T07:59:16+00:00","articleBody":"                     Des maisons d\u00e9truites pr\u00e8s de Borivske, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23 octobre 2022 YEVHEN TITOV \/ AFP                 Apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette \u00e0 Mykola\u00efv, le 23 octobre 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/32201c5_1666597984974-225635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9clare ne pas rester \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Ru...","dateModified":"2022-10-24T08:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T07:06:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe\u00a0\u00bb si Moscou prenait pr\u00e9texte de l\u2019emploi par Kiev d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9 par le gouvernement russe, affirment Paris, Londres et Washington dans une d\u00e9claration conjointe. Dans ce texte, les trois ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00ab\u00a0rejettent les all\u00e9gations, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses, de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser une bombe sale sur son propre territoire. Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu dimanche par t\u00e9l\u00e9phone avec ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc du conflit en Ukraine. Au cours de ces discussions d\u2019une intensit\u00e9 in\u00e9dite en un seul jour pour M.\u00a0Cho\u00efgou depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, il a fait part \u00e0 la plupart de ses interlocuteurs de \u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, selon son minist\u00e8re.          Les Ukrainiens et les Occidentaux y voient la menace de pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque sous faux drapeau, suspectant la Russie d\u2019\u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire exploser elle-m\u00eame une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb pour justifier une escalade militaire, par exemple en employant une arme nucl\u00e9aire tactique en\u00a0repr\u00e9sailles.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00e9galement \u00ab\u00a0parl\u00e9 cette nuit au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien des all\u00e9gations de la Russie, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses\u00a0\u00bb, a-t-elle tweet\u00e9. \u00ab\u00a0Nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre notre soutien aux efforts de l\u2019Ukraine pour d\u00e9fendre son territoire aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les trois capitales dans leur d\u00e9claration conjointe.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris, Londres et Washington affirment que \u00ab\u00a0personne ne serait dupe\u00a0\u00bb en cas de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-10-24T08:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T06:54:12+00:00","articleBody":"     Le gouvernement install\u00e9 par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson annonce aujourd\u2019hui la cr\u00e9ation d\u2019une milice locale,\u00a0que tous les hommes rest\u00e9s dans la ville peuvent joindre. Les autorit\u00e9s russes ont ordonn\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019\u00e9vacuation des civils de Kherson, l\u2019une des quatre r\u00e9gions ukrainiennes que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 avoir annex\u00e9es le mois dernier, alors m\u00eame que les forces de Kiev ont r\u00e9alis\u00e9 d\u2019importants progr\u00e8s militaires.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes \u00e0 Kherson cr\u00e9ent une milice locale","dateModified":"2022-10-24T06:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:50:03+00:00","articleBody":"     Le mouvement est n\u00e9 dans la clandestinit\u00e9, le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019entr\u00e9e des troupes russes sur le territoire ukrainien, mais comme le pr\u00e9cise aussit\u00f4t sa cofondatrice, Daria Serenko,\u00a0exil\u00e9e depuis le mois de mars, \u00ab\u00a0nous ne partions pas de z\u00e9ro\u00a0\u00bb.          R\u00e9sistance f\u00e9ministe antiguerre (Feministsko\u00efe antivo\u00efenno\u00efe soprotivleni\u00e9, FAS) r\u00e9unit 45\u00a0organisations qui existaient d\u00e9j\u00e0 dans diff\u00e9rents secteurs, auxquelles s\u2019ajoutent des dizaines de militantes anonymes dans soixante villes en Russie, sans compter celles qui ont d\u00fb s\u2019exiler.          Un r\u00e9seau de r\u00e9sistance tr\u00e8s engag\u00e9 et oppos\u00e9, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays, au r\u00e9gime de Vladimir Poutine. Et de plus en plus d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 agir et \u00e0 se faire entendre.             Lire aussi :     En Russie, les f\u00e9ministes contre la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les f\u00e9ministes contre la guerre","dateModified":"2022-10-24T04:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:40:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait part, dimanche, lors d\u2019entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec des pays de l\u2019OTAN, de\u00a0\u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les affabulations russes \u00e0 propos de l\u2019Ukraine (\u2026) sont aussi absurdes qu\u2019elles sont dangereuses\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Si la Russie dit que l\u2019Ukraine est en train de pr\u00e9parer quelque chose, cela signifie une seule chose\u00a0: la Russie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout cela. Je crois que d\u00e9sormais le monde doit r\u00e9agir aussi durement que possible\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les Etats-Unis rejettent\u00a0\u00ab\u00a0les all\u00e9gations clairement fausses du ministre Cho\u00efgou\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la Maison Blanche, pr\u00e9venant que\u00a0\u00ab\u00a0le monde ne serait pas dupe en cas de tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a confirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que M.\u00a0Cho\u00efgou avait dit craindre une\u00a0\u00ab\u00a0frappe de bombe sale par les Ukrainiens sur leur territoire, pour en faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. Le ministre fran\u00e7ais S\u00e9bastien Lecornu lui a rappel\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0la France [refusait] toute forme d\u2019escalade, singuli\u00e8rement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Son homologue britannique, Ben Wallace, a\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9fut\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0durant l\u2019entretien les affirmations de Moscou selon lesquelles les pays occidentaux facilitaient une escalade de la guerre en Ukraine.          Le ministre russe a \u00e9galement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 dimanche au chef du Pentagone, Lloyd Austin \u2013 leur deuxi\u00e8me conversation depuis vendredi, et la troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les accusations russes s\u00e8ment le trouble chez les Occidentaux","dateModified":"2022-10-24T04:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:36:12+00:00","articleBody":"      Moscou a accus\u00e9, dimanche, lors d\u2019entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec des pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), l\u2019Ukraine de se pr\u00e9parer \u00e0 utiliser une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, des all\u00e9gations rejet\u00e9es notamment par Kiev, Londres et Washington, qui disent craindre un pr\u00e9texte pour une escalade.\u00a0          \u00ab\u00a0Si la Russie appelle et dit que l\u2019Ukraine serait en train de pr\u00e9parer quelque chose, cela signifie une seule chose\u00a0: la Russie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout cela. Je crois que d\u00e9sormais le monde doit r\u00e9agir aussi durement que possible\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          L\u2019Iran a annonc\u00e9, dimanche, la signature d\u2019un contrat avec la Russie portant sur la fourniture de\u00a0\u00ab\u00a0quarante turbines\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9es \u00e0 aider l\u2019industrie gazi\u00e8re de ce pays sous sanctions occidentales en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon un m\u00e9dia local.          Les Ukrainiens ont une nouvelle fois subi, dimanche, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, cons\u00e9quence des frappes russes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es visant les infrastructures du pays. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures \u00e9lectriques \u00e0 Kiev pour\u00a0\u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb\u00a0la fourniture en \u00e9lectricit\u00e9.          Une enqu\u00eate du quotidien am\u00e9ricain New York Times explique comment, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers d\u2019enfants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Russie pour y \u00eatre adopt\u00e9s, avant de devenir des citoyens russes.          \u00ab\u00a0Une paix est possible\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine quand les Ukrainiens\u00a0\u00ab\u00a0le d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019un sommet pour la paix \u00e0 Rome. \u00ab\u00a0Ne laissons pas la paix \u00eatre aujourd\u2019hui en quelque sorte captur\u00e9e par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 24 octobre \u00e0 l\u2019aube, apr\u00e8s huit mois de guerre","dateModified":"2022-10-24T04:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html#704166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-teheran-declare-de-pas-rester-indifferent-s-il-etait-prouve-que-la-russie-utilise-des-drones-de-fabrication-iranienne-dans-le-conflit_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:30:59+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer de la guerre en Ukraine, qui entre, aujourd\u2019hui, dans son neuvi\u00e8me mois.          Notre live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/493/0/7008/3504/1342/671/60/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-24T04:50:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/7008/4672/1342/894/3/0/ad3e80f_97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-97bbf5a1c5b344988bbf13150aa24878-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/25/19-17">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’ancien ministre des finances va diriger un pays qui entre en récession, mais qui n’a aucune marge budgétaire pour réduire le choc.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »   Enrica Picco                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Rishi Sunak, un nouveau premier ministre britannique qui devra faire face à « de profondes difficultés économiques »      L’ancien ministre des finances va diriger un pays qui entre en récession, mais qui n’a aucune marge budgétaire pour réduire le choc.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 22h29, mis à jour à 08h11    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La journée de lundi 24 octobre avait à peine commencé. Rishi Sunak n’était pas encore officiellement leader du Parti conservateur – et donc nouveau premier ministre du Royaume-Uni – mais de la matinale radio de la BBC est arrivé un sérieux rappel de l’état extrêmement délicat dans lequel il trouve l’économie britannique. Guy Hands, pourtant soutien de longue date du Parti conservateur, à la tête de Terra Firma, une société de capital-risque qui gère des entreprises d’une valeur de 51 milliards d’euros, était interviewé, et il n’a pas pris de gants : « Il faut corriger les erreurs de ces six dernières années, qui ont mis le Royaume-Uni sur la bonne voie pour devenir l’homme malade de l’Europe. »          Selon lui, il est impératif de « renégocier le Brexit », sinon « nous verrons des impôts augmenter progressivement, des aides sociales et des services publics décliner progressivement et, à la fin, un sauvetage du FMI comme dans les années 1970 », faisant référence à l’intervention de 1976, quand le Fonds monétaire international avait dû débloquer ce qui était alors le plus important plan de sauvetage de son histoire.          Double crise          Ce scénario noir est loin d’être certain, mais le Royaume-Uni traverse à l’évidence une double crise politique et économique. Avec trois premiers ministres et quatre chanceliers de l’Echiquier depuis début juillet, l’instabilité politique est une évidence. Côté économie, le début de panique financière provoqué par le budget présenté par la première ministre Liz Truss, en septembre, a jeté une lumière crue sur les sérieuses faiblesses du moment. La livre sterling était tombée au plus bas niveau de son histoire face au dollar et les taux d’intérêt des emprunts obligataires avaient fait un bond. Il a fallu l’intervention de la Banque d’Angleterre, l’annulation d’une large partie des baisses d’impôts promises par Mme Truss, et la nomination d’un nouveau chancelier de l’Echiquier, Jeremy Hunt, pour que le calme revienne sur les marchés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque d’Angleterre contrainte d’intervenir une nouvelle fois pour calmer les marchés                 Dans sa très courte allocution après sa victoire, M. Sunak a lui-même reconnu l’ampleur de la tâche. « Le Royaume-Uni est un pays formidable, mais il ne fait aucun doute que nous faisons face à de profondes difficultés économiques. » Il fait face à un calendrier serré. Le nouveau budget, avec la présentation des grands équilibres budgétaires, est attendu dès lundi 31 octobre. Cette date avait été choisie par M. Hunt avant la démission de Mme Truss, et il semblerait que M. Sunak veuille s’y tenir.          Cette situation de crise n’est pas une particularité à tous égards du Royaume-Uni. Toute l’Europe est touchée par les difficultés liées à la pandémie de Covid-19, puis à la guerre en Ukraine. L’envolée des prix du gaz cet été, à la suite de la coupure orchestrée par le président russe, Vladimir Poutine, a encore accentué le coup de frein subi par toute l’économie, en particulier le secteur industriel. L’inflation au sein de la zone euro, actuellement de 9,9 % sur un an, est comparable à celle du Royaume-Uni, à 10,1 %.        Il vous reste 49.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/au-royaume-uni-rishi-sunak-face-a-de-profondes-difficultes-economiques_6147171_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Rishi Sunak, un nouveau premier ministre face \u00e0 \u00ab\u00a0de profondes difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T22:29:07+02:00","datePublished":"2022-10-24T22:29:07+02:00","dateModified":"2022-10-25T08:11:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019ancien ministre des finances va diriger un pays qui entre en r\u00e9cession, mais qui n\u2019a aucune marge budg\u00e9taire pour r\u00e9duire le choc.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/548/0/3872/1936/1342/671/60/0/578983a_b91ab2e3c0464a22a36ae70445f93240-b91ab2e3c0464a22a36ae70445f93240-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-18">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le nouveau dirigeant, premier homme de couleur à occuper ce poste, dispose d’une marge de manœuvre très réduite, à l’heure où le pays plonge dans la crise et où le Parti conservateur est plus divisé que jamais.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »   Enrica Picco                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Rishi Sunak, troisième premier ministre conservateur britannique de l’année 2022      Le nouveau dirigeant, premier homme de couleur à occuper ce poste, dispose d’une marge de manœuvre très réduite, à l’heure où le pays plonge dans la crise et où le Parti conservateur est plus divisé que jamais.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 21h09, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le nouveau chef du Parti conservateur et futur premier ministre, Rishi Sunak, à Londres, le 24 octobre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP               Le suspense était limité depuis que Boris Johnson s’était retiré de la course avant même de s’être déclaré officiellement candidat : c’est Rishi Sunak, son ex-chancelier de l’Echiquier, ancien allié devenu pire adversaire, qui a été désigné chef de file du Parti conservateur britannique, lundi 24 octobre. Les tories disposant encore d’une conséquente majorité à la Chambre des communes, M. Sunak, 42 ans, devait devenir, mardi 25 octobre, le troisième premier ministre conservateur de l’année 2022, après que le roi Charles III lui a confié le soin de former un nouveau gouvernement.                        Quel incroyable come-back que celui de ce fringant député, cheveux et costume toujours impeccables. Début septembre, il quittait la course à la succession de Boris Johnson, battu par sa concurrente Liz Truss, dont les promesses de baisses d’impôts massives plaisaient davantage aux membres du parti tory. Ses proches spéculaient sur son avenir, certains pensaient qu’il lâcherait la politique pour redevenir banquier. Sept semaines plus tard, le « loser » va rentrer à Downing Street par la grande porte, après que toutes ses prédictions se sont révélées justes : le « minibudget » de Liz Truss a fait tanguer la livre sterling, fuir les investisseurs internationaux et grimper les taux d’intérêt de manière alarmante.                           Lire aussi :  Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                 L’avènement de ce brillant élu, entré en politique il y a sept ans, est un moment important pour toutes les minorités ethniques du pays : il est le premier dirigeant national de couleur du Royaume-Uni. Sa désignation constitue une consécration pour les « British Indians », les Britanniques d’origine indienne, la plus forte minorité du pays (avec environ 1,5 million de personnes), plutôt bien intégrée. Elle intervient – hasard du calendrier – en pleine célébration de Diwali, la fête des lumières, une des plus importantes célébrations du calendrier religieux hindou et sikh. M. Sunak est la preuve que dans une société encore traversée par les divisions mais de plus en plus tolérante, la couleur de peau n’empêche plus d’accéder aux plus hautes fonctions sociales ou politiques.          Fortune personnelle importante          « Cela n’aurait tout simplement pas été possible il y a dix ou vingt ans et prouve que quelle que soit votre foi ou votre ethnicité, vous pouvez prétendre aux plus hauts postes de la vie publique. C’est une source de fierté pour beaucoup de Britanniques d’origine asiatique, qu’ils partagent ou pas les opinions conservatrices de M. Sunak », s’est félicité Sunder Katwala, le patron du groupe de réflexion British Future, un spécialiste écouté des questions d’identité. Mais contrairement à Sadiq Khan, le maire de Londres, ou à Sajid Javid, autre ex-chancelier de l’Echiquier de M. Johnson, tous deux fils de conducteurs de bus d’origine pakistanaise, Rishi Sunak n’est pas issu d’un milieu modeste, mais d’une famille de la classe moyenne, plutôt conservatrice – qui envoie ses enfants dans les institutions privées de l’élite britannique.        Il vous reste 67.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/rishi-sunak-troisieme-premier-ministre-conservateur-britannique-de-l-annee-2022_6147168_3210.html"},"headline":"Rishi Sunak, troisi\u00e8me premier ministre conservateur britannique de l\u2019ann\u00e9e 2022","dateCreated":"2022-10-24T21:09:11+02:00","datePublished":"2022-10-24T21:09:11+02:00","dateModified":"2022-10-25T10:33:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le nouveau dirigeant, premier homme de couleur \u00e0 occuper ce poste, dispose d\u2019une marge de man\u0153uvre tr\u00e8s r\u00e9duite, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le pays plonge dans la crise et o\u00f9 le Parti conservateur est plus divis\u00e9 que jamais.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/118/0/5851/2925/1342/671/60/0/564a1c1_5546385-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-19">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Avec les bombardements visant les infrastructures énergétiques, « environ 40 % de la production thermique d’électricité est maintenant hors service », affirme au « Monde » le ministre de l’énergie ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »   Enrica Picco                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Le réseau électrique d’Ukraine, nouveau « champ de bataille » de la Russie      Avec les bombardements visant les infrastructures énergétiques, « environ 40 % de la production thermique d’électricité est maintenant hors service », affirme au « Monde » le ministre de l’énergie ukrainien.          Par Faustine Vincent         Publié hier à 20h47, mis à jour à 10h28    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Confrontée au risque d’un hiver glacial, sans électricité ni chauffage, la population est poussée à reprendre le chemin de l’exil. Des personnes font la queue pour une ration alimentaire de l’organisation World Central Kitchen, dans le centre de Mykolaïv, lundi 24 octobre 2022.  EMILIO MORENATTI / AP               Confrontée à des revers sur le front militaire, l’armée russe a trouvé une nouvelle cible pour tenter d’affaiblir l’Ukraine : son réseau électrique. Depuis le 10 octobre, ces infrastructures sont pilonnées par des frappes de missiles et de drones à travers le pays. Alors que l’hiver approche, plus de 30 % des centrales électriques du pays ont été détruites en une semaine, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Le leadership russe a donné l’ordre de transformer le réseau énergétique en champ de bataille. Les conséquences en sont très dangereuses, de nouveau, pour nous tous en Europe », a averti le chef de l’Etat, le 20 octobre, lors de son intervention devant le Conseil de l’Union européenne.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : nouvelles frappes russes sur les infrastructures électriques ; tous les civils appelés à quitter Kherson « immédiatement »                  Le pays a dû mettre en place des coupures ponctuelles à Kiev et dans dix régions du pays          Deux jours plus tard, de nouvelles frappes sur les centrales électriques ont plongé plus de 1,5 million de personnes dans le noir. L’ampleur des dégâts « est comparable, voire supérieure » aux attaques menées du 10 au 12 octobre contre les installations énergétiques, a déclaré l’opérateur national, Ukrenergo. Le pays a dû mettre en place des coupures ponctuelles à Kiev et dans dix régions du pays. Au total, « environ 40 % de la production thermique d’électricité [à partir de sources combustibles] est maintenant hors service », affirme au Monde le ministre de l’énergie, German Galushchenko.          Après les premières attaques, « des millions de personnes sont restées sans lumière, sans eau, sans communication et ne pouvaient pas appeler leurs proches ou savoir par les nouvelles si de nouveaux bombardements avaient lieu », souligne le ministre, qui a répondu par écrit aux questions du Monde. Aujourd’hui, « le réseau électrique de l’Ukraine reste stable malgré les bombardements, mais des centaines de milliers de consommateurs sont toujours privés d’électricité, principalement dans les régions situées en première ligne », précise-t-il.          Le travail des équipes techniques entravé          Les autorités réparent au plus vite les infrastructures endommagées partout où c’est possible. Après les attaques du 10 octobre, l’alimentation électrique a ainsi été rétablie dans quatre mille villes et pour des millions de consommateurs. Mais, dans les régions situées en première ligne, les combats, les bombardements et les mines déposées par les troupes russes entravent le travail des équipes techniques, contraintes d’attendre l’autorisation des forces armées ukrainiennes avant d’intervenir. La prudence vaut aussi pour les territoires récemment libérés, où « les Russes minent les infrastructures critiques », entraînant la « perte de nombreux spécialistes » du secteur.        Il vous reste 60.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/le-reseau-electrique-ukrainien-nouveau-champ-de-bataille-de-la-russie_6147167_3210.html"},"headline":"Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie","dateCreated":"2022-10-24T20:47:53+02:00","datePublished":"2022-10-24T20:47:53+02:00","dateModified":"2022-10-25T10:28:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Avec les bombardements visant les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, \u00ab\u00a0environ 40\u00a0% de la production thermique d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est maintenant hors service\u00a0\u00bb, affirme au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/561/0/4940/2470/1342/671/60/0/f87969d_5547085-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-20">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Pour le général Dominique Trinquand, expert militaire en géostratégie, les allégations russes sont avant tout une manœuvre tactique pour masquer la réalité du terrain militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »   Enrica Picco                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                             International       Guerre en Ukraine             Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »      Pour le général Dominique Trinquand, expert militaire en géostratégie, les allégations russes sont avant tout une manœuvre tactique pour masquer la réalité du terrain militaire.          Propos recueillis par Marie Pouzadoux         Publié hier à 19h49, mis à jour à 08h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Lors d’une série d’entretiens téléphoniques à plusieurs de ses homologues de pays membres de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a accusé l’Ukraine, dimanche 23 octobre, de se préparer à utiliser une « bombe sale » sur son propre territoire.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le Conseil de sécurité de l’ONU va échanger sur les accusations de « bombe sale » formulées par Moscou contre Kiev                   Des allégations aussitôt rejetées par Kiev et récusées à leur tour lundi par Paris, Londres et Washington, qui ont dit craindre « un prétexte » de la Russie pour justifier « une escalade » du conflit.                 Le général Dominique Trinquand, expert militaire en géostratégie et ancien chef de la mission militaire française auprès de l’ONU (2006-2008) estime que ces accusations de Moscou en direction de Kiev ont pour but de « mieux masquer le retrait en catimini de ses troupes » du sud du pays. Il revient pour Le Monde sur ce que recouvre le terme de « bombe sale » et analyse la stratégie discursive et militaire de Moscou derrière ces allégations, alors que son armée se retrouve en grande difficulté dans le sud du pays.            Moscou accuse l’Ukraine de vouloir utiliser une « bombe sale » sur son propre territoire. A quoi renvoie ce concept, aussi appelé dispositif de dispersion radiologique ?            Il faut d’abord noter qu’aucune « bombe sale » n’a encore jamais été utilisée dans le monde. Elle demeure, pour l’heure, une arme placée au rang de menace. Une telle bombe se fabrique à base d’explosifs conventionnels auxquels sont ajoutés des composants radioactifs. Le but est que l’explosion de l’engin permette de disséminer ces déchets nucléaires dans la zone attaquée, afin de la contaminer. D’où le qualificatif « sale » qui lui est apposé. S’il est composé en partie de déchets radioactifs, ce type d’arme n’est pas considéré comme une arme nucléaire car il n’a ni l’effet de chaleur ni le même degré de radiation qu’une bombe atomique. Sans causer de destruction massive, il serait donc utilisé comme un outil intermédiaire de contamination.            Une « bombe sale » peut être fabriquée par un pays ou un belligérant qui n’a pas accès à l’arme nucléaire, mais seulement à de la matière radioactive. Ainsi, l’accès à une centrale nucléaire, où sont de fait produits des déchets radioactifs, peut suffire à sa fabrication. Ceci explique pourquoi la Russie lance ces allégations, qu’elle espère rendre éventuellement crédibles à l’égard de l’Ukraine, le pays ne disposant pas de l’arme nucléaire.            Quel intérêt peut avoir Moscou à brandir cette accusation à ce stade du conflit ?            Selon moi, il s’agit d’une opération de déception de l’armée russe, soit une manœuvre tactique qui a pour but de tromper l’ennemi afin d’en mener une autre en parallèle de manière plus discrète.                En accusant l’Ukraine de vouloir faire exploser sur son propre sol une « bombe sale », Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée subit dans le sud de l’Ukraine, particulièrement dans la région de Kherson. Il s’agit de la troisième manœuvre de ce type lancée par le Kremlin dans la région en quelques jours, après les évacuations de civils et les allégations de risque de bombardement ukrainien sur le barrage de Kakhovka, situé sur le fleuve Dniepr.                             Lire aussi :  Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                   En agitant cette menace, la Russie cherche-t-elle un prétexte pour elle-même passer à l’acte, comme le redoute l’OTAN ?            Je n’y crois pas. Même si cela fait débat entre analystes, je pense que l’armée russe ne passera pas à l’acte après avoir accusé publiquement l’Ukraine de vouloir le faire, car ce serait simplement trop gros. Par cet acte, Moscou cherche avant tout à détourner l’attention du monde sur ce qu’il passe pour son armée.            A l’origine du conflit, l’objectif de l’armée russe dans le sud de l’Ukraine était de réussir à atteindre la ville d’Odessa. Ses soldats n’ont toutefois pas pu aller plus loin que la ville de Mykolaïv, située à l’ouest de la ville-clé de Kherson, elle-même à cheval sur les deux rives du fleuve Dniepr.                             INFOGRAPHIE - LE MONDE                 Face à la contre-offensive ukrainienne en cours depuis mi-septembre, l’armée russe recule et se retrouve aujourd’hui contrainte d’évacuer progressivement la rive droite du Dniepr – soit la zone occupée qui s’étend de Mykolaïv à la ville de Kherson, située sur le flanc ouest du fleuve. Ce recul de son armée dans cette zone est un véritable échec stratégique pour la Russie, alors qu’elle offre un accès primordial pour Moscou à la mer Noire.                Les allégations visant l’Ukraine sur la préparation d’une attaque à la « bombe sale » n’ont donc rien d’anodin : elles lui permettent de communiquer abondamment sur ce sujet pendant plusieurs jours, afin de mieux masquer le retrait en catimini de ses troupes.            Dans quelle mesure ces allégations s’inscrivent dans le récit développé par le Kremlin depuis le début du conflit ?            La propagande déployée par la Russie l’est toujours en direction de son peuple, plus que des soutiens occidentaux de l’Ukraine, dans la mesure où, si je puis dire, « ils savent que l’on sait qu’ils mentent ». D’ailleurs, le communiqué commun rédigé lundi par Paris, Washington et Londres, pour démentir les « allégations », « à l’évidence fausses » du Kremlin, le montre.            Sur les réseaux sociaux et dans les médias russes, on annonce ainsi, depuis dimanche, que le ministre de la défense a appelé ses homologues occidentaux pour les informer de la « menace » ukrainienne qui se profile, dans une sorte de posture préventive. C’est tout simplement un moyen pour le Kremlin de tenter de légitimer ses décisions présentes et futures aux yeux de l’opinion publique.                Pour contrer cette stratégie discursive de Moscou, Kiev joue à l’inverse la carte de la transparence en demandant à l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’envoyer des experts dans les installations nucléaires du pays, afin de prouver la fausseté des affirmations russes.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Le direct                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciéeEditorial. Vladimir Poutine : le choix du jusqu’au-boutismeDécryptage. Sanctions contre la Russie : pourquoi l’économie du pays a mieux résisté que prévuGéopolitique. Cent ans après la révolution bolchevique, le nouvel exode russeEnquête vidéo. L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?Vu depuis la France. Carnets d’exil : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                         Marie Pouzadoux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/accusations-de-bombe-sale-moscou-tente-de-masquer-la-defaite-majeure-que-son-armee-essuie-dans-le-sud-de-l-ukraine_6147162_3210.html"},"headline":"Accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou tente de masquer la d\u00e9faite majeure que son arm\u00e9e essuie dans le sud\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T19:49:26+02:00","datePublished":"2022-10-24T19:49:26+02:00","dateModified":"2022-10-25T08:13:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pour le g\u00e9n\u00e9ral Dominique Trinquand, expert militaire en g\u00e9ostrat\u00e9gie, les all\u00e9gations russes sont avant tout une man\u0153uvre tactique pour masquer la r\u00e9alit\u00e9 du terrain militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Pouzadoux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/68534fa_f48a9d9d0ee8497789ddaec5a1fe5c26-f48a9d9d0ee8497789ddaec5a1fe5c26-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
