<FILE-date="2022/10/25/19">

<article-nb="2022/10/25/19-1">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les députés « insoumis » sont restés silencieux à propos du vote de leur motion de censure par le Rassemblement national. Une rupture avec une certaine tradition de gauche vis-à-vis de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                        Politique       La France insoumise         A l’Assemblée nationale, LFI pris au piège de la stratégie populiste   Chronique        Abel Mestre        Les députés « insoumis » sont restés silencieux à propos du vote de leur motion de censure par le Rassemblement national. Une rupture avec une certaine tradition de gauche vis-à-vis de l’extrême droite.   Publié aujourd’hui à 16h36, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   La présidente du groupe La France insoumise à l’Assemblée nationale, Mathilde Panot, le 24 octobre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Marine Le Pen peut être satisfaite : en votant, lundi 24 octobre, la motion de censure déposée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes, alliant les formations de la gauche parlementaire), la députée d’extrême droite (Pas-de-Calais) a fait d’une pierre trois coups : elle désigne Les Républicains comme alliés objectifs de la majorité présidentielle ; elle montre au gouvernement qu’elle peut être un pivot de l’opposition et, enfin, elle divise profondément la gauche.          Cette dernière ne semble en effet pas au clair sur l’attitude à adopter face au Rassemblement national (RN). Si cette situation n’est pas née après l’élection de 89 députés lepénistes, en juin, elle s’est en tout cas cristallisée lundi. Car plusieurs leaders de La France insoumise (LFI), moteur de la Nupes, ont marqué une rupture avec une certaine tradition de la gauche vis-à-vis de l’extrême droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, un gouvernement bousculé mais pas censuré                 Ainsi, après le vote de leur motion de censure, des « insoumis » de premier plan ont regretté d’avoir manqué de 50 voix pour faire passer leur texte. La présidente du groupe LFI à l’Assemblée, Mathilde Panot, a ainsi estimé : « Cinquante voix. C’est ce qu’il aura manqué pour censurer la Macronie. Qu’ils se le tiennent pour dit, leur gouvernement ne tient qu’à un fil. La Nupes est la seule alternative à leur monde de malheur. » Alexis Corbière (LFI, Seine-Saint-Denis) a abondé : « Une majorité alternative existe, c’est le peuple ! Nous sommes prêts à gouverner. Rappelez le peuple aux urnes, c’est à lui de décider. » Quant à Jean-Luc Mélenchon, il a tweeté : « La droite sauve le gouvernement de justesse. Il manquait 50 voix pour éjecter le gouvernement. Nous sommes prêts pour la relève. »          La droite sauve le gouvernement de justesse. Il manquait 50 voix pour éjecter le gouvernement. Nous sommes prêts po… https://t.co/nnWcPeXEkO— JLMelenchon (@Jean-Luc Mélenchon)            Une majorité alternative existe, c'est le peuple ! Nous sommes prêts à gouverner. Rappelez le peuple aux urnes, c’e… https://t.co/QHfk79B57x— alexiscorbiere (@Alexis Corbière)            Désaccord profond          Il serait incongru d’imaginer les parlementaires de la Nupes ne pas voter leur texte sous prétexte que les députés RN le font. Cependant, si le vote de lundi dessine, comme LFI le dit, une « majorité alternative » populaire, cette dernière inclut, de fait, le Rassemblement national.          Un postulat incompréhensible de la part de militants qui ont combattu l’extrême droite depuis le début de leur engagement, dont les valeurs et les propositions sont diamétralement opposées à celles de Marine Le Pen. Et qui sont en désaccord profond sur des points aussi essentiels que les valeurs républicaines, les institutions, le rapport à l’islam, les questions sociétales, la politique économique ou la défense de l’environnement.          Autre point incompréhensible : le matin même, plusieurs figures de la gauche reprochaient à Emmanuel Macron d’avoir rencontré Giorgia Meloni, nouvelle première ministre italienne d’extrême droite, la qualifiant de « fasciste ». Et, quelques heures après, les mêmes feignent d’ignorer les voix du RN en faveur de leur texte. Par exemple, dans son intervention à la tribune de l’Assemblée, Mme Panot n’a pas eu un mot pour se désolidariser du choix de Mme Le Pen.        Il vous reste 29.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/25/a-l-assemblee-nationale-lfi-prise-au-piege-de-la-strategie-populiste_6147269_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, LFI pris au pi\u00e8ge de la strat\u00e9gie populiste","dateCreated":"2022-10-25T16:36:28+02:00","datePublished":"2022-10-25T16:36:28+02:00","dateModified":"2022-10-25T17:05:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["La France insoumise","Rassemblement national","Nupes","Politique"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb sont rest\u00e9s silencieux \u00e0 propos du vote de leur motion de censure par le Rassemblement national. Une rupture avec une certaine tradition de gauche vis-\u00e0-vis de l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/409/0/4912/2456/1342/671/60/0/5b2780c_5546245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-2">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Bourse de Hongkong a dévissé, lundi, en réaction à la démonstration de force du président chinois lors du congrès du Parti communiste et à sa volonté affichée de ne plus faire de la croissance économique sa priorité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Chine             En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs      La Bourse de Hongkong a dévissé, lundi, en réaction à la démonstration de force du président chinois lors du congrès du Parti communiste et à sa volonté affichée de ne plus faire de la croissance économique sa priorité.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au lendemain de la présentation de la nouvelle équipe dirigeante chinoise, les investisseurs ont déserté les valeurs chinoises, lundi 24 octobre, provoquant une chute de la Bourse de Hongkong de 6,34 %, qui a atteint son plus bas niveau depuis 2009. Celles de Shanghaï et de Shenzhen ont perdu environ 2 %. Dimanche, le secrétaire général du Parti communiste chinois (PCC), Xi Jinping, avait présenté une équipe uniquement composée de fidèles, démontrant une volonté de contrôle absolu du pouvoir.          Les investisseurs, notamment étrangers, craignent le renforcement des mesures jugées négatives pour le secteur privé et la consommation, du zéro Covid à la régulation des entreprises de la tech. L’annonce des chiffres de la croissance du troisième trimestre, à 3,9 % – légèrement supérieure aux attentes des économistes –, n’a pas suffi à inverser la tendance. Il faut dire que leur publication, prévue le 16 octobre, avait été annulée sans explication, en plein congrès du PCC, illustrant, là aussi, la prééminence du politique par rapport à l’économie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour les entreprises européennes, la Chine représente d’abord un risque                 Les valeurs technologiques, visées par une campagne de régulation depuis deux ans, sont celles qui ont chuté le plus, lundi : Alibaba a cédé 12 %, Tencent 11,4 % et Meituan 14 %. Après un recul de 9,7 % lundi, le Hang Seng Tech Index est remonté de 4 %, mardi à la mi-journée. « Cela traduit une déception après le congrès au sujet des changements de l’équipe dirigeante. Il semble que le leadership n’inclue pas des gens avec beaucoup d’expérience en gestion de l’économie. Mais je pense qu’il s’agit d’une surréaction des marchés », estime Dan Wang, économiste en chef pour la Chine à la banque hongkongaise Hang Seng.          Objectif de « prospérité commune »          Dans un discours de politique générale, le 16 octobre, Xi Jinping avait déroulé un ordre du jour faisant la part belle au « socialisme aux caractéristiques chinoises ». Il avait notamment réaffirmé l’importance de la politique zéro Covid, insisté sur l’objectif d’autosuffisance économique et promis de réguler « les revenus excessifs » pour atteindre l’objectif de « prospérité commune ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La croissance chinoise en baisse de 2,6 % au deuxième trimestre par rapport au premier                 Si le numéro un chinois parle encore de développement, la priorité n’est clairement plus à la croissance à tout prix. De fait, la Chine avait annoncé pour 2022 son objectif le plus bas depuis plus de trente ans (5,5 %), mais elle devrait faire nettement moins bien. Les chiffres publiés lundi marquent un rebond après un deuxième trimestre catastrophique, marqué par le long confinement de Shanghaï, qui avait vu la croissance pointer à 0,2 % sur un an, mais reculer de 2,6 % par rapport au premier trimestre.        Il vous reste 54.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/25/en-chine-le-pouvoir-absolu-de-xi-jinping-fait-fuir-les-investisseurs_6147217_3234.html"},"headline":"En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping fait fuir les investisseurs","dateCreated":"2022-10-25T10:07:25+02:00","datePublished":"2022-10-25T10:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"La Bourse de Hongkong a d\u00e9viss\u00e9, lundi, en r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9monstration de force du pr\u00e9sident chinois lors du congr\u00e8s du Parti communiste et \u00e0 sa volont\u00e9 affich\u00e9e de ne plus faire de la croissance \u00e9conomique sa priorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/71e5723_56d4ed52d52c49aea239fb13db062feb-56d4ed52d52c49aea239fb13db062feb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-3">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les contrevenants s’exposeront à une contravention de classe 3, soit une amende forfaitaire de 68 euros, a précisé, mardi, le ministère de la transition écologique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Planète       Pollutions             Le gouvernement veut des contrôles automatisés dans les zones à faible émission en 2024      Les contrevenants s’exposeront à une contravention de classe 3, soit une amende forfaitaire de 68 euros, a précisé, mardi, le ministère de la transition écologique.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des radars antipollution dans les zones à faible émission (ZFE) ? Le gouvernement a esquissé, mardi 25 octobre, le principe de contrôles automatisés pour sanctionner les véhicules trop polluants d’ici le second semestre 2024, afin de garantir la qualité de l’air dans les aires urbaines.            Les ZFE « sont une nécessité pour des raisons écologiques et de santé publique », a insisté le ministre délégué aux transports, Clément Beaune. Actuellement, onze agglomérations ont déjà mis en place des restrictions pour les véhicules polluants, dont Paris et la petite couronne où les Crit’Air 4 et 5 n’ont théoriquement plus le droit de rouler.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Zone à faibles émissions : l’objectif zéro diesel à Paris en 2024 ne sera pas atteint                   Jusqu’à présent, aucune sanction n’a été prise. « Il faut faire le maximum pour que le contrôle sanction automatisé soit développé le plus rapidement possible », a insisté M. Beaune, qui appelle à réaliser des contrôles en attendant.            Amende forfaitaire de 68 euros            Y aura-t-il des portiques ou des caméras pour effectuer les contrôles automatisés ? Le ministre de la transition écologique, Christophe Béchu, assure que les « caractéristiques techniques des projets retenus seront présentées lorsqu’ils seront connus ». Les contrevenants s’exposeront à une contravention de classe 3, soit une amende forfaitaire de 68 euros, a précisé son ministère.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour interdire les véhicules les plus polluants dans leurs villes d’ici à 2025, les maires demandent un soutien massif de l’Etat                   L’association France urbaine, qui représente grandes villes et métropoles, a, elle, réagi :            « Il ne peut pas y avoir de ZFE efficace sans capacité de contrôle des véhicules autorisés ou non à circuler. L’annonce par le gouvernement de l’instauration de sanctions automatisées (…) est tardive. Dont acte. L’Etat a perdu du temps. »            « Cela fait neuf ans qu’on parle des ZFE et neuf ans qu’on sait qu’elles sont essentielles pour nos concitoyens et en particulier pour les plus pauvres », a rappelé l’adjoint à la maire de Paris David Belliard. Santé publique France estime que chaque année 40 000 morts sont liées aux particules fines. « Il y a une absence de volonté politique, chaque mois de retard ce sont des morts en plus », a tonné M. Belliard, appelant à la mise en place de contrôles le plus rapidement possible mais aussi de mesures d’accompagnement pour les ménages les plus modestes.            Un calendrier progressif d’interdictions de circulation            A l’horizon 2025, ce sont quarante-trois agglomérations d’au moins 150 000 habitants qui seront concernées. Si les collectivités locales ont toute latitude pour décider du calendrier et du périmètre des restrictions, un calendrier progressif d’interdiction de circulation est bien prévu pour les villes qui dépassent les seuils européens de qualité de l’air.                 Dès le 1er janvier 2023, les véhicules Crit’Air 5 (véhicules diesel produits avant 2001) y seront interdits. Au 1er janvier 2024, ce sera au tour des Crit’Air 4 (diesel avant 2006) puis des Crit’Air 3 (diesel avant 2011 et essence avant 2006) le 1er janvier 2025.            Pour permettre aux ménages de s’adapter, le gouvernement prévoit des aides pour le verdissement des véhicules. Comme annoncé par Emmanuel Macron lors du Mondial de l’automobile, le bonus écologique pour l’achat d’un véhicule électrique va être porté de 6 000 à 7 000 euros pour la moitié des Français les plus modestes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Automobile : le plan d’Emmanuel Macron pour l’électrique                   La prime à la conversion, qui peut aller jusqu’à 5 000 euros, sera augmentée de 1 000 euros pour les habitants des ZFE. Enfin, le développement du prêt à taux zéro, allant jusqu’à 30 000 euros pour l’achat d’un véhicule neuf, ou le leasing à 100 euros par mois, pour une voiture électrique à partir de 2024, font aussi partie des aides mises sur la table.                « Mis bout à bout, l’ensemble de ces dispositifs représente un effort incomparable en Europe, a insisté Clément Beaune. Ce sont 1,2 milliard [d’euros] qui seront consacrés au verdissement des véhicules en 2023. »            Le comité de suivi des ZFE a également annoncé le lancement d’un « groupe de travail sur les ZFE maritimes » pour prendre en compte la pollution produite par l’activité maritime dans des villes comme Marseille ou La Rochelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le déploiement des zones à faible émission (ZFE) doit être l’occasion de repenser la mobilité sur tous les territoires »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/25/le-gouvernement-veut-des-controles-automatises-dans-les-zones-a-faible-emission-en-2024_6147285_3244.html"},"headline":"Le gouvernement veut des contr\u00f4les automatis\u00e9s dans les zones \u00e0 faible \u00e9mission en\u00a02024","dateCreated":"2022-10-25T18:10:53+02:00","datePublished":"2022-10-25T18:10:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Les contrevenants s\u2019exposeront \u00e0 une contravention de classe\u00a03, soit une amende forfaitaire de 68\u00a0euros, a pr\u00e9cis\u00e9, mardi, le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/490/0/5559/2779/1342/671/60/0/51e0f4b_1666713344646-000-1w29gr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-4">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cette discussion se tiendra à l’initiative de la Russie, dont l’ambassadeur à l’ONU, Vassili Nebenzia, a envoyé une lettre au Conseil de sécurité et au secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, répétant les accusations de « provocation » de l’Ukraine. Kiev dément.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : le Conseil de sécurité de l’ONU va échanger sur les accusations de « bombe sale » formulées par Moscou contre Kiev Cette discussion se tiendra à l’initiative de la Russie, dont l’ambassadeur à l’ONU, Vassili Nebenzia, a envoyé une lettre au Conseil de sécurité et au secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, répétant les accusations de « provocation » de l’Ukraine. Kiev dément.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           09:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept civils tués à Bakhmout        Sept civils ont été tués et trois autres blessés lundi à Bakhmout, ville de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, qui est depuis des mois le théâtre d’intenses combats avec l’armée russe, annonce le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tués plus tôt ont, par ailleurs, été découverts dans deux localités de la région, a-t-il précisé.          L’armée ukrainienne a, en outre, fait état d’offensives russes en direction de Bakhmout, située dans le nord de la région, et de la ville d’Avdiïvka, une cinquantaine de kilomètres plus au sud. Lundi, les troupes ukrainiennes ont repoussé les attaques russes près de dix localités, dont Bakhmout, dans les régions de Donetsk et Louhansk.                    06:57   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky        Le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, est arrivé à Kiev pour une visite surprise aujourd’hui. Il s’agit de sa première visite en Ukraine depuis le 24 février. Il devait s’y rendre la semaine dernière, mais le voyage a été reporté en raison d’une série d’attaques russes.          A son arrivée, il a déclaré : « Mon message aux Ukrainiens est que nous ne sommes pas seulement à vos côtés, nous continuerons à soutenir l’Ukraine économiquement, politiquement et militairement », rapportent les médias allemands. Il s’agit d’« adresser un signe de solidarité aux Ukrainiens, surtout pendant cette phase de frappes aériennes par des drones, des missiles de croisière et des roquettes ». S’adressant à ses concitoyens, il a ajouté : « Le peuple ukrainien a besoin de nous. »          M. Steinmeier va se rendre dans la petite ville de Korjukiwa qui avait été occupée par les troupes russes. Cette ville qui est maintenant libérée doit faire face au froid, alors que ses infrastructures sont détruites. Le président allemand va fournir de l’aide à la commune pour ses infrastructures énergétiques. M. Steinmeier va prendre la direction du parrainage, avec le président ukrainien, du réseau de jumelage de villes allemandes et ukrainiennes. « Plus il y aura de parrainages, plus ce sera facile de passer l’hiver et de construire ensemble un avenir européen », a-t-il dit.          Hier à Berlin, M. Steinmeier a reçu au palais présidentiel le nouvel ambassadeur ukrainien en Allemagne, Oleksii Makeiev, et son épouse, Olena Makeieva.                                        06:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin         Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, a réaffirmé, lundi, les craintes de Moscou quant à la possible fabrication et utilisation par l’Ukraine d’une « bombe sale », un engin constitué d’explosifs conventionnels entourés de matériaux radioactifs destinés à être disséminés lors de l’explosion. « Nous réglerons le problème de la bombe sale jusqu’au bout », a déclaré le chef de la diplomatie russe.        Paris, Londres et Washington ont fustigé ensemble ces déclarations « fausses » de Moscou. « Personne ne serait dupe d’une tentative d’utiliser cette allégation comme prétexte à une escalade », ont-ils insisté dans une déclaration commune.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a confirmé, lundi soir, une visite « dans les prochains jours », après la demande du chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, d’« envoyer d’urgence des experts » dans les deux structures où la Russie « prétend trompeusement » que l’Ukraine développe une « bombe sale ».        Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirmé lundi que son pays ne resterait pas « indifférent » s’il était prouvé que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré lundi que la Russie avait commandé « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l’Ukraine.        Des élus de l’aile gauche du Parti démocrate américain ont demandé, lundi, au président, Joe Biden, de démultiplier les efforts diplomatiques et d’engager des pourparlers directs avec Moscou dans le but de mettre fin à la guerre. C’est la première fois qu’un tel appel émane du propre parti du président.        Selon Kiev, Moscou retarde délibérément plus de 165 navires destinés au transport de céréales en prolongeant les inspections menées conformément à l’accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d’Afrique et d’Asie.                  Tout le live                18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine et ses alliés exhortent à « commencer maintenant » la reconstruction        La reconstruction de l’Ukraine est la « mission d’une génération, qui doit commencer maintenant », a exhorté mardi le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d’une conférence internationale dont les participants ont réaffirmé leur soutien de long terme au pays attaqué par la Russie.          L’Ukraine peut compter sur le soutien de la communauté internationale pendant des décennies pour réparer ses infrastructures, a assuré le dirigeant allemand. Il s’agit de « créer un nouveau plan Marshall pour le XXIe siècle », a-t-il lancé lors de cette conférence à Berlin réunissant responsables politiques et experts.          Reconstruire l’Ukraine est « un défi pour des générations », a-t-il poursuivi, mais aussi une chance pour moderniser ses routes, ponts, hôpitaux et moyens de transport.          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, également présente, a jugé « stupéfiante » l’ampleur des destructions depuis le début de l’invasion russe le 24 février. « La Banque mondiale estime le coût des dégâts à 350 milliards d’euros (345 millions de dollars) - c’est assurément plus que ce qu’un pays ou une union peut fournir seul. Nous avons besoin de tout le monde sur le pont », a-t-elle dit.                    17:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Face à l’arrivée de l’hiver, la défense ukrainienne prépare ses tranchées                                                16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les accusations russes de « bombe sale » seront à l’ordre du jour du Conseil de sécurité de l’ONU        Le Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU) discutera, mardi à huis clos, des accusations de la Russie, qui a assuré que l’Ukraine fabriquait une « bombe sale », a appris l’Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques. Des allégations balayées par Kiev et les Occidentaux.          Cette discussion se tiendra à l’initiative de la Russie, dont l’ambassadeur à l’ONU, Vassili Nebenzia, a envoyé une lettre au Conseil de sécurité et au secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, répétant les accusations de « provocation » de l’Ukraine, selon le texte consulté par l’AFP.                    15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Norvège arrête un présumé espion clandestin russe        Les services de contre-espionnage norvégien (PST) ont annoncé mardi l’arrestation d’un présumé espion clandestin russe se faisant passer, selon eux, pour un chercheur brésilien.          Le suspect a été arrêté lundi matin alors qu’il se rendait à son travail à l’université de Tromso (Nord), selon la télévision publique norvégienne NRK.          « Nous pensons que c’est un clandestin pour le compte des autorités russes », a déclaré la numéro deux du PST, Hedvig Moe, à la chaîne TV2. Opérant sous une identité d’emprunt, « un clandestin est une personne qui collecte des informations, le plus souvent pour son pays d’origine, la Russie et les services de renseignement russes dans le cas présent », a-t-elle expliqué.          Le PST, qui dit avoir travaillé de concert avec des services de renseignement de pays alliés, va demander son expulsion. En attendant, le suspect a été placé mardi en détention pour quatre semaines.          Au sein de l’université de Tromso, il travaillait sur la politique norvégienne dans le Grand Nord et sur les menaces hybrides, selon le PST.          Cette affaire survient après de multiples arrestations de citoyens russes accusés d’avoir fait voler des drones au-dessus du territoire norvégien en violation de l’interdiction de survol imposée aux Russes à cause de la guerre en Ukraine, ou d’avoir enfreint des interdictions de prendre des photos sur des sites sensibles.                    15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant un immeuble endommagé par des tirs, à Bakhmout, le 25 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                     15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La justice russe rejette l’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner        L’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner, condamnée en Russie à neuf ans de prison pour trafic de cannabis, a été rejeté par la justice russe, mardi. L’Américaine avait demandé au tribunal de réduire sa peine « traumatisante ».          Le tribunal a décidé de « laisser sans changement » le verdict prononcé en août contre la star américaine du basket, a déclaré la juge Elena Vorontsova, tout en précisant que la justice tiendrait compte des mois déjà passés en prison par Mme Griner, incarcérée depuis mars, et comptabiliserait chaque jour de cette détention comme un jour et demi.          La basketteuse fait l’objet d’une procédure judiciaire « bidon » et doit être libérée, a réagi le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, mardi. « Le président Biden a été très clair sur le fait que Brittney doit être libérée immédiatement », a-t-il déclaré, regrettant qu’elle continue d’être « emprisonnée à tort, selon des circonstances inacceptables, après avoir dû subir une nouvelle procédure judiciaire bidon aujourd’hui ».             Lire aussi :     Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                        14:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine accuse la Russie de mener des travaux secrets à la centrale de Zaporijia        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé, lundi, qu’elle allait envoyer dans les prochains jours des inspecteurs sur deux sites en Ukraine, à la demande des autorités ukrainiennes, en réaction aux soupçons de la Russie selon lesquels Kiev pourrait utiliser une « bombe sale », malgré les dénégations ukrainiennes. Ces deux sites ont déjà fait l’objet d’inspections de l’AIEA, l’un d’eux ayant même été visité il y a un mois, a précisé l’agence.          De son côté, Energoatom, l’opérateur ukrainien de l’énergie nucléaire, accuse les forces russes d’effectuer des travaux secrets dans la zone de stockage des déchets radioactifs de la centrale nucléaire de Zaporijia. « Les Russes qui contrôlent la zone ne donneront pas accès au personnel ukrainien qui gère l’usine ou aux observateurs de l’AIEA », écrit Energoatom dans un communiqué publié mardi. « La destruction de conteneurs [de combustible usagé] à la suite d’une détonation entraînera un accident radiologique et une contamination radiologique de plusieurs centaines de kilomètres carrés de la zone environnante. »          De son côté, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a réitéré mardi son affirmation selon laquelle l’Ukraine envisage d’utiliser une « bombe sale », sans fournir de preuve à l’appui de ses affirmations. La Russie a l’intention d’aborder la question au Conseil de sécurité des Nations unies et a exhorté le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à faire tout ce qui est en son pouvoir pour « empêcher que ce crime odieux ne se produise ».                                                  13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine doit gagner la guerre, déclare le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak        Lors de sa première intervention à Downing Street, Rishi Sunak, le nouveau premier ministre britannique, a dénoncé l’invasion menée par la Russie en Ukraine, apportant son soutien à Kiev. Il a qualifié l’agression lancée en février de « guerre terrible qui doit se terminer par un succès ». En retour, Volodymyr Zelensky l’a félicité. « Je vous souhaite de surmonter avec succès tous les défis auxquels la société britannique et le monde entier sont confrontés aujourd’hui. Je suis prêt à continuer à renforcer ensemble le partenariat stratégique ukraino-britannique », a déclaré M. Zelensky sur Twitter en adressant ses « félicitations » à M. Sunak.                                        13:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Giorgia Meloni promet que Rome restera « un partenaire fiable de L’OTAN »        Lors de son discours de politique générale devant la Chambre des députés, la première ministre italienne, Giorgia Meloni, a déclaré que « l’Italie continuera d’être un partenaire fiable de l’OTAN en soutien à l’Ukraine ». Elle a aussi dénoncé le « chantage » de Vladimir Poutine. « Céder au chantage de Poutine sur l’énergie ne résoudrait pas le problème, cela l’aggraverait, ouvrant la voie à de nouvelles prétentions et chantages et de futures augmentations [du prix] de l’énergie encore plus importantes que celles que nous avons connues ces derniers mois », a-t-elle estimé.          Atlantiste et favorable au soutien à l’Ukraine face à la Russie, elle était attendue sur cette question après les propos polémiques de M. Berlusconi, qui a affirmé avoir « renoué » avec le président russe, Vladimir Poutine, et rejeter sur Kiev la responsabilité de la guerre.          Elle avait rectifié le tir en affirmant que l’Italie fait « pleinement partie et la tête haute » de l’Europe et de l’OTAN. Un message bien reçu à Washington, à Kiev et à l’OTAN, dont le secrétaire général, Jens Stoltenberg, a adressé ses « félicitations » à Mme Meloni. Le président américain, Joe Biden, a dit samedi avoir « hâte » de travailler avec elle.                    11:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington envisage d’envoyer des missiles HAWK à l’Ukraine        Les Etats-Unis envisagent d’envoyer des systèmes sol-air HAWK (acronyme de Homing all the way killer ou « tueur autoguidé tout au long de sa route ») à l’Ukraine pour l’aider à se défendre contre les attaques de drones et de missiles de croisière russes, ont déclaré à l’agence de presse Reuters deux responsables américains sous couvert d’anonymat. Ces missiles permettraient de compléter les missiles Stinger à plus courte portée déjà fournis par les Etats-Unis.          Après les premières frappes de drones kamikazes, l’Ukraine a réclamé à ses partenaires la fourniture d’urgence d’une défense antiaérienne « patchwork » à partir d’équipements aux standards de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord. L’Espagne a proposé d’envoyer quatre systèmes HAWK.          Le HAWK est un missile à moyenne portée entré en service dans l’armée américaine au début des années 1960. Il a été développé pour détruire des aéronefs avant d’être modifié pour détruire des missiles en vol. Il a commencé à être remplacé par le Patriot en 1994 et retiré en 2002. Il n’a jamais été utilisé au combat par les Etats-Unis.                    11:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le cimetière de missiles russes tirés sur Kharkiv        Un reportage diffusé par le média Kharkovskie Izvestia montre le site où les démineurs ukrainiens entreposent les munitions non explosées tirées sur Kharkiv.                                        10:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un moteur autrichien dans un drone iranien utilisé par la Russie        A la fin de septembre, un drone Mohajer-6, de fabrication iranienne, utilisé par la Russie s’est écrasé en mer. Ce drone de reconnaissance fabriqué par la société Qods a été récupéré par l’armée ukrainienne, qui l’a démonté et montré à la chaîne CNN. L’analyse de l’appareil a montré qu’il était équipé d’un moteur Rotax, fabriqué par la société autrichienne du même nom, rapporte le site Warzone.          Rotax est une filiale de la société canadienne Bombardier Recreational Products (BRP), qui fournit des moteurs pour motoneiges, Jet-Ski, avions ou drones comme les MQ1-Predator. Rotax affirme avoir lancé une enquête sur ces moteurs, car leur livraison va à l’encontre de sanctions de l’Union européenne interdisant leur exportation. L’UE a imposé le même type de sanctions vis-à-vis de la Russie.          Dans son communiqué, la société écrit : « BRP n’a pas autorisé et n’a donné aucune autorisation à ses distributeurs pour approvisionner les fabricants d’UAV [unmanned aerial vehicles, c’est-à-dire des drones] militaires en Iran ou en Russie. » Ce n’est pourtant pas la première fois que les fabricants de drones russes utilisent des moteurs Rotax : en 2011, Vega a dévoilé le Luch, qui utilise aussi un moteur Rotax.          Selon Militarny, un journal militaire ukrainien, outre le moteur Rotax, le drone comprenait des composants civils : caméras japonaises, chinoises et américaines de marques non spécifiées, ainsi qu’un télémètre laser étranger.                                           Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  10:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La reconstruction de l’Ukraine est la « mission d’une génération, qui doit commencer maintenant », selon Olaf Scholz        La reconstruction de l’Ukraine est la « mission d’une génération, qui doit commencer maintenant », a déclaré aujourd’hui le chancelier allemand, Olaf Scholz, en ouverture d’une conférence à Berlin sur le soutien à long terme du pays envahi par la Russie depuis le 24 février. Il s’agit « rien de moins que de créer un nouveau plan Marshall pour le XXIe siècle », a dit le dirigeant allemand, en présence de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Dans une allocution vidéo, Volodymyr Zelensky a appelé mardi les participants à s’engager sur la couverture du déficit budgétaire de 38 milliards de dollars prévu l’an prochain en raison par l’invasion russe. « Pour l’Ukraine, il s’agit d’une somme d’argent considérable », a-t-il rappelé.          Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, doit également s’entretenir avec la ministre de la défense allemande, Christine Lambrecht, de possibles nouvelles livraisons d’armes.                              10:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Explosion à Melitopol, cinq blessés        Une forte explosion s’est produite aujourd’hui à Melitopol, ville occupée par les Russes, dans le sud-est de l’Ukraine.          « Une voiture a explosé à Melitopol près du bâtiment de la holding de médias Zamedia », précise l’administration municipale dans un communiqué publié sur Telegram, qui estime qu’il s’agit d’une attaque terroriste visant cette chaîne de télévision. « Cinq personnes ont été légèrement blessées » dans cette explosion qui a fait voler en éclats les vitres et les portes sur plusieurs étages du bâtiment, selon la même source.                                   09:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept civils tués à Bakhmout        Sept civils ont été tués et trois autres blessés lundi à Bakhmout, ville de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, qui est depuis des mois le théâtre d’intenses combats avec l’armée russe, annonce le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tués plus tôt ont, par ailleurs, été découverts dans deux localités de la région, a-t-il précisé.          L’armée ukrainienne a, en outre, fait état d’offensives russes en direction de Bakhmout, située dans le nord de la région, et de la ville d’Avdiïvka, une cinquantaine de kilomètres plus au sud. Lundi, les troupes ukrainiennes ont repoussé les attaques russes près de dix localités, dont Bakhmout, dans les régions de Donetsk et Louhansk.                    06:57   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky        Le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, est arrivé à Kiev pour une visite surprise aujourd’hui. Il s’agit de sa première visite en Ukraine depuis le 24 février. Il devait s’y rendre la semaine dernière, mais le voyage a été reporté en raison d’une série d’attaques russes.          A son arrivée, il a déclaré : « Mon message aux Ukrainiens est que nous ne sommes pas seulement à vos côtés, nous continuerons à soutenir l’Ukraine économiquement, politiquement et militairement », rapportent les médias allemands. Il s’agit d’« adresser un signe de solidarité aux Ukrainiens, surtout pendant cette phase de frappes aériennes par des drones, des missiles de croisière et des roquettes ». S’adressant à ses concitoyens, il a ajouté : « Le peuple ukrainien a besoin de nous. »          M. Steinmeier va se rendre dans la petite ville de Korjukiwa qui avait été occupée par les troupes russes. Cette ville qui est maintenant libérée doit faire face au froid, alors que ses infrastructures sont détruites. Le président allemand va fournir de l’aide à la commune pour ses infrastructures énergétiques. M. Steinmeier va prendre la direction du parrainage, avec le président ukrainien, du réseau de jumelage de villes allemandes et ukrainiennes. « Plus il y aura de parrainages, plus ce sera facile de passer l’hiver et de construire ensemble un avenir européen », a-t-il dit.          Hier à Berlin, M. Steinmeier a reçu au palais présidentiel le nouvel ambassadeur ukrainien en Allemagne, Oleksii Makeiev, et son épouse, Olena Makeieva.                                        06:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins 6 374 civils tués depuis le début de la guerre en Ukraine, selon les Nations unies        Selon le rapport mensuel du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (HCDH), les huit premiers mois de guerre ont causé la mort d’au moins 6 374 civils en Ukraine, dont 402 mineurs, et en ont blessé au moins 9 776, dont près de 750 mineurs.          Le Donbass est la zone la plus affectée, puisque le HCDH dénombre, dans les oblats de Donetsk et de Louhansk, 3 788 civils tués et 5 111 civils blessés.          Le HCDC précise que « la plupart des victimes civiles enregistrées ont été causées par l’utilisation d’armes explosives à grande portée, comprenant les bombardements d’artillerie lourde, les lance-roquettes multiples, les missiles et les frappes aériennes ».          Mais, pour le Haut-Commissariat, ces chiffres sont en deçà de la réalité, puisqu’il explique ne pas avoir eu confirmation de nombreux rapports, notamment à Marioupol (région de Donetsk), Izioum (région de Kharkiv), Lyssytchansk, Popasna et Sievierodonetsk (région de Louhansk), « où il y a des allégations de nombreuses pertes civiles ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : pourquoi est-il si dur d’évaluer le nombre de morts ?                                            06:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver » : l’ingéniosité des forces ukrainiennes contre les troupes russes        C’est aujourd’hui un fait acquis. Les livraisons d’armes occidentales, qu’il s’agisse des lance-roquettes Himars américains ou des canons Caesar français, sont pour beaucoup dans la résistance ukrainienne aux offensives de l’armée russe.          Un autre facteur joue néanmoins un rôle déterminant, selon les analystes du conflit : l’ingéniosité et le pragmatisme dont font preuve les militaires ukrainiens depuis le début de l’invasion russe.          « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver. Sa capacité à s’adapter et à trouver des solutions innovantes explique en partie ses bonnes performances sur le terrain », assure Thibault Fouillet, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique (FRS).             Lire aussi :     Armes bricolées et stratégie innovante… L’ingéniosité de l’armée ukrainienne contre les troupes russes                        06:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou réaffirme ses craintes d’une « sale bombe » ukrainienne, par la voix de son ministre des affaires étrangères        C’est au tour de Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, de faire part de ses inquiétudes quant à la possible fabrication et utilisation par l’Ukraine d’une « bombe sale », un engin constitué d’explosifs conventionnels entourés de matériaux radioactifs destinés à être disséminés lors de l’explosion.          M. Lavrov a assuré, lundi lors d’une conférence de presse à Moscou, qu’« il y a de sérieux soupçons indiquant que de telles choses puissent être planifiées »          « Bien sûr, nous voyons la réaction des médias occidentaux. Elle ne nous surprend pas. Elle va dans le sens d’un soutien inconsidéré à leur protégé Zelensky, lui fournissant son indulgence pour toute action russophobe, non seulement en paroles, mais dans le bombardement de cibles civiles, de populations civiles », a ajouté le chef de la diplomatie russe. « Nous réglerons le problème de la bombe sale jusqu’au bout. Nous avons tout intérêt à empêcher une si terrible provocation », a-t-il encore assené.          Moscou a formulé pour la première fois ces accusations dimanche lors de conversations téléphoniques entre le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et ses homologues américain, français, britannique et turc. Paris, Londres et Washington ont fustigé ensemble lundi des déclarations « fausses » de Moscou. « Personne ne serait dupe d’une tentative d’utiliser cette allégation comme prétexte à une escalade », ont-ils insisté dans une déclaration commune.                    06:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin         Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, a réaffirmé, lundi, les craintes de Moscou quant à la possible fabrication et utilisation par l’Ukraine d’une « bombe sale », un engin constitué d’explosifs conventionnels entourés de matériaux radioactifs destinés à être disséminés lors de l’explosion. « Nous réglerons le problème de la bombe sale jusqu’au bout », a déclaré le chef de la diplomatie russe.        Paris, Londres et Washington ont fustigé ensemble ces déclarations « fausses » de Moscou. « Personne ne serait dupe d’une tentative d’utiliser cette allégation comme prétexte à une escalade », ont-ils insisté dans une déclaration commune.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a confirmé, lundi soir, une visite « dans les prochains jours », après la demande du chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, d’« envoyer d’urgence des experts » dans les deux structures où la Russie « prétend trompeusement » que l’Ukraine développe une « bombe sale ».        Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirmé lundi que son pays ne resterait pas « indifférent » s’il était prouvé que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré lundi que la Russie avait commandé « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l’Ukraine.        Des élus de l’aile gauche du Parti démocrate américain ont demandé, lundi, au président, Joe Biden, de démultiplier les efforts diplomatiques et d’engager des pourparlers directs avec Moscou dans le but de mettre fin à la guerre. C’est la première fois qu’un tel appel émane du propre parti du président.        Selon Kiev, Moscou retarde délibérément plus de 165 navires destinés au transport de céréales en prolongeant les inspections menées conformément à l’accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d’Afrique et d’Asie.                                      Sept civils tués à Bakhmout         Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Des diplomates assistent à une réunion au Conseil de sécurité de l’ONU sur la guerre en Ukraine, à New-York, le 21 octobre 2022.   SPENCER PLATT / AFP          Sept civils tués à Bakhmout, dans la région de Donetsk. Lundi 25 octobre, sept civils ont été tués et trois autres blessés à Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine. Cette région est depuis des mois le théâtre d’intenses combats avec l’armée russe, annonce le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tués plus tôt ont, par ailleurs, été découverts dans deux localités de la région, a-t-il précisé.Le président allemand en visite surprise à Kiev. Frank-Walter Steinmeier est arrivé mardi dans la capitale ukrainienne pour rencontrer Volodymyr Zelensky. Il s’agit de sa première visite en Ukraine depuis le 24 février. Il devait s’y rendre la semaine dernière, mais le voyage a été reporté en raison d’une série d’attaques russes.Explosion à Melitopol, six blessés. Une forte explosion s’est produite mardi à Melitopol, ville sous occupation russe dans le sud-est de l’Ukraine, faisant six blessés, dont un enfant de 12 ans, a annoncé la police locale dans un communiqué. Une forte explosion s’est produite aujourd’hui dans cette ville occupée par les Russes, dans le sud-est du pays. « Six civils, dont un enfant de 12 ans, ont été blessées » dans « l’explosion d’une voiture à Melitopol près du bâtiment de la holding de médias ZaMedia », a déclaré dans une vidéo publiée sur Telegram un responsable de la police locale, Andreï Jidkov.Selon le rapport mensuel du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (HCDH), les huit premiers mois de guerre ont causé la mort d’au moins 6 374 civils en Ukraine, dont 402 mineurs, et en ont blessé au moins 9 776, dont près de 750 mineurs.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver » : l’ingéniosité des forces ukrainiennes contre les troupes russes         Factuel. Le réseau électrique ukrainien, nouveau « champ de bataille » de la Russie         Entretien. Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »         Tribune. Michel Duclos, ancien diplomate : « Il n’est pas trop tôt pour une concertation derrière des portes closes entre l’Ukraine et ses principaux soutiens »         Factuel. L’accueil de réfugiés ukrainiens à bord du ferry « Méditerranée » a coûté près de 6 millions d’euros         Rencontre. En Russie, les féministes contre la guerre         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Sept civils tués à Bakhmout         Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-25T15:24:53+00:00","coverageEndTime":"2022-10-26T03:24:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU va \u00e9changer sur les accusations de \u00ab\u00a0bo...","description":"Cette discussion se tiendra \u00e0 l\u2019initiative de la Russie, dont l\u2019ambassadeur \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, a envoy\u00e9 une lettre au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, r\u00e9p\u00e9tant les accusations de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Kiev d\u00e9ment.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le Conseil de sécurité de l’ONU va échanger sur les accusations de « bombe sale » formulées par Moscou contre Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette discussion se tiendra \u00e0 l\u2019initiative de la Russie, dont l\u2019ambassadeur \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, a envoy\u00e9 une lettre au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, r\u00e9p\u00e9tant les accusations de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Kiev d\u00e9ment.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-10-25T15:24:53+00:00"
,"endDate":"2022-10-26T03:24:53+00:00"
  La reconstruction de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0mission d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, qui doit commencer maintenant\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 mardi le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale dont les participants ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien de long terme au pays attaqu\u00e9 par la Russie.          L\u2019Ukraine peut compter sur le soutien de la communaut\u00e9 internationale pendant des d\u00e9cennies pour r\u00e9parer ses infrastructures, a assur\u00e9 le dirigeant allemand. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un nouveau plan Marshall pour le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence \u00e0 Berlin r\u00e9unissant responsables politiques et experts.          Reconstruire l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0un d\u00e9fi pour des g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, mais aussi une chance pour moderniser ses routes, ponts, h\u00f4pitaux et moyens de transport.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e9galement pr\u00e9sente, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0stup\u00e9fiante\u00a0\u00bb l\u2019ampleur des destructions depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0La Banque mondiale estime le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 350\u00a0milliards d\u2019euros (345\u00a0millions de dollars) - c\u2019est assur\u00e9ment plus que ce qu\u2019un pays ou une union peut fournir seul. Nous avons besoin de tout le monde sur le pont\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s exhortent \u00e0 \u00ab\u00a0commencer maintenant\u00a0\u00bb la reconstruction","dateModified":"2022-10-25T16:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T15:54:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, la d\u00e9fense ukrainienne pr\u00e9pare ses tranch\u00e9es","dateModified":"2022-10-25T15:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T14:31:37+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) discutera, mardi \u00e0 huis clos, des accusations de la Russie, qui a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine fabriquait une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, a appris l\u2019Agence France-Presse\u00a0(AFP) de sources diplomatiques. Des all\u00e9gations balay\u00e9es par Kiev et les Occidentaux.          Cette discussion se tiendra \u00e0 l\u2019initiative de la Russie, dont l\u2019ambassadeur \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, a envoy\u00e9 une lettre au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, r\u00e9p\u00e9tant les accusations de\u00a0\u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019Ukraine, selon le texte consult\u00e9 par l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les accusations russes de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb seront \u00e0 l\u2019ordre du jour du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019O...","dateModified":"2022-10-25T14:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T13:54:03+00:00","articleBody":"     Les services de contre-espionnage norv\u00e9gien (PST) ont annonc\u00e9 mardi l\u2019arrestation d\u2019un pr\u00e9sum\u00e9 espion clandestin russe se faisant passer, selon eux, pour un chercheur br\u00e9silien.          Le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lundi matin alors qu\u2019il se rendait \u00e0 son travail \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Tromso (Nord), selon la t\u00e9l\u00e9vision publique norv\u00e9gienne NRK.          \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est un clandestin pour le compte des autorit\u00e9s russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la num\u00e9ro deux du PST, Hedvig Moe, \u00e0 la cha\u00eene TV2. Op\u00e9rant sous une identit\u00e9 d\u2019emprunt, \u00ab\u00a0un clandestin est une personne qui collecte des informations, le plus souvent pour son pays d\u2019origine, la Russie et les services de renseignement russes dans le cas pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          Le PST, qui dit avoir travaill\u00e9 de concert avec des services de renseignement de pays alli\u00e9s, va demander son expulsion. En attendant, le suspect a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 mardi en d\u00e9tention pour quatre semaines.          Au sein de l\u2019universit\u00e9 de Tromso, il travaillait sur la politique norv\u00e9gienne dans le Grand Nord et sur les menaces hybrides, selon le PST.          Cette affaire survient apr\u00e8s de multiples arrestations de citoyens russes accus\u00e9s d\u2019avoir fait voler des drones au-dessus du territoire norv\u00e9gien en violation de l\u2019interdiction de survol impos\u00e9e aux Russes \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, ou d\u2019avoir enfreint des interdictions de prendre des photos sur des sites sensibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge arr\u00eate un pr\u00e9sum\u00e9 espion clandestin russe","dateModified":"2022-10-25T14:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T13:37:11+00:00","articleBody":"                     Devant un immeuble endommag\u00e9 par des tirs, \u00e0 Bakhmout, le 25\u00a0octobre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/3e8aa75_1666704273328-229693.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU va \u00e9changer sur les accusations de \u00ab\u00a0bo...","dateModified":"2022-10-25T13:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T13:13:10+00:00","articleBody":"     L\u2019appel de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de cannabis, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la justice russe, mardi. L\u2019Am\u00e9ricaine avait demand\u00e9 au tribunal de r\u00e9duire sa peine \u00ab\u00a0traumatisante\u00a0\u00bb.          Le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0laisser sans changement\u00a0\u00bb le verdict prononc\u00e9 en ao\u00fbt contre la star am\u00e9ricaine du basket, a d\u00e9clar\u00e9 la juge Elena Vorontsova, tout en pr\u00e9cisant que la justice tiendrait compte des mois d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s en prison par Mme\u00a0Griner, incarc\u00e9r\u00e9e depuis mars, et comptabiliserait chaque jour de cette d\u00e9tention comme un jour et demi.          La basketteuse fait l\u2019objet d\u2019une proc\u00e9dure judiciaire \u00ab\u00a0bidon\u00a0\u00bb et doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e, a r\u00e9agi le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, mardi. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Biden a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair sur le fait que Brittney doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, regrettant qu\u2019elle continue d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0emprisonn\u00e9e \u00e0 tort, selon des circonstances inacceptables, apr\u00e8s avoir d\u00fb subir une nouvelle proc\u00e9dure judiciaire bidon aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine et monnaie d\u2019\u00e9change entre Russie et Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe rejette l\u2019appel de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner","dateModified":"2022-10-25T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T12:28:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019elle allait envoyer dans les prochains jours des inspecteurs sur deux sites en Ukraine, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes, en r\u00e9action aux soup\u00e7ons de la Russie selon lesquels Kiev pourrait utiliser une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations ukrainiennes. Ces deux sites ont d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet d\u2019inspections de l\u2019AIEA, l\u2019un d\u2019eux ayant m\u00eame \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 il y a un mois, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence.          De son c\u00f4t\u00e9, Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, accuse les forces russes d\u2019effectuer des travaux secrets dans la zone de stockage des d\u00e9chets radioactifs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Les Russes qui contr\u00f4lent la zone ne donneront pas acc\u00e8s au personnel ukrainien qui g\u00e8re l\u2019usine ou aux observateurs de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, \u00e9crit Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi. \u00ab\u00a0La destruction de conteneurs [de combustible usag\u00e9] \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9tonation entra\u00eenera un accident radiologique et une contamination radiologique de plusieurs centaines de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de la zone environnante.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 mardi son affirmation selon laquelle l\u2019Ukraine envisage d\u2019utiliser une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, sans fournir de preuve \u00e0 l\u2019appui de ses affirmations. La Russie a l\u2019intention d\u2019aborder la question au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies et a exhort\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00e0 faire tout ce qui est en son pouvoir pour \u00ab\u00a0emp\u00eacher que ce crime odieux ne se produise\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de mener des travaux secrets \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-25T12:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T11:41:05+00:00","articleBody":"     Lors de sa premi\u00e8re intervention \u00e0 Downing Street, Rishi Sunak, le nouveau premier ministre britannique, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion\u00a0men\u00e9e par la Russie en Ukraine, apportant son soutien \u00e0 Kiev. Il a qualifi\u00e9 l\u2019agression lanc\u00e9e en f\u00e9vrier de \u00ab\u00a0guerre terrible qui doit se terminer par un succ\u00e8s\u00a0\u00bb. En retour, Volodymyr Zelensky l\u2019a f\u00e9licit\u00e9. \u00ab\u00a0Je vous souhaite de surmonter avec succ\u00e8s tous les d\u00e9fis auxquels la soci\u00e9t\u00e9 britannique et le monde entier sont confront\u00e9s aujourd\u2019hui. Je suis pr\u00eat \u00e0 continuer \u00e0 renforcer ensemble le partenariat strat\u00e9gique ukraino-britannique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky sur Twitter en adressant ses \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 M. Sunak.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine doit gagner la guerre, d\u00e9clare le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak","dateModified":"2022-10-25T11:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T11:35:45+00:00","articleBody":"     Lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale devant la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, la premi\u00e8re ministre italienne, Giorgia Meloni, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Italie continuera d\u2019\u00eatre un partenaire fiable de l\u2019OTAN en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Elle a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0C\u00e9der au chantage de Poutine sur l\u2019\u00e9nergie ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me, cela l\u2019aggraverait, ouvrant la voie \u00e0 de nouvelles pr\u00e9tentions et chantages et de futures augmentations [du prix] de l\u2019\u00e9nergie encore plus importantes que celles que nous avons connues ces derniers mois\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.          Atlantiste et favorable au soutien \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie, elle \u00e9tait attendue sur cette\u00a0question apr\u00e8s les propos pol\u00e9miques de M. Berlusconi, qui a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0renou\u00e9\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et rejeter sur Kiev la responsabilit\u00e9 de la guerre.          Elle avait rectifi\u00e9 le tir en affirmant que l\u2019Italie fait \u00ab\u00a0pleinement partie et la t\u00eate haute\u00a0\u00bb de l\u2019Europe et de l\u2019OTAN. Un message bien re\u00e7u \u00e0 Washington, \u00e0 Kiev et \u00e0 l\u2019OTAN, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, a adress\u00e9 ses \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Mme\u00a0Meloni. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a dit samedi avoir \u00ab\u00a0h\u00e2te\u00a0\u00bb de travailler avec elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Giorgia Meloni promet que Rome restera \u00ab\u00a0un partenaire fiable de L\u2019OTAN\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-25T11:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T09:35:15+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis envisagent d\u2019envoyer des syst\u00e8mes sol-air HAWK (acronyme de Homing all the way killer ou \u00ab\u00a0tueur autoguid\u00e9 tout au long de sa route\u00a0\u00bb) \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre les attaques de drones et de missiles de croisi\u00e8re russes, ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters deux responsables am\u00e9ricains sous couvert d\u2019anonymat. Ces missiles permettraient de compl\u00e9ter les missiles Stinger \u00e0 plus courte port\u00e9e d\u00e9j\u00e0 fournis par les Etats-Unis.          Apr\u00e8s les premi\u00e8res frappes de drones kamikazes, l\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 ses partenaires la fourniture d\u2019urgence d\u2019une d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb \u00e0 partir d\u2019\u00e9quipements aux standards de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord. L\u2019Espagne a propos\u00e9 d\u2019envoyer quatre syst\u00e8mes HAWK.          Le HAWK est un missile \u00e0 moyenne port\u00e9e entr\u00e9 en service dans l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour d\u00e9truire des a\u00e9ronefs avant d\u2019\u00eatre modifi\u00e9 pour d\u00e9truire des missiles en vol. Il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par le Patriot en\u00a01994 et retir\u00e9 en\u00a02002. Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au combat par les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington envisage d\u2019envoyer des missiles HAWK \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-25T10:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T09:11:42+00:00","articleBody":"     Un reportage diffus\u00e9 par le m\u00e9dia Kharkovskie Izvestia montre le site o\u00f9 les d\u00e9mineurs ukrainiens entreposent les munitions non explos\u00e9es tir\u00e9es sur Kharkiv.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cimeti\u00e8re de missiles russes tir\u00e9s sur Kharkiv","dateModified":"2022-10-25T11:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T08:38:16+00:00","articleBody":"     A la fin de septembre, un drone Mohajer-6, de fabrication iranienne, utilis\u00e9 par la Russie s\u2019est \u00e9cras\u00e9 en mer. Ce drone de reconnaissance fabriqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Qods a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui l\u2019a d\u00e9mont\u00e9 et montr\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene CNN. L\u2019analyse de l\u2019appareil a montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 d\u2019un moteur Rotax, fabriqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 autrichienne du m\u00eame nom, rapporte le site Warzone.          Rotax est une filiale de la soci\u00e9t\u00e9 canadienne Bombardier Recreational Products (BRP), qui fournit des moteurs pour motoneiges, Jet-Ski, avions ou drones comme les MQ1-Predator. Rotax affirme avoir lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur ces moteurs, car leur livraison va \u00e0 l\u2019encontre de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0interdisant leur exportation. L\u2019UE a impos\u00e9 le m\u00eame type de sanctions vis-\u00e0-vis de la Russie.          Dans son communiqu\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0BRP n\u2019a pas autoris\u00e9 et n\u2019a donn\u00e9 aucune autorisation \u00e0 ses distributeurs pour approvisionner les fabricants d\u2019UAV [unmanned aerial vehicles, c\u2019est-\u00e0-dire des drones] militaires en Iran ou en Russie.\u00a0\u00bb Ce n\u2019est pourtant pas la premi\u00e8re fois que les fabricants de drones russes utilisent des moteurs Rotax\u00a0: en\u00a02011, Vega a d\u00e9voil\u00e9 le Luch, qui utilise aussi un moteur Rotax.          Selon Militarny, un journal militaire ukrainien, outre le moteur Rotax, le drone comprenait des composants civils\u00a0: cam\u00e9ras japonaises, chinoises et am\u00e9ricaines de marques non sp\u00e9cifi\u00e9es, ainsi qu\u2019un t\u00e9l\u00e9m\u00e8tre laser \u00e9tranger.                                           Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un moteur autrichien dans un drone iranien utilis\u00e9 par la Russie","dateModified":"2022-10-25T08:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T08:33:23+00:00","articleBody":"     La reconstruction de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0mission d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, qui doit commencer maintenant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le chancelier allemand, Olaf Scholz, en ouverture d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin sur le soutien \u00e0 long terme du pays envahi par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il s\u2019agit \u00ab\u00a0rien de moins que de cr\u00e9er un nouveau plan Marshall pour le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant allemand, en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Dans une allocution vid\u00e9o, Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 mardi les participants \u00e0 s\u2019engager sur la couverture du d\u00e9ficit budg\u00e9taire de 38\u00a0milliards de dollars pr\u00e9vu l\u2019an prochain en raison par l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Pour l\u2019Ukraine, il s\u2019agit d\u2019une somme d\u2019argent consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, doit \u00e9galement s\u2019entretenir avec la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, de possibles nouvelles livraisons d\u2019armes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reconstruction de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0mission d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, qui doit commencer maintenant\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-10-25T08:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T08:04:31+00:00","articleBody":"     Une forte explosion s\u2019est produite aujourd\u2019hui \u00e0 Melitopol, ville occup\u00e9e par les Russes, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Une voiture a explos\u00e9 \u00e0 Melitopol pr\u00e8s du b\u00e2timent de la holding de m\u00e9dias\u00a0Zamedia\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019administration municipale dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram, qui estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une attaque terroriste visant cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab\u00a0Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es\u00a0\u00bb dans cette explosion qui a fait voler en \u00e9clats les vitres et les portes sur plusieurs \u00e9tages du b\u00e2timent, selon la m\u00eame source.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion \u00e0 Melitopol, cinq bless\u00e9s","dateModified":"2022-10-25T08:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T07:07:29+00:00","articleBody":"     Sept civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois autres bless\u00e9s lundi \u00e0 Bakhmout, ville de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui est depuis des mois le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, annonce le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tu\u00e9s plus t\u00f4t ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans deux localit\u00e9s de la r\u00e9gion, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a, en outre, fait \u00e9tat d\u2019offensives russes en direction de Bakhmout, situ\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion, et de la ville d\u2019Avdi\u00efvka, une cinquantaine de kilom\u00e8tres plus au sud. Lundi, les troupes ukrainiennes ont repouss\u00e9 les attaques russes pr\u00e8s de dix localit\u00e9s, dont Bakhmout, dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept civils tu\u00e9s \u00e0 Bakhmout","dateModified":"2022-10-25T08:43:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:57:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev pour une visite surprise aujourd\u2019hui. Il s\u2019agit de sa premi\u00e8re visite en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il devait s\u2019y rendre la semaine derni\u00e8re, mais le voyage a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 en raison d\u2019une s\u00e9rie d\u2019attaques russes.          A son arriv\u00e9e, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mon message aux Ukrainiens est\u00a0que nous ne sommes pas seulement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, nous continuerons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00e9conomiquement, politiquement et militairement\u00a0\u00bb, rapportent les m\u00e9dias allemands.\u00a0Il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0adresser un signe de solidarit\u00e9 aux Ukrainiens, surtout pendant cette phase de frappes a\u00e9riennes par des drones, des missiles de croisi\u00e8re et des roquettes\u00a0\u00bb. S\u2019adressant \u00e0 ses concitoyens, il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien a besoin de nous.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Steinmeier va se rendre dans la petite ville de Korjukiwa qui avait \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les troupes russes. Cette ville qui est maintenant lib\u00e9r\u00e9e doit faire face au froid, alors que ses infrastructures sont d\u00e9truites. Le pr\u00e9sident allemand va fournir de l\u2019aide \u00e0 la commune pour ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. M.\u00a0Steinmeier va prendre la direction du parrainage, avec le pr\u00e9sident ukrainien, du r\u00e9seau de jumelage de villes allemandes et ukrainiennes. \u00ab\u00a0Plus il y aura de parrainages, plus ce sera facile de passer l\u2019hiver et de construire ensemble un avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Hier \u00e0 Berlin, M.\u00a0Steinmeier a re\u00e7u au palais pr\u00e9sidentiel le nouvel ambassadeur ukrainien en Allemagne, Oleksii Makeiev, et son \u00e9pouse, Olena Makeieva.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident allemand en visite surprise \u00e0 Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-25T08:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:42:04+00:00","articleBody":"     Selon le rapport mensuel du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH), les huit premiers mois de guerre ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins 6\u00a0374\u00a0civils en Ukraine, dont 402\u00a0mineurs, et en ont bless\u00e9 au moins 9\u00a0776, dont pr\u00e8s de 750\u00a0mineurs.          Le Donbass est la zone la plus affect\u00e9e, puisque le HCDH d\u00e9nombre, dans les oblats de Donetsk et de Louhansk, 3\u00a0788\u00a0civils tu\u00e9s et 5\u00a0111\u00a0civils bless\u00e9s.          Le HCDC pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0la plupart des victimes civiles enregistr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par l\u2019utilisation d\u2019armes explosives \u00e0 grande port\u00e9e, comprenant les bombardements d\u2019artillerie lourde, les lance-roquettes multiples, les missiles et les frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb.          Mais, pour le Haut-Commissariat, ces chiffres sont en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, puisqu\u2019il explique ne pas avoir eu confirmation de nombreux rapports, notamment \u00e0 Marioupol (r\u00e9gion de Donetsk), Izioum (r\u00e9gion de Kharkiv), Lyssytchansk, Popasna et Sievierodonetsk (r\u00e9gion de Louhansk), \u00ab\u00a0o\u00f9 il y a des all\u00e9gations de nombreuses pertes civiles\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 6\u00a0374\u00a0civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, selon les Nations unies","dateModified":"2022-10-25T05:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:30:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est aujourd\u2019hui un fait acquis. Les livraisons d\u2019armes occidentales, qu\u2019il s\u2019agisse des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains ou des canons Caesar fran\u00e7ais, sont pour beaucoup dans la r\u00e9sistance ukrainienne aux offensives de l\u2019arm\u00e9e russe.          Un autre facteur joue n\u00e9anmoins un r\u00f4le d\u00e9terminant, selon les analystes du conflit\u00a0: l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 et le pragmatisme dont font preuve les militaires ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est une arm\u00e9e MacGyver. Sa capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019adapter et \u00e0 trouver des solutions innovantes explique en partie ses bonnes performances sur le terrain\u00a0\u00bb, assure Thibault Fouillet, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique (FRS).             Lire aussi :     Armes bricol\u00e9es et strat\u00e9gie innovante\u2026 L\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne contre les troupes russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est une arm\u00e9e MacGyver\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 des forces ukrainiennes contre...","dateModified":"2022-10-25T04:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:15:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, de faire part de ses inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la possible fabrication et utilisation par l\u2019Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, un engin constitu\u00e9 d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s lors de l\u2019explosion.          M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9, lundi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou, qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de s\u00e9rieux soup\u00e7ons indiquant que de telles choses puissent \u00eatre planifi\u00e9es\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous voyons la r\u00e9action des m\u00e9dias occidentaux. Elle ne nous surprend pas. Elle va dans le sens d\u2019un soutien inconsid\u00e9r\u00e9 \u00e0 leur prot\u00e9g\u00e9 Zelensky, lui fournissant son indulgence pour toute action russophobe, non seulement en paroles, mais dans le bombardement de cibles civiles, de populations civiles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de la diplomatie russe. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9glerons le probl\u00e8me de la bombe sale jusqu\u2019au bout. Nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 emp\u00eacher une si terrible provocation\u00a0\u00bb, a-t-il encore assen\u00e9.          Moscou a formul\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ces accusations dimanche lors de conversations t\u00e9l\u00e9phoniques entre\u00a0le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc. Paris, Londres et Washington ont fustig\u00e9 ensemble lundi des d\u00e9clarations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou. \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb, ont-ils insist\u00e9 dans une d\u00e9claration commune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9affirme ses craintes d\u2019une \u00ab\u00a0sale bombe\u00a0\u00bb ukrainienne, par la voix de son ministre des aff...","dateModified":"2022-10-25T04:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:11:58+00:00","articleBody":"      Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a r\u00e9affirm\u00e9, lundi, les craintes de Moscou quant \u00e0 la possible fabrication et utilisation par l\u2019Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, un engin constitu\u00e9 d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s lors de l\u2019explosion. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9glerons le probl\u00e8me de la bombe sale jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe.          Paris, Londres et Washington ont fustig\u00e9 ensemble ces d\u00e9clarations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou. \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb, ont-ils insist\u00e9 dans une d\u00e9claration commune.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a confirm\u00e9, lundi soir, une visite \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la demande du chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, d\u2019\u00ab\u00a0envoyer d\u2019urgence des experts\u00a0\u00bb dans les deux structures o\u00f9 la Russie \u00ab\u00a0pr\u00e9tend trompeusement\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine d\u00e9veloppe une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirm\u00e9 lundi que son pays ne resterait pas \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que la Russie avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000\u00a0Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l\u2019Ukraine.          Des \u00e9lus de l\u2019aile gauche du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain ont demand\u00e9, lundi, au pr\u00e9sident, Joe Biden, de d\u00e9multiplier les efforts diplomatiques et d\u2019engager des pourparlers directs avec Moscou dans le but de mettre fin \u00e0 la guerre. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un tel appel \u00e9mane du propre parti du pr\u00e9sident.          Selon Kiev, Moscou retarde d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment plus de 165\u00a0navires destin\u00e9s au transport de c\u00e9r\u00e9ales en prolongeant les inspections men\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mardi 25\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-25T08:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html#705154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/25/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-la-russie-de-mener-des-travaux-secrets-a-la-centrale-de-zaporijia_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:10:54+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-25T04:54:32+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/5711c03_5520592-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/25/19-5">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le calendrier sera fixé lors d’une audience publique au tribunal judiciaire de Paris, après que mille huit cents victimes et ayants droit ont déposé une citation directe collective sans précédent, visant quatorze « acteurs nationaux ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Santé-environnement             Le procès pénal du scandale sanitaire de l’amiante devrait s’ouvrir à la fin de 2023, vingt-six ans après la première plainte      Le calendrier sera fixé lors d’une audience publique au tribunal judiciaire de Paris, après que mille huit cents victimes et ayants droit ont déposé une citation directe collective sans précédent, visant quatorze « acteurs nationaux ».          Par Patricia Jolly         Publié aujourd’hui à 17h49    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/25/19-6">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Ancien membre du gouvernement de la FIFA et ex-patron de sa commission médicale, le Belge Michel D’Hooghe revient, dans un entretien au « Monde », sur la question climatique et l’inversion du calendrier du Mondial 2022 au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Football       Coupe du monde 2022             Mondial au Qatar : « Les membres du comité exécutif de la FIFA voyaient la climatisation des stades comme la solution miracle »      Ancien membre du gouvernement de la FIFA et ex-patron de sa commission médicale, le Belge Michel D’Hooghe revient, dans un entretien au « Monde », sur la question climatique et l’inversion du calendrier du Mondial 2022 au Qatar.          Propos recueillis par Anna Moreau(Bruges, Belgique, envoyée spéciale) et Rémi Dupré(Bruges, Belgique, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Michel D’Hooghe, ancien membre du conseil éxécutif de la FIFA, au siège de la FIFA, à Zurich (Suisse), le 14 octobre 2016.  ALEXANDER HASSENSTEIN - FIFA / FIFA VIA GETTY IMAGES               L’émir du Qatar, Tamim Ben Hamad Al Thani, a protesté, mardi 25 octobre, lors d’un discours devant le conseil législatif à Doha, contre la campagne, selon lui, « sans précédent » menée contre son pays depuis que l’organisation de la Coupe du monde de football (20 novembre-18 décembre) lui a été confiée le 2 décembre 2010.  « Au départ, (…) nous avons même considéré que certaines critiques étaient positives et utiles, nous aidant à développer des aspects qui devaient l’être, a concédé l’émir. (…) Mais il nous a vite semblé clair que la campagne persiste, s’étend, qu’il y a des calomnies et du deux poids, deux mesures, atteignant un niveau d’acharnement qui a amené beaucoup de gens à s’interroger, malheureusement, sur les véritables raisons et motivations de cette campagne. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les liens étroits du président de la FIFA avec le Qatar                 Dans les critiques faites à l’émirat, et à la Fédération internationale de football (FIFA), revient régulièrement la question climatique. Dans un entretien au Monde, le médecin belge Michel D’Hooghe, 76 ans, ancien membre du comité exécutif de la FIFA (1988-2017) et ancien patron de sa commission médicale (1988-2022), revient sur la non-prise en compte de cet enjeu au moment du scrutin et le changement de calendrier du tournoi qui s’en est suivi. M. D’Hooghe fait partie des votants de 2010. Il ne souhaite pas évoquer ce scrutin, qu’il qualifie de « secret », tout comme les soupçons de collusion, dont il a été blanchi en 2015 par le comité d’éthique de la FIFA.          Douze ans après l’attribution de l’édition 2022 du Mondial au Qatar, comprenez-vous les critiques de l’opinion publique ?          J’en suis à ma onzième Coupe du monde [comme membre de la FIFA]. Avant chaque Mondial, il y a toujours eu des commentaires négatifs. En Afrique du Sud, en 2010, c’était les ghettos de Johannesbourg. En 2014, au Brésil, les favelas. En 2018, en Russie, c’était le contrôle antidopage faussé. En Occident, compte tenu de tout ce qu’il s’est passé, il y a une sorte d’appréhension avant ce Mondial au Qatar. La seule réponse sera donnée, une fois que le ballon roulera.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Jérôme Valcke, ancien secrétaire général de la FIFA : « On s’est dit “Le Qatar a tellement d’argent, profitons-en” »                 Je comprends les critiques, car les gens ne jugent pas forcément la réalité mais la perception de la réalité. On raconte beaucoup de choses sur le Qatar, les droits de l’homme, etc. Je vois les efforts terribles faits par le Qatar depuis qu’il a été désigné. Il sait que, maintenant, les yeux du monde sont sur lui, et il est obligé de faire cet effort. Il y a des remarques à faire mais il faut aussi voir les progrès qui ont été réalisés.          Par rapport à ses voisins, le Qatar a fait un grand pas en avant, qui est peut-être un peu dû à la désignation du Mondial. Les gens seront surpris. Les courtes distances entre les stades, prêts un an avant le tournoi, constituent par ailleurs un avantage logistique.        Il vous reste 70.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/25/mondial-au-qatar-les-membres-du-comite-executif-de-la-fifa-voyaient-la-climatisation-des-stades-comme-la-solution-miracle_6147273_1616938.html"},"headline":"Mondial au Qatar\u00a0: \u00ab\u00a0Les membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA voyaient la climatisation des stades comme la solution miracle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T17:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-25T17:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-25T17:51:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","FIFA","International","Proche-Orient","Qatar","Football","Sport"],"description":"Ancien membre du gouvernement de la FIFA et ex-patron de sa commission m\u00e9dicale, le Belge Michel D\u2019Hooghe revient, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la question climatique et l\u2019inversion du calendrier du Mondial 2022 au Qatar.","author":[{"@type":"Person","name":"Anna Moreau","description":"Bruges, Belgique, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bruges, Belgique, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/693/0/8318/4159/1342/671/60/0/dd9b9d8_99cd98d3a3be4b7fa1be0b725c080388-99cd98d3a3be4b7fa1be0b725c080388-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-7">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La représentante au Congrès, très suivie sur les réseaux sociaux, a exhorté les étudiants de l’université d’Irvine à voter aux élections de mi-mandat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Midterms 2022             Midterms 2022 : en Californie, la démocrate Alexandria Ocasio-Cortez en appelle aux jeunes      La représentante au Congrès, très suivie sur les réseaux sociaux, a exhorté les étudiants de l’université d’Irvine à voter aux élections de mi-mandat.          Par Corine Lesnes(Irvine, Californie )         Publié aujourd’hui à 11h48, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La représentante démocrate Alexandria Ocasio-Cortez, lors d’une manifestation à Staten Island, à New York, le 24 avril 2022.  ERIK NIELSEN/MEDIAPUNCH/IPX/AP               Certes, il est tôt, surtout pour un lendemain de samedi soir, mais quand même : ils sont à peine 2 000 sur le campus pour écouter l’étoile montante du Parti démocrate, Alexandria Ocasio-Cortez (« AOC »), dimanche 23 octobre, à l’université d’Irvine, à 60 kilomètres de Los Angeles. Deux mille personnes au maximum pour un établissement qui compte plus de 30 000 étudiants. « C’est vrai. Il y a encore pas mal de travail à faire », reconnaît Shinjini Das, 20 ans, chargée de promouvoir l’inscription sur les listes électorales au sein du groupe des étudiants démocrates.          A deux semaines des élections de mi-mandat, les étudiants ne semblent pas aussi mobilisés que les démocrates le souhaiteraient. Traditionnellement, les jeunes ne se bousculent pas pour ce scrutin. En 2018, la participation des 18-29 ans n’avait pas excédé 36 % – un net progrès, cependant, par rapport à 2014 (20 %). En 2020, pour la présidentielle, elle a atteint 50 %, un record depuis que la majorité a été abaissée à 18 ans, en 1971. Depuis 2020, 8,3 millions de jeunes ont atteint l’âge de voter, dont 3,8 millions issus des minorités, selon le centre d’information et de recherche sur la participation civique de l’université Tufts.                           Lire aussi :  Midterms 2022 : sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines                 Les élections du 8 novembre mettent en jeu plusieurs sujets qui les concernent de près, du droit à l’avortement au sort des « Dreamers », les jeunes sans papiers amenés aux Etats-Unis par leurs parents dans leur enfance. Pourtant, les progressistes sont « inquiets », selon l’expression de Bernie Sanders, l’élu indépendant du Vermont. Icône de la jeunesse en 2016 et 2020, le sénateur de 81 ans s’est embarqué dans une série de meetings à travers huit Etats pour remobiliser les jeunes. Alexandria Ocasio-Cortez, qui est assurée d’être réélue à New York, fait, elle, surtout campagne sur les réseaux sociaux (avec 13,5 millions d’abonnés sur Twitter, elle est la plus suivie des parlementaires américains). Exceptionnellement, elle est venue motiver les étudiants dans le comté d’Orange, au sud de Los Angeles, à la veille de la clôture des inscriptions sur les listes électorales. Un terrain difficile : les démocrates avaient fait basculer ce bastion de la bourgeoisie républicaine en 2018. Le Grand Old Party est à la reconquête.          « On ne vit que dans l’incertitude »          Parmi les étudiants, réunis au pied du drapeau américain qui marque le centre du campus, aucun ne mentionne l’inflation, parmi ses principaux sujets de préoccupation, ni la sécurité, à l’exception du contrôle des armes à feu. « Les droits des femmes, c’est le sujet majeur actuellement », atteste Diana, 20 ans, étudiante en santé publique qui préfère taire son nom. Les filles sont encore sous le choc d’avoir pris conscience que ce qui leur semblait normal et acquis était en fait susceptible de leur être retiré. « Les républicains s’en prennent à nos droits. »        Il vous reste 65.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/midterms-2022-en-californie-la-democrate-alexandria-ocasio-cortez-en-appelle-aux-jeunes_6147237_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: en Californie, la d\u00e9mocrate Alexandria Ocasio-Cortez en appelle aux jeunes","dateCreated":"2022-10-25T11:48:50+02:00","datePublished":"2022-10-25T11:48:50+02:00","dateModified":"2022-10-25T17:26:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La repr\u00e9sentante au Congr\u00e8s, tr\u00e8s suivie sur les r\u00e9seaux sociaux, a exhort\u00e9 les \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Irvine \u00e0 voter aux \u00e9lections de mi-mandat.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"Irvine, Californie "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/3f311b8_1666682746925-ap22200736313821.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-8">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Pour l’ancien chancelier de Boris Johnson, battu par Liz Truss dans la bataille pour Downing Street au début de septembre, ce retour en grâce sonne comme une revanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Rishi Sunak, le nouveau premier ministre du Royaume-Uni, veut réparer les « erreurs » de sa prédécesseure, Liz Truss      Pour l’ancien chancelier de Boris Johnson, battu par Liz Truss dans la bataille pour Downing Street au début de septembre, ce retour en grâce sonne comme une revanche.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rishi Sunak, lors de sa première allocution en tant que premier ministre devant le 10 Downing Street, à Londres, le 22 octobre 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP                 Sa première intervention était très attendue. Rishi Sunak, devenu mardi 25 octobre le troisième premier ministre britannique de l’année 2022, après que le roi Charles III lui a confié le soin de former un nouveau gouvernement, a pris la parole du perron du 10 Downing Street.            « J’unirai notre pays non avec des mots, mais par des actes », a-t-il assuré lors de sa première intervention. « Je placerai la stabilité et la confiance économiques au cœur du programme de ce gouvernement. Cela signifie que des décisions difficiles devront être prises », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, troisième premier ministre conservateur britannique de l’année 2022                   Réparer les « erreurs » de Liz Truss            S’il a souhaité rendre hommage à sa prédécesseure, M. Sunak a souligné que Liz Truss avait fait des « erreurs » – certes, selon lui, de bonne foi et sans mauvaises intentions – et qu’il avait été désigné « en partie pour » réparer la situation.                 Pour l’ancien chancelier de Boris Johnson, qui avait dû quitter la course à sa succession au début de septembre, après avoir été battu par Mme Truss, ce retour en grâce sonne comme une revanche. Sa prédécesseure a été poussée à la démission après seulement sept semaines au pouvoir, du fait d’une crise financière majeure créée par son « minibudget ». Sa politique, principalement fondée sur des baisses d’impôts massives, a en effet fait tanguer la livre sterling, fuir les investisseurs internationaux et grimper les taux d’intérêt de manière alarmante.            M. Sunak a ajouté qu’il n’était « pas intimidé » par l’ampleur de la tâche. « Nous créerons un avenir qui vaut les sacrifices que tant ont fait et remplirons demain, et chaque jour qui suivra, d’espoir », a-t-il poursuivi. Il s’est également dit « conscient » du travail à effectuer pour « rétablir la confiance », a-t-il dit dans une allusion aux scandales à répétition sous Boris Johnson, à qui il a exprimé sa « gratitude ».            Marge de manœuvre réduite            Ancien banquier et ministre des finances, M. Sunak devient le premier chef de gouvernement britannique d’origine indienne, de confession hindoue, et le premier à être originaire d’une ancienne colonie britannique. A 42 ans, il est aussi le plus jeune premier ministre de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni, après une ascension fulgurante en politique.                M. Sunak est un brexiter, un avocat du libre-échange et des dérégulations, mais sans le dogmatisme de Liz Truss. A la chancellerie entre 2020 et mi-2022, il s’est distingué par son sérieux et sa capacité de travail, et il a à son crédit d’avoir sauvé l’économie et les emplois des Britanniques pendant la pandémie, grâce à un programme de soutien massif aux entreprises.            Mais sa marge de manœuvre est réduite : il prend les rênes d’un pays confronté à une grave crise économique et sociale. L’inflation dépasse les 10 %, au plus haut au sein du G7. Les prix de l’énergie s’envolent, comme ceux de l’alimentation. Le risque d’une récession plane et les marchés attendent de pied ferme l’annonce de coupes drastiques dans les budgets publics. D’ici au 31 octobre, date de présentation d’un budget rectificatif, le chancelier de l’Echiquier de Liz Truss, Jeremy Hunt, qui a été maintenu à son poste, doit avoir trouvé entre 30 et 40 milliards de livres sterling (de 34 à 45 milliards d’euros) d’économies. L’annonce de la nomination de M. Sunak a cependant été accueillie favorablement par les marchés financiers : la livre avait pris 1 % face au dollar, mardi après-midi.            Le nouveau premier ministre britannique a nommé dans la foulée son proche allié Dominic Raab, ministre de la justice et vice-premier ministre, a annoncé Downing Street. Cette nomination marque le retour de M. Raab, 48 ans – chef de la diplomatie de 2019 à 2021 puis ministre de la justice jusqu’en septembre dernier –, aux plus hautes fonctions du gouvernement. Déjà vice-premier ministre, il avait remplacé M. Johnson quand ce dernier, malade du Covid-19, avait été hospitalisé plusieurs jours au printemps 2020.                M. Sunak a par ailleurs confirmé à leurs postes le chef de la diplomatie, James Cleverly, et le ministre de la défense, Ben Wallace, optant pour la stabilité dans le contexte de la guerre en Ukraine.            L’ultraconservatrice Suella Braverman a été renommée ministre de l’intérieur, moins d’une semaine après sa démission de ce poste, acte qui avait contribué à la chute de Mme Truss. Francophone qui a étudié à Paris, cette ancienne avocate de 42 ans, d’origine indienne, avait quitté le gouvernement, mercredi, officiellement pour avoir envoyé des documents officiels de sa boîte mail personnelle. Mais, selon la presse, son départ masquait de vifs désaccords avec Mme Truss sur l’immigration, sujet sur lequel Mme Braverman a une position très dure.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, un nouveau premier ministre britannique qui devra faire face à « de profondes difficultés économiques »                   Boris Johnson félicite Rishi Sunak            Le désormais nouveau premier ministre britannique n’a pas tardé à recevoir les félicitations de personnalités politiques nationales et internationales – à commencer par celles de Boris Johnson. « Félicitations à Rishi Sunak en ce jour historique, a tweeté l’ancien dirigeant, connu pour avoir eu avec M. Sunak des relations tendues. C’est le moment pour chaque conservateur d’apporter à notre nouveau premier ministre son soutien plein et entier. »                « Je vous souhaite de surmonter avec succès tous les défis auxquels la société britannique et le monde entier sont confrontés aujourd’hui. Je suis prêt à continuer à renforcer ensemble le partenariat stratégique ukraino-britannique », a pour sa part déclaré le chef de l’Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. Quelques heures plus tôt, lors de son premier discours, M. Sunak avait réitéré le soutien britannique de l’Ukraine dans la « guerre terrible » livrée par Moscou, qui doit se « terminer par un succès » pour Kiev.            Emmanuel Macron a également adressé ses « félicitations » à M. Sunak. « Ensemble, nous continuerons d’œuvrer pour faire face aux défis du moment, dont la guerre en Ukraine et ses multiples conséquences pour l’Europe et pour le monde », a écrit le chef de l’Etat sur Twitter.            Le chancelier allemand, Olaf Scholz, s’est dit heureux « à la perspective de poursuivre [leur] coopération et [leur] partenariat au sein de l’OTAN et du G7 en tant qu’amis proches ».                Le président américain, Joe Biden, a félicité le nouveau premier ministre britannique. « Je me réjouis que nous renforcions notre coopération sur des questions essentielles à la sécurité et à la prospérité mondiales, notamment en continuant à soutenir résolument l’Ukraine », a-t-il ajouté sur Twitter.            La Commission européenne attentive au respect du Brexit            La Commission européenne a rappelé qu’elle restait vigilante quant à l’application du Brexit. « En ces temps difficiles pour notre continent, nous comptons sur une relation solide avec le Royaume-Uni pour défendre nos valeurs communes, dans le plein respect de nos accords », a écrit sur Twitter la présidente de l’exécutif bruxellois, Ursula von der Leyen.            « Je reste déterminé à travailler de manière intensive et constructive pour favoriser un tel partenariat, dans le plein respect de nos accords. Cela inclut nos travaux sur des solutions communes dans le cadre du protocole pour l’Irlande et l’Irlande du Nord », a pour sa part déclaré le commissaire européen chargé des relations post-Brexit avec le Royaume-Uni, Maros Sefcovic.                L’ancien premier ministre conservateur Boris Johnson était revenu sur le texte-clé de l’accord de Brexit, le protocole nord-irlandais, signé et ratifié par les deux parties, et avait remis en cause de manière unilatérale le statut douanier post-Brexit de l’Irlande du Nord.                                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/rishi-sunak-le-nouveau-premier-ministre-britannique-veut-reparer-les-erreurs-de-sa-predecesseure_6147252_3210.html"},"headline":"Rishi Sunak, le nouveau premier ministre du Royaume-Uni, veut r\u00e9parer les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb de sa pr\u00e9d\u00e9cesseure, Liz Truss","dateCreated":"2022-10-25T14:43:26+02:00","datePublished":"2022-10-25T14:43:26+02:00","dateModified":"2022-10-25T18:37:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Pour l\u2019ancien chancelier de Boris Johnson, battu par Liz Truss dans la bataille pour Downing Street au d\u00e9but de septembre, ce retour en gr\u00e2ce sonne comme une revanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/414/0/4976/2488/1342/671/60/0/63a52fa_9d3dbb67443840e7a024867fdff6140d-9d3dbb67443840e7a024867fdff6140d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-9">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La joueuse a été arrêtée en février à Moscou en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Elle a été condamnée en août à neuf ans de prison. Les Etats-Unis dénoncent une procédure judiciaire « bidon ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Basket             La justice russe rejette l’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner      La joueuse a été arrêtée en février à Moscou en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Elle a été condamnée en août à neuf ans de prison. Les Etats-Unis dénoncent une procédure judiciaire « bidon ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La joueuse de basket américaine Brittney Griner, à Khimki, près de Moscou, le 4 août 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP                 La justice russe a rejeté, mardi 25 octobre, l’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner, condamnée en août à neuf ans de prison pour possession et trafic de cannabis.            Le tribunal a décidé de « laisser sans changement » le verdict prononcé contre la joueuse, a déclaré la juge Elena Vorontsova. Un seul assouplissement par rapport à la peine initiale : chaque jour que Brittney Griner – arrêtée en février et incarcérée depuis – a passé en détention avant sa condamnation sera comptabilisé comme un jour et demi et déduit du total de la peine à purger.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                   « J’espère vraiment que le tribunal va ajuster ce verdict parce que cela a été très, très stressant et très traumatisant pour mon état mental et psychologique », avait déclaré peu avant la basketteuse. Agée de 32 ans, Brittney Griner participait en visioconférence à ce procès en appel dans un tribunal de Krasnogorsk, près de Moscou.                 Portant une chemise à carreaux rouges et noirs, la sportive a notamment fait part de son chagrin d’être loin de son épouse et de ses proches, et de ne pas pouvoir communiquer avec eux. Elle a dit « ne pas comprendre » un jugement aussi sévère, « alors que des gens se voient infliger » des peines moins importantes « pour des crimes plus graves ».            Possible échange avec un trafiquant d’armes russe            L’un de ses avocats, Alexandre Boïkov, avait pour sa part demandé au tribunal de « réfléchir à un acquittement » en prononçant un non-lieu. « Les yeux du monde entier sont tournés vers cette affaire », a souligné M. Boïkov, dénonçant « la cruauté de ce jugement ».            Brittney Griner fait l’objet d’une procédure judiciaire « bidon », a aussitôt réagi le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan. « Le président Biden a été très clair sur le fait que Brittney doit être libérée immédiatement », a-t-il déclaré, regrettant qu’elle continue d’être « emprisonnée à tort, selon des circonstances inacceptables ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   Brittney Griner a été arrêtée en février dans la capitale russe en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Elle a reconnu avoir détenu cette substance, affirmant toutefois l’avoir apportée en Russie par inadvertance et l’utiliser légalement aux Etats-Unis en tant qu’antidouleur. Elle était allée en Russie pour jouer pendant l’intersaison américaine, une pratique courante pour les basketteuses de la Women’s National Basketball Association (WNBA), qui gagnent souvent mieux leur vie à l’étranger qu’aux Etats-Unis.                Le cas de cette femme a depuis pris une ampleur géopolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington liée à l’offensive russe en Ukraine.            Washington a plusieurs fois déclaré avoir fait une « offre importante » pour que Brittney Griner et Paul Whelan, un ex-soldat américain lui aussi détenu en Russie, soient relâchés. Selon des sources diplomatiques russes, un possible échange de prisonniers pourrait avoir lieu entre Brittney Griner et Viktor Bout, un trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis. Ce dernier a été arrêté en Thaïlande en 2008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison.                             Lire aussi :  Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/la-justice-russe-rejette-l-appel-de-la-basketteuse-americaine-brittney-griner_6147270_3210.html"},"headline":"La justice russe rejette l\u2019appel de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner","dateCreated":"2022-10-25T16:38:55+02:00","datePublished":"2022-10-25T16:38:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Basket"],"keywords":["Sport","Basket","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Russie"],"description":"La joueuse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e en ao\u00fbt \u00e0 neuf ans de prison. Les Etats-Unis d\u00e9noncent une proc\u00e9dure judiciaire \u00ab\u00a0bidon\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/83/0/6000/3000/1342/671/60/0/9a36275_0ce9402af40b41969b8b7aa21d4b24dd-0ce9402af40b41969b8b7aa21d4b24dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-10">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Evalués à 10 millions d’euros, les travaux menaçaient la biodiversité du site, selon des militants environnementaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Planète       Tourisme             A La Clusaz, le projet de retenue d’eau pour assurer l’enneigement de la station suspendu par la justice      Evalués à 10 millions d’euros, les travaux menaçaient la biodiversité du site, selon des militants environnementaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h21, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une photographie de la commune de La Clusaz (Haute-Savoie) prise le mardi 18 octobre 2022.  MORGAN FACHE POUR « LE MONDE »                 Saisi par plusieurs associations écologistes, le tribunal administratif de Grenoble a suspendu mardi 25 octobre un arrêté préfectoral autorisant le lancement de travaux pour la construction d’une retenue collinaire destinée à alimenter en neige la station de ski de La Clusaz (Haute-Savoie), au nom de la protection de l’environnement.            « L’intérêt public qui découle de la réalisation d’une retenue collinaire essentiellement destinée à assurer l’enneigement artificiel de la station est insuffisant à remettre en cause l’urgence qui tient à la préservation du milieu naturel et des espèces qu’il abrite », estime le juge des référés dans son ordonnance publiée sur le site du tribunal.                 La retenue d’eau devait être creusée en montagne sur le site de la Colombière, actuellement occupé par des militants écologistes qui y sont opposés. Le tribunal a été saisi en urgence par plusieurs associations régionales dont France Nature Environnement, La Nouvelle Montagne, Mountain Wilderness France et la Ligue de protection des oiseaux.            Pour le juge, « la condition d’urgence est remplie du fait que les travaux de défrichement sont prévus en octobre-novembre 2022 et que les opposants au projet qui occupent le site sont susceptibles d’être expulsés par les forces de l’ordre à brève échéance ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A La Clusaz, une ZAD contre la neige artificielle                   Un projet à 10 millions d’euros                           Sur cette photo prise le mardi 18 octobre 2022, le campement de la ZAD instaurée par des opposants à la construction d’une retenue collinaire, à 1 500 mètres d’altitude dans les bois de la Colombière, sur le plateau de Beauregard, dans la commune de La Clusaz.  MORGAN FACHE POUR « LE MONDE »                 Critiquant la « légalité » de l’arrêté préfectoral d’autorisation de défrichement publié fin septembre, le juge condamne l’Etat aux dépens, pour un montant de 1 200 euros.                Le projet d’un coût de 10 millions d’euros prévoit de creuser 148 000 m3 dans la montagne, sur une « surface au sol de cinq terrains de football » pour « assurer l’enneigement du domaine skiable à hauteur de 45 % », selon les militants du groupe Extinction Rebellion qui occupent le site.            « Cela coûtera l’extermination de cinquante-huit espèces protégées », avec « saccage » d’un bois, « mise en péril de zones humides » et « condamnation de la vie piscicole » d’un ruisseau, avec « une dépense en énergie faramineuse pour l’acheminement de l’eau », selon la même source.            Pour le maire de La Clusaz, Didier Thévenet, le bassin de rétention d’eau est indispensable pour soutenir l’économie de la station de moyenne montagne et l’emploi de ses habitants, très dépendant du tourisme, alors que l’enneigement pâtit du réchauffement climatique et que l’eau potable risque de manquer du fait de l’irrégularité croissante des précipitations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Stations de ski : en dessous de 1 300 mètres, pas de salut                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/25/a-la-clusaz-suspension-de-la-construction-d-une-retenue-collinaire-destinee-a-assurer-l-enneigement-de-la-station_6147268_3244.html"},"headline":"A La Clusaz, le projet de retenue d\u2019eau pour assurer l\u2019enneigement de la station suspendu par la justice","dateCreated":"2022-10-25T16:21:20+02:00","datePublished":"2022-10-25T16:21:20+02:00","dateModified":"2022-10-25T16:38:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Tourisme"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice","\u00c9conomie","Tourisme","Plan\u00e8te"],"description":"Evalu\u00e9s \u00e0 10\u00a0millions d\u2019euros, les travaux mena\u00e7aient la biodiversit\u00e9 du site, selon des militants environnementaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/d0bd879_1666253271004-mfache-18102022-le-monde-zad-la-clusaz-haute-savoie-38.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-11">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le ministre de l’intérieur, Gérarld Darmanin, a expliqué devant les sénateurs, mardi, qu’il s’agit d’« un défi jamais mis en place ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Société       Jeux olympiques de Paris 2024             JO 2024 : plus de 30 000 policiers et gendarmes seront mobilisés chaque jour      Le ministre de l’intérieur, Gérarld Darmanin, a expliqué devant les sénateurs, mardi, qu’il s’agit d’« un défi jamais mis en place ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Auditionné par les commissions des lois et des affaires culturelles du Sénat, mardi 25 octobre, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a annoncé que « plus de 30 000 policiers et gendarmes seront mobilisés chaque jour pendant un gros mois » à l’occasion des Jeux olympiques et paralympiques (JOP) en 2024 (26 juillet-11 août). Il s’agit d’« un défi jamais mis en place », a-t-il souligné.            La sécurité des Jeux représente un enjeu majeur, tout particulièrement après le fiasco organisationnel de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, fin mai.                             Lire aussi :  Les conclusions sans appel du Sénat sur les incidents au Stade de France : « Enchaînement de dysfonctionnements », « défaillances », « pertes de contrôle »                   Or, le rendez-vous olympique aura une dimension tout autre : ce sont quarante sites, accueillant 10 500 athlètes, qu’il faudra protéger, dont la moitié en Ile-de-France, essentiellement à Paris et en Seine-Saint-Denis. Mais « vingt-deux villes accueilleront des épreuves, ce qui demandera des projections de forces », a également précisé le ministre de l’intérieur.            Souhait d’une « billetterie gratuite » pour la cérémonie d’ouverture            En Ile-de-France, ce sont « entre 12 000 et 45 000 forces de l’ordre » qui seront mises à contribution en fonction des jours, a détaillé M. Darmanin, rappelant qu’il y a « 250 000 policiers et gendarmes en France », avec une « base » réellement « mobilisable de 140 000 à 150 000 » fonctionnaires.                 La seule cérémonie d’ouverture, le 26 juillet 2024, devrait voir affluer 600 000 personnes sur les bords de la Seine à Paris, a confirmé le ministre. Les quais bas de la Seine seront accessibles à « 100 000 » spectateurs payants, les quais hauts le seront gratuitement à « 500 000 personnes », a détaillé M. Darmanin, en précisant que cela mobilisera « 35 000 forces de l’ordre ».            Le ministre a également déclaré que le gouvernement souhaite la mise en place d’une « billetterie gratuite » afin de mieux contrôler le flux de spectateurs le long des quais hauts. « Ce n’est pas finalisé, a-t-il précisé. Cela permettrait notamment d’avoir l’identité des personnes détentrices de billets. »            Report ou décalage d’événements sportifs et culturels            Pour faire face à ces besoins durant l’été 2024, M. Darmanin a expliqué que sera mis fin aux zones de compétence distinctes entre police et gendarmerie. Les élèves des écoles de police et de gendarmerie seront également mis à contribution pour certaines tâches. Policiers et gendarmes ne pourront par ailleurs pas prendre de congés du mois de juin au mois août.                Compte tenu des moyens qui devront être mis en place pour les JOP, un certain nombre de festivals et d’événements sportifs et culturels devront être reportés ou décalés, a également expliqué le ministre de l’intérieur. Il a prévenu également qu’il n’y aurait « pas de CRS des plages cette année-là ».            « Nous menons ce travail en ce moment même, a-t-il ajouté. Nous ne pourrons pas mettre les mêmes forces qu’habituellement. Il ne s’agit pas d’obliger. Il n’y aura pas d’interdiction. Mais chacun doit faire un peu d’efforts ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Paris 2024 : entre inflation, sponsors et économies à trouver, un budget difficile à équilibrer                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/25/jo-2024-plus-de-300-000-policiers-et-gendarmes-seront-mobilises-chaque-jour_6147271_3224.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: plus de 30\u00a0000 policiers et gendarmes seront mobilis\u00e9s chaque jour","dateCreated":"2022-10-25T16:57:14+02:00","datePublished":"2022-10-25T16:57:14+02:00","dateModified":"2022-10-25T18:13:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rarld Darmanin, a expliqu\u00e9 devant les s\u00e9nateurs, mardi, qu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0un d\u00e9fi jamais mis en place\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/410/0/4917/2458/1342/671/60/0/6896022_5553295-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-12">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « L’Afrique en thérapie » (8). Dans cet établissement qui s’inspire des préceptes de « l’école de Dakar », chaque malade est hospitalisé avec un accompagnant qui partage sa chambre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Santé             Au Sénégal, un centre psychiatrique associe les familles à la prise en charge des patients      « L’Afrique en thérapie » (8). Dans cet établissement qui s’inspire des préceptes de « l’école de Dakar », chaque malade est hospitalisé avec un accompagnant qui partage sa chambre.          Par Théa Ollivier(Kenia, Sénégal, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Dans le centre psychiatrique Emile-Badiane de Kenia, au Sénégal.  THÉA OLLIVIER                 « Il est sous quel traitement ? Il me semble très imprégné », demande Pape Ibrahima Sané à l’infirmière qui fouille dans le dossier de Mohamed, 25 ans, interné depuis trois jours. Chaque mercredi, le médecin parcourt les coursives du centre psychiatrique Emile-Badiane de Kenia, en périphérie de Ziguinchor, pour rendre visite aux malades. Au milieu de grands manguiers, citronniers et bananiers, 18 cases ont été disposées en cercle autour de la place centrale pour accueillir les patients et ceux qui les accompagnent – souvent un membre de leur famille ou un proche.                 C’est l’une des particularités de cet établissement de Casamance, dans le sud du Sénégal : « La famille a un rôle de cothérapeute », explique le docteur Adama Koundoul, médecin chef du centre depuis 2010. Chacun des 18 malades est hospitalisé avec un accompagnant qui partage sa chambre. « Ma mère reste avec moi, elle me lave, me prépare à manger et m’encadre. C’est rassurant », témoigne Pape Boye, un patient de 31 ans qui sortira bientôt du centre après y avoir passé un mois. En plus d’assister le malade dans la vie quotidienne, l’accompagnant permet de maintenir un lien avec le reste de la famille et de la société, et d’éviter son isolement, alors que les problèmes de santé mentale sont encore stigmatisés.                              Lire aussi   « Ce qu’il reste de la folie » : la psychiatrie en Afrique, entre culture autochtone et imaginaire colonial                   Une prise en charge inspirée des préceptes de « l’école de Dakar », fondée par les psychiatres français et sénégalais Henri Collomb et Moussa Diop à la fin des années 1950. En rupture avec la psychiatrie coloniale, les deux hommes portaient une attention particulière à l’environnement socioculturel des malades. Au début des années 1970, ils ouvrent au Sénégal deux « villages psychiatriques » où les patients peuvent venir s’installer avec toute leur famille. « Le but était d’humaniser les soins, explique le docteur Koundoul. Henri Collomb passait tous les mois. Seul l’infirmier-chef qui logeait sur place distribuait les traitements. »            Les rescapés du « Joola »            L’actuel centre Emile-Badiane était l’un de ces « villages ». Mamour Fall, un ancien patient désormais stabilisé, y vit depuis 1975. « Contrairement à aujourd’hui, le village n’avait pas de gardien ni de clôture. Nous étions libres de circuler et les habitants voisins venaient prendre le thé ou jouer aux dames avec nous », se rappelle le doyen, qui aide aujourd’hui au fonctionnement du centre et partage son expérience avec les patients lors de groupes de parole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Une génération a disparu » : au Sénégal, la Casamance durablement meurtrie par le drame du « Joola »                   Mais à la fin des années 1990, le village tombe en désuétude après le départ à la retraite de l’infirmier-chef, pas remplacé. Il faut attendre 2006, quatre ans après le naufrage du bateau Le Joola – qui a fait près de 2 000 victimes, dont 971 à Ziguinchor –, pour que le complexe devienne un centre de soins psychiatriques. Les rescapés et les familles de naufragés y sont suivis un temps, mais les moyens manquent. Aujourd’hui encore, les dotations de l’Etat ne représentent que 13 % du budget du centre, selon Adama Koundoul.                En 2019, un rapport sur la santé mentale du ministère sénégalais de la santé soulevait « l’insuffisance des ressources humaines, de personnels qualifiés, de budget alloué et l’indisponibilité des psychotropes ». Le pays compte 38 psychiatres et 363 lits, tandis que près de la moitié des treize structures psychiatriques fonctionnelles sont concentrées à Dakar.             Chaque semaine, les proches des malades se retrouvent dans un groupe de parole pour échanger avec le personnel soignant            L’équipe médicale de Kenia n’est pas particulièrement bien lotie. Quatre fois par semaine, les deux psychiatres du centre consultent les nouveaux patients et les cas les plus sévères, tandis que six infirmiers, débordés, font le suivi mensuel des patients stabilisés. Près de 63 000 dossiers ont été ouverts depuis 1974, essentiellement pour des personnes atteintes de schizophrénie, de bouffées délirantes aiguës et d’épilepsie. D’où l’importance des accompagnants, qui jouent aussi le rôle complémentaire d’aides-soignants auprès des personnes hospitalisées.            Chaque semaine, les proches des malades se retrouvent dans un groupe de parole appelé « keloumag » (« causerie sous l’arbre à palabre », en langue diola) pour échanger avec le personnel soignant sur les difficultés et solutions qu’ils rencontrent. Une activité qui s’inscrit dans l’héritage des discussions instaurées par Henri Collomb dans les villages psychiatriques, elles-mêmes inspirées des coutumes et traditions sénégalaises.            Des patients venus des pays voisins            A Kenia, les consultations de médecine générale coûtent 200 francs CFA (0,30 euro), les hospitalisations 2 500 francs CFA par jour, les analyses de laboratoire ou les consultations psychiatriques 4 000 francs CFA, et les séances d’électroencéphalogramme (actuellement en panne) 10 000 francs CFA. Autant de services qui attirent des patients de la sous-région, de la Gambie aux deux Guinées voisines.                             Lire aussi :  Sénégal : le trafic de bois tourne au drame en Casamance                   C’est le cas de Seynabou Mané, âgée de 57 ans et venue de Guinée-Bissau avec sa fille. « Elle a des crises de logorrhée où elle répond à des voix qu’elle entend dans sa tête », raconte celle-ci, qui remarque qu’elle est très agitée. « Il s’agit d’une bouffée délirante aiguë, elle a des pertes de contact avec la réalité », traduit le docteur Koundoul, qui lui prescrit un traitement neuroleptique « ancien », qui a des effets secondaires mais est moins cher. « Les nouvelles générations de médicaments sont en rupture de stock au niveau national, comme souvent », regrette-t-il.             Pour le docteur Adama Koundoul, « la religion et le soutien de la famille renforcent mentalement les patients »            Ce jour-là, le docteur Koundoul reçoit Mme Sané, 27 ans, qui souhaite garder l’anonymat. Première femme d’un ménage polygame, la jeune mère d’un nourrisson de 8 mois explique qu’en plus du décès de ses parents, elle doit faire face aux conflits récurrents avec sa coépouse. Après avoir été mise en confiance, elle raconte d’une voix basse qu’elle n’arrive plus à dormir depuis des semaines car elle « pense trop » et qu’elle se « fâche rapidement ». « C’est un trouble dépressif réactionnel dans un contexte de post-partum », conclut le médecin, qui lui prescrit des antidépresseurs.                Avant de lui tendre l’ordonnance, il lui demande si elle prend des traitements traditionnels. « Par précaution, je fais attention aux mélanges et je dis aux patients d’arrêter de boire des potions. Mais ils peuvent continuer à faire les rituels ou les bains, à s’enduire le corps ou à porter des gris-gris, car ces croyances, la religion et le soutien de la famille les renforcent mentalement », explique le psychiatre, qui replace toujours le patient dans son contexte culturel et religieux afin d’allier médecine psychiatrique et thérapies traditionnelles.            Un atelier d’art-thérapie            En Casamance, où les rites animistes sont encore très présents, presque tous les patients se tournent d’abord vers les guérisseurs traditionnels avant de venir consulter, parfois tardivement. « Beaucoup croient que leur maladie est liée au mystique et à un djinn [un esprit] », explique le psychiatre Pape Ibrahima Sané, qui connaît bien la culture et les croyances de sa région. « Selon les familles, les guérisseurs soignent la cause de la maladie, tandis que les médecins soignent les symptômes, remarque le docteur Koundoul, qui respecte leur interprétation. L’essentiel, c’est que le patient soit stabilisé et puisse s’insérer dans la société. »                              Lire aussi   Casamance : comprendre la rébellion indépendantiste la plus ancienne d’Afrique                   Ababacar Diallo, hospitalisé depuis une semaine, n’entend plus les voix qui l’empêchaient de dormir. Suivi depuis plusieurs mois, il avait rechuté après avoir arrêté ses médicaments sous la pression de sa famille, qui lui disait que « cela ne servait à rien ». Désormais, il peut participer avec sérénité à l’atelier d’art-thérapie. « Dessiner ou peindre leur permet de sociabiliser », se réjouit le peintre Michael Daffé, qui anime les activités paramédicales avec une bénévole espagnole. Ce jour-là, Ababacar Diallo est assis avec une dizaine de patients autour d’une table à l’abri de la pluie. « Je suis très ému et je me sens libéré », se réjouit-il.                           Sommaire de notre série « L’Afrique en thérapie »       Dépression, schizophrénie, troubles bipolaires… Les maladies mentales restent les parentes pauvres des politiques de santé publique en Afrique. Les Etats du continent ne consacrent, en moyenne, à leur prise en charge que 0,46 dollar par habitant, alors que l’Organisation mondiale de la santé (OMS) recommande aux pays à faible revenu d’y dédier au moins 2 dollars. Un sous-investissement aggravé par le tabou qui pèse toujours sur la « folie » dans de nombreux pays d’Afrique.                          Episode 1  La santé mentale, un tabou persistant en Afrique                                 Episode 2  Emilienne Mukansoro, pionnière de la thérapie de groupe au Rwanda                                 Episode 3  « Les besoins sont immenses ! » : au Soudan du Sud, trois psychiatres pour tout un pays                                 Episode 4  En Côte d’Ivoire, un psychiatre en mission dans les « camps de prière »                                 Episode 5  En Algérie, des méthodes douces pour venir en aide aux personnes souffrant d’addiction                                 Episode 6  Kader Attia, ou quand l’art s’intéresse à l’inconscient des Africains                                 Episode 7  Au Rwanda, le traumatisme du génocide se transmet de génération en génération                                 Episode 8  Au Sénégal, un centre psychiatrique associe les familles à la prise en charge des patients                                     Théa Ollivier(Kenia, Sénégal, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/25/au-senegal-un-centre-psychiatrique-associe-les-familles-a-la-prise-en-charge-des-patients_6147283_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, un centre psychiatrique associe les familles \u00e0 la prise en charge des patients","dateCreated":"2022-10-25T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-25T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Sant\u00e9","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Afrique en th\u00e9rapie\u00a0\u00bb (8). Dans cet \u00e9tablissement qui s\u2019inspire des pr\u00e9ceptes de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole de Dakar\u00a0\u00bb, chaque malade est hospitalis\u00e9 avec un accompagnant qui partage sa chambre.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Kenia, S\u00e9n\u00e9gal, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/752/0/6000/3000/1342/671/60/0/01ec8de_1666627112044-dsc0943.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-13">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Un an après le coup d’Etat du général Abdel Fattah Al-Bourhane, des milliers de personnes sont descendues dans la rue pour réclamer un gouvernement civil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Politique             Soudan : la police tire des gaz lacrymogènes sur les manifestants pour le premier anniversaire du putsch      Un an après le coup d’Etat du général Abdel Fattah Al-Bourhane, des milliers de personnes sont descendues dans la rue pour réclamer un gouvernement civil.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h14, mis à jour à 15h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des Soudanais manifestent contre la junte militaire au pouvoir, à Khartoum, le 21 octobre 2022.  - / AFP                 La police a tiré des gaz lacrymogènes sur des milliers de Soudanais descendus dans la rue, mardi 25 octobre, pour marquer le premier anniversaire du putsch et réclamer un gouvernement civil, bravant la coupure d’Internet et un déploiement militaire massif. « Les militaires à la caserne ! », ont scandé des manifestants dans la capitale, Khartoum, et ses banlieues, où toutes les routes ont été bloquées.                             Lire aussi :  Un an après le coup d’Etat militaire au Soudan, le pays dans l’impasse                   Car dès l’aube, les deux camps se sont activés : les manifestants ont érigé des barricades pour ralentir l’avancée des forces de sécurité et celles-ci ont bloqué ponts et avenues pour empêcher un déferlement de protestataires vers le palais présidentiel, où siège le général Abdel Fattah Al-Bourhane, auteur du coup d’Etat du 25 octobre 2021. C’est aux abords de ce bâtiment que la police a tiré des grenades lacrymogènes pour tenter de disperser la foule, ont rapporté des témoins.                 Depuis le putsch, manifestants et militants répètent le même mot d’ordre : « pas de négociation ni de partenariat avec les putschistes » et retour au pouvoir des civils, condition sine qua non pour la reprise de l’aide internationale, interrompue à la suite du coup d’Etat.            Internet coupé            Il y a un an, le général Bourhane, chef de l’armée, rompait tous les engagements pris deux ans auparavant au Soudan, pays plongé dans une grave crise économique. A l’aube, il faisait arrêter les dirigeants civils avec lesquels il avait accepté de partager le pouvoir quand, en 2019, l’armée avait été forcée par la rue de déposer l’un des siens, le dictateur Omar Al-Bachir, après trois décennies au pouvoir.            A chaque mobilisation contre le coup d’Etat, la connexion Internet est interrompue dans le pays, comme c’est le cas ce mardi. Malgré tout, « des centaines d’élèves et d’étudiants sont sortis à Atbara », a indiqué à l’AFP Adel Mohammed, un résident de cette ville située à 350 km au nord de Khartoum. Les protestations se poursuivaient dans l’après-midi, malgré la répression qui a tué 118 manifestants en un an, selon des médecins prodémocratie.                             Lire aussi :  Soudan : dans les quartiers marginalisés de Khartoum, on ne se révolte pas, on survit                   Le Soudan nage dans l’incertitude. Aucun observateur n’imagine possible la tenue des élections promises à l’été 2023, aucune figure politique ne semblant jusqu’ici prête à rejoindre le gouvernement civil régulièrement promis par le général Bourhane, tandis que les médiations internationales n’ont pas abouti. Et l’aide internationale est cruellement nécessaire dans ce pays, l’un des plus pauvres au monde, où la situation économique est catastrophique.                Entre inflation à trois chiffres et pénuries alimentaires, un tiers des 45 millions d’habitants souffrent de la faim. C’est 50 % de plus qu’il y a un an, souligne le Programme alimentaire mondial (PAM). Le prix du panier alimentaire minimum a augmenté de 137 % en un an, forçant quasiment tous les foyers à « consacrer plus des deux tiers de leurs revenus à la nourriture », ajoute le PAM.            Vide sécuritaire            Outre les conditions de vie difficiles, de nombreux Soudanais s’inquiètent, trois ans après la « révolution » de 2019, du retour de la dictature islamo-militaire. Car depuis le putsch, plusieurs fidèles de M. Bachir, aujourd’hui en prison, ont retrouvé leurs postes, notamment à la Justice, qui mène actuellement le procès de l’ex-président.            Dans leurs appels à manifester, les militants ont promis que « les défilés du 25 octobre seront l’annonce de la fin de l’ère des putschistes et de la constitution d’un Soudan civil et démocratique ». Lundi, les ambassades occidentales ont appelé « les autorités à respecter le droit de rassemblement pacifique » et à « ne pas utiliser la force ».                             Lire aussi :  Au Soudan, l’Etat du Nil-Bleu décrète l’état d’urgence après la mort de 150 personnes dans des combats pour la terre                   Après le putsch, le vide sécuritaire en certains endroits a laissé prospérer les conflits tribaux, relèvent des experts. Ces combats à l’arme automatique, généralement pour l’accès à la terre et à l’eau, ont fait près de 600 morts et plus de 210 000 déplacés depuis le début de l’année, selon l’ONU. Lundi, des milliers de Soudanais ont manifesté dans la province du Nil bleu (sud), où 250 personnes ont été tuées la semaine dernière dans des combats tribaux.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/25/soudan-la-police-tire-des-gaz-lacrymogenes-sur-les-manifestants-pour-le-premier-anniversaire-du-putsch_6147259_3212.html"},"headline":"Soudan\u00a0: la police tire des gaz lacrymog\u00e8nes sur les manifestants pour le premier anniversaire du putsch","dateCreated":"2022-10-25T15:14:18+02:00","datePublished":"2022-10-25T15:14:18+02:00","dateModified":"2022-10-25T15:15:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Un an apr\u00e8s le coup d\u2019Etat du g\u00e9n\u00e9ral Abdel Fattah Al-Bourhane, des milliers de personnes sont descendues dans la rue pour r\u00e9clamer un gouvernement civil.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/264/0/4986/2493/1342/671/60/0/ccf170b_1666703332310-000-32lv6qk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-14">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les politistes Florence Faucher et Lucien Thabourey estiment que le geste des deux militantes écologistes à l’encontre du tableau de la National Gallery de Londres est moins le signe d’une radicalisation du mouvement écologiste qu’une forme de renouvellement du militantisme britannique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Climat         « L’action des deux activistes à l’encontre des “Tournesols” de Van Gogh s’inscrit dans une tradition de militantisme »   Tribune        Florence Faucher  Professeure de science politique          Lucien Thabourey  Doctorant et enseignant en science politique        Dans une tribune au « Monde », les politistes Florence Faucher et Lucien Thabourey estiment que le geste des deux militantes écologistes à l’encontre du tableau de la National Gallery de Londres est moins le signe d’une radicalisation du mouvement écologiste qu’une forme de renouvellement du militantisme britannique.   Publié aujourd’hui à 12h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 14 octobre, deux jeunes activistes ont projeté le contenu d’une boîte de soupe sur le tableau Tournesols de Vincent Van Gogh, exposé à la National Gallery de Londres, avant de se coller (littéralement) au mur. La performance incluait l’interrogation suivante : « Qu’est-ce qui a la plus grande valeur, l’art ou la vie ? » Faut-il voir dans ce mode d’action un tournant et une radicalisation de l’activisme des jeunes écologistes ? Ou faut-il, pour comprendre ce geste, le replacer dans le contexte politique et historique britannique ?                        L’objectif était de provoquer la réflexion sur les contradictions internes de la société contemporaine en imposant dans l’agenda médiatique deux sujets – la crise du pouvoir d’achat et la destruction environnementale – évincés par les déboires du gouvernement Truss et la crise à Westminster. En se servant d’une conserve de soupe et en portant un tee-shirt au nom de leur mouvement Just Stop Oil (« Arrêtez le pétrole, tout simplement »), les deux activistes ont établi le lien entre la crise de l’énergie, l’inflation et la transition énergétique : « La crise du coût de la vie fait partie de la crise du pétrole, le carburant est inaccessible à des millions de familles gelées et affamées qui ne peuvent même plus se permettre de réchauffer une boîte de soupe. »          Recours à l’action directe          Cette intervention dans le débat est d’autant plus percutante que le Royaume-Uni est le pays européen le plus touché par l’inflation et que l’action fait suite à une série de décisions du gouvernement britannique fortement critiquées par les associations écologistes : arrêt du moratoire sur la fracturation hydraulique, relance du gaz de schiste, autorisations de projets d’extraction pétroliers en mer du Nord.          Ce message politique néanmoins n’était pas facile à décrypter par les publics internationaux, privés de l’exégèse fournie par les activistes. Le débat s’est donc porté sur la dangereuse radicalisation du mouvement pour le climat. Pourtant, de telles actions visant à choquer et à interpeller directement les responsables s’inscrivent directement dans l’histoire politique britannique.          Confrontés au refus des autorités de prendre en compte leurs demandes et à des périodes de renforcement des moyens répressifs policiers, les mouvements sociaux ont eu recours de manière récurrente à l’action directe. On pense, bien sûr, aux suffragettes, qui, exclues de la vie publique et sans réponse des hommes politiques, se sont tournées vers un mode opératoire plus offensif : dégradation d’œuvres d’art, destruction de fenêtres et mise à feu de bâtiments publics. De telles actions ont choqué, mais elles ont imposé dans l’agenda le droit de vote des femmes, qui a été obtenu pour les plus de 30 ans en 1918.        Il vous reste 57.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/25/l-action-des-deux-activistes-a-l-encontre-des-tournesols-de-van-gogh-s-inscrit-dans-une-tradition-de-militantisme_6147243_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019action des deux activistes \u00e0 l\u2019encontre des \u201cTournesols\u201d de Van Gogh s\u2019inscrit dans une tradition de militantisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T12:15:08+02:00","datePublished":"2022-10-25T12:15:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les politistes Florence Faucher et Lucien Thabourey estiment que le geste des deux militantes \u00e9cologistes \u00e0 l\u2019encontre du tableau de la National Gallery de Londres est moins le signe d\u2019une radicalisation du mouvement \u00e9cologiste qu\u2019une forme de renouvellement du militantisme britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Faucher","description":"Professeure de science politique"}
,{"@type":"Person","name":"Lucien Thabourey","description":"Doctorant et enseignant en science politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/179/0/2150/1075/1342/671/60/0/1c98505_1666604628619-000-32le4uj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-15">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Alors qu’un nombre croissant d’actifs refusent des contrats à durée indéterminée, la réforme de l’assurance-chômage pourrait durcir leur accès à une indemnisation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Emploi             Ces salariés qui préfèrent le CDD au CDI : « J’ai envie de liberté et de flexibilité »      Alors qu’un nombre croissant d’actifs refusent des contrats à durée indéterminée, la réforme de l’assurance-chômage pourrait durcir leur accès à une indemnisation.          Par Thibaud Métais         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h25    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               Lorsqu’il entre dans le bureau de sa supérieure, début 2022, Antoine – il a requis l’anonymat – n’a qu’un seul souhait : que son contrat à durée déterminée (CDD) se transforme en contrat à durée indéterminée (CDI). Mais celle-ci dit avoir besoin de réfléchir. C’est finalement chez cet éducateur spécialisé en protection de l’enfance, à Annecy, que la réflexion fait son œuvre. Ses parents, âgés et éloignés, ont des soucis de santé et il souhaite passer du temps avec eux. Ne voyant pas son vœu professionnel exaucé, il envisage sa vie autrement. Lorsque sa cheffe revient vers lui deux mois plus tard avec, enfin, la proposition de CDI qu’il attendait tant, il refuse. « Je me suis rendu compte que j’avais envie de profiter des miens, et j’ai aussi été rattrapé par mon passé et une mauvaise expérience en CDI. » Retour à la case chômage.          Une situation dans le collimateur de certains députés et sénateurs. Dans le cadre du projet de loi ouvrant la voie à une réforme de l’assurance-chômage, qui doit être examiné en séance au Sénat, mardi 25 octobre, les élus de la commission des affaires sociales ont adopté un amendement des deux rapporteurs du texte, Frédérique Puissat (Les Républicains, Isère) et Olivier Henno (Union centriste, Nord), supprimant les allocations-chômage pour les salariés qui déclinent trois propositions de CDI en douze mois.          Une situation relativement rare. « Mais on va voir si on peut encore durcir les choses, en ramenant les refus à un seul CDI, par exemple », affirme Frédérique Puissat. A l’Assemblée nationale – où le texte a été adopté en première lecture, mardi 11 octobre –, la majorité a également plaidé pour un durcissement. Des députés Horizons et MoDem ont souhaité empêcher un salarié en CDD refusant un CDI de même nature de toucher des indemnités. Leurs amendements n’ont pas été retenus, mais le sujet devrait toutefois faire l’objet d’un groupe de travail parlementaire prochainement.          « Rester disponible et ouverte »          Si les élus disent s’appuyer sur les nombreux retours de chefs d’entreprise, le phénomène n’a encore jamais été quantifié. Et s’il divise droite et gauche politiquement, c’est aussi parce qu’il pose une question bien plus large sur l’évolution du rapport au travail. Alors que le CDI reste encore souvent considéré comme le « Graal », et qu’il représente toujours le modèle dominant – en 2021, 73,7 % des personnes en emploi étaient en CDI ou fonctionnaires, selon l’Insee –, ils sont nombreux désormais à refuser ce type de contrats, comme le reflètent les résultats d’un appel à témoignages lancé sur le site du Monde.        Il vous reste 66.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/25/ces-salaries-qui-privilegient-le-cdd-au-cdi-j-ai-envie-de-liberte-et-de-flexibilite_6147183_823448.html"},"headline":"Ces salari\u00e9s qui pr\u00e9f\u00e8rent le CDD au CDI\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai envie de libert\u00e9 et de flexibilit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T05:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-25T05:30:06+02:00","dateModified":"2022-10-25T15:25:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Alors qu\u2019un nombre croissant d\u2019actifs refusent des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage pourrait durcir leur acc\u00e8s \u00e0 une indemnisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Thibaud M\u00e9tais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/443/0/3600/1800/1342/671/60/0/806f944_1666649963996-image0-3.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-16">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Porte de La Villette, les consommateurs et trafiquants ont disparu. Mais l’évacuation n’a pas réglé le problème, qui s’est dispersé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Drogues             Crack à Paris : un premier bilan mitigé après le démantèlement du camp de Forceval      Porte de La Villette, les consommateurs et trafiquants ont disparu. Mais l’évacuation n’a pas réglé le problème, qui s’est dispersé.          Par Robin Richardot         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des ouvriers municipaux nettoient la place du jardin Forceval pendant le démantèlement d’un camp de drogués au crack, à Paris, le 5 octobre 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               A la porte de La Villette, à Paris, on ne voit plus ceux qu’on ne voulait pas voir. Le square Forceval, occupé pendant un an par les consommateurs de crack installés dans ce coin du 19e arrondissement par la préfecture, n’est plus qu’un espace boueux et désert depuis l’évacuation du camp le 5 octobre. Les tentes implantées tout autour de la place et leurs occupants ont disparu.          Une vingtaine de jours après le démantèlement, annoncé définitif, un soulagement général domine donc chez les riverains et les maires impliqués, qui ont constaté une baisse significative des nuisances. Une diminution notamment due à une présence policière continue depuis deux semaines autour de la porte de La Villette, où une poignée de camions des forces de l’ordre stationnent. La préfecture a d’ailleurs précisé que cette « sécurisation sera[it] assurée aussi longtemps que le risque de reconstitution persistera[it] », ce que les autorités veulent éviter à tout prix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crack : l’évacuation du campement de Forceval ne satisfait ni les riverains ni la Mairie de Paris                 Si le calme est revenu dans le quartier, tous les acteurs locaux s’accordent à dire que la question est loin d’être réglée pour autant. « La préfecture n’a fait que disperser le problème, souffle Thibault Mahiet, riverain et membre du collectif Villette Village. Ce qui change, c’est que nous ne sommes plus les seuls à subir, donc c’est plus supportable. »          « Situation de détresse »          Après l’évacuation, de nombreux « crackeurs », qui avaient notamment été prévenus du démantèlement à l’avance, se sont retrouvés à errer dans le Nord parisien jusqu’à la porte de Clignancourt, sans point de rendez-vous fixe. De petites scènes naissent et sont rapidement défaites. « Une bonne partie s’est dispersée dans les différents quartiers. La police est donc mobilisée pour une chasse aux “crackeurs” en ville, qui devient facilement une chasse au faciès », regrette Alain Morel, directeur de l’association Oppelia, qui accompagne notamment les consommateurs pour les sortir de l’addiction.          Plusieurs d’entre eux ont convergé vers la porte de La Chapelle, où l’association Aurore propose un espace de repos. « On reçoit 200 personnes tous les jours alors qu’on en accueillait 80 avant l’évacuation du square de Forceval », indique Léon Gomberoff. Selon le directeur d’activités de l’association, le démantèlement du camp a rendu l’acquisition de crack plus compliquée pour les consommateurs. Dans le meilleur des cas, ce sevrage forcé a pu permettre à certains malades de s’insérer plus facilement dans une démarche de soins. A l’inverse, d’autres profils continuent d’errer dans la nature et se retrouvent « dans une situation de détresse », pouvant donner lieu à des comportements imprévisibles.        Il vous reste 51.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/25/crack-a-paris-un-premier-bilan-mitige-apres-le-demantelement-du-camp-de-forceval_6147256_3224.html"},"headline":"Crack \u00e0 Paris\u00a0: un premier bilan mitig\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9mant\u00e8lement du camp de Forceval","dateCreated":"2022-10-25T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-25T15:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-25T15:14:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Drogues"],"keywords":["Sant\u00e9","Addictions","Drogues","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Porte de La Villette, les consommateurs et trafiquants ont disparu. Mais l\u2019\u00e9vacuation n\u2019a pas r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, qui s\u2019est dispers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/5baaff4_1666614090773-000-32kq74a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/25/19-17">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ « L’Italie va respecter les règles » européennes, a également dit devant les députés la dirigeante d’extrême droite, qui s’est défendue de toute sympathie pour le fascisme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Italie             Italie : Giorgia Meloni promet que Rome restera « un partenaire fiable de l’OTAN en soutien à l’Ukraine »      « L’Italie va respecter les règles » européennes, a également dit devant les députés la dirigeante d’extrême droite, qui s’est défendue de toute sympathie pour le fascisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h16, mis à jour à 14h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, s’adresse aux députés, dimanche 23 octobre 2022.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Dans un discours aux députés, la nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, a réaffirmé avec force l’appartenance de l’Italie à l’Union européenne (UE), mardi 25 octobre. L’Italie fait « pleinement partie de l’Europe et du monde occidental », a déclaré la leader du parti postfasciste eurosceptique Fratelli d’Italia.            La dirigeante d’extrême droite a tenté d’apaiser l’inquiétude suscitée par la victoire historique de son parti en septembre. Elle a assuré que l’approche italienne n’était pas de « freiner et saboter l’intégration européenne », mais de faire mieux fonctionner la machine communautaire, dans son discours de politique générale devant la Chambre des députés, qui doivent voter dans la soirée la confiance à son gouvernement.                 « L’Italie va respecter les règles » européennes, a également assuré Mme Meloni, même si Rome veut aussi « contribuer à changer celles qui ne fonctionnent pas ». L’UE est « une maison commune pour affronter les défis que les Etats membres peuvent difficilement affronter seuls », a-t-elle déclaré, jugeant que l’UE n’avait pas fait assez dans ce domaine dans le passé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                   « Un partenaire fiable de l’OTAN »            Giorgia Meloni, qui compte dans sa coalition des partenaires prorusses, notamment le chef de la Ligue, Matteo Salvini, et le leader de Forza Italia, Silvio Berlusconi, a par ailleurs promis que l’Italie resterait « un partenaire fiable de l’OTAN [Organisation du traité de l’Atlantique Nord] en soutien à l’Ukraine qui s’oppose à l’agression de la Russie ».            « Céder au chantage de Poutine sur l’énergie ne résoudrait pas le problème, cela l’aggraverait, ouvrant la voie à de nouvelles prétentions et chantages et de futures augmentations [du prix] de l’énergie encore plus importantes que celles que nous avons connues ces derniers mois », a affirmé la nouvelle dirigeante italienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni, une première rencontre en catimini à Rome                   Mme Meloni s’est aussi voulue rassurante sur la ligne de son parti, niant toute « sympathie » ou « proximité vis-à-vis des régimes antidémocratiques ». « Pour aucun régime, fascisme compris », a insisté celle qui fut dans sa jeunesse une admiratrice de Mussolini.                Concernant le sujet de l’immigration, la nouvelle première ministre a assuré mardi que son gouvernement entendait « arrêter les départs illégaux » d’Afrique vers la Péninsule et « briser le trafic d’êtres humains » en Méditerranée.                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                   Première femme à la tête du pays            Le discours de Mme Meloni, première femme cheffe de gouvernement de l’histoire italienne, qui a pris ses fonctions dimanche, sera suivi d’un vote de confiance, mardi soir à la Chambre des députés et mercredi au Sénat.            La successeure de Mario Draghi, auquel elle a d’ailleurs rendu hommage dans son discours, est assurée de remporter ce vote de confiance, puisque sa coalition dispose de la majorité absolue dans les deux chambres.                Alors que l’inflation a augmenté de 8,9 % sur un an en septembre, elle s’est engagée en « priorité » à « renforcer les mesures de soutien aux ménages et entreprises, aussi bien pour les factures énergétiques que pour le carburant ». « Un engagement financier qui drainera une grande partie des ressources disponibles », a-t-elle reconnu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cent ans après la Marche sur Rome, Mussolini hante toujours l’Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/italie-devant-les-deputes-giorgia-meloni-promet-que-rome-restera-un-partenaire-fiable-de-l-otan-en-soutien-a-l-ukraine_6147247_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: Giorgia Meloni promet que Rome restera \u00ab\u00a0un partenaire fiable de l\u2019OTAN en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T13:16:02+02:00","datePublished":"2022-10-25T13:16:02+02:00","dateModified":"2022-10-25T14:04:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","Europe","International"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Italie va respecter les r\u00e8gles\u00a0\u00bb europ\u00e9ennes, a \u00e9galement dit devant les d\u00e9put\u00e9s la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite, qui s\u2019est d\u00e9fendue de toute sympathie pour le fascisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/546/0/4575/2287/1342/671/60/0/249cadd_5143be1156f3495db91b9f2fc3441550-5143be1156f3495db91b9f2fc3441550-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/25/19-18">
<filnamedate="20221025"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221025"><AAMMJJHH="2022102519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’édile écologiste avait comparu fin septembre pour des accusations d’octroi d’avantages injustifiés au bénéfice de l’association Fusées, chargée de l’organisation d’une fête populaire à Grenoble en 2015 et 2016.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Les producteurs de puces électroniques de Taïwan au cœur d’une guerre technologique entre les Etats-Unis et la Chine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Snap, Meta : « Baisse de la publicité et changement de mode se combinent pour former un cercle vicieux, d’où il est bien difficile de sortir »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi les fusions d’entreprises échouent-elles si souvent ? »   Audrey Rouziès professeure des universités, chercheuse en stratégie à Toulouse School of Management Research et cofondatrice du European M&A Institute                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Éditorial La mort d’une enfant, de l’émotion à l’exploitation                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans notre immense majorité, nous devenons Français de l’étranger pour de bonnes et belles raisons »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Adidas rompt son partenariat avec Kanye West après une série de propos antisémites du rappeur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pour n’en faire qu’une bouchée, notre sélection des 15 meilleurs pralinés                   Économie  Article réservé à nos abonnés TikTok, YouTube, Instagram… Big bang dans l’économie de la mode                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Nougaro, vous aimerez Toulouse                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Société       EELV             Eric Piolle, le maire de Grenoble, relaxé dans une affaire de favoritisme      L’édile écologiste avait comparu fin septembre pour des accusations d’octroi d’avantages injustifiés au bénéfice de l’association Fusées, chargée de l’organisation d’une fête populaire à Grenoble en 2015 et 2016.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Eric Piolle, lors d’une conférence de presse à Paris le 30 juin 2021.  MARTIN BUREAU / AFP                 Le tribunal correctionnel de Valence a prononcé mardi 25 octobre la relaxe générale sur l’affaire de favoritisme dont était soupçonné Eric Piolle, le maire écologiste de Grenoble, dans l’attribution d’un marché public par sa ville. Le délibéré a été rendu sans motivation à l’audience et les motivations seront données aux parties ultérieurement, a précisé l’avocat de M. Piolle, Thierry Fourrey.            « Relaxe générale dans l’affaire de la Fête des tuiles. Je tiens à souligner la qualité du débat contradictoire lors du procès. Je suis depuis le début au service de la justice. J’assume mon rôle de maire, chef d’une organisation, mais je reste un justiciable comme tout le monde », a tweeté Eric Piolle.                 L’édile de 49 ans avait comparu avec six coprévenus fin septembre à Valence, où l’affaire avait été dépaysée, pour des accusations d’octroi d’avantages injustifiés au bénéfice de l’association Fusées, chargée de l’organisation d’une fête populaire à Grenoble en 2015 et 2016. La mairie estimait de son côté qu’il s’agissait dans ce cas précis d’un marché public à procédure adaptée pour une prestation artistique ne nécessitant pas de mise en concurrence.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Grenoble, Eric Piolle entendu sur l’attribution d’un marché public : « La ville assume son choix », affirme son avocat                   Pas de dissimulation            Lors du procès fin septembre, le procureur Laurent de Caigny avait épargné Eric Piolle, estimant qu’il n’y avait pas de certitude « qu’il a manœuvré » ou « dissimulé ». Il n’avait donc pas réclamé de condamnation, sans toutefois demander explicitement la relaxe. Pour l’ancien directeur général des services municipaux, François Langlois, et une employée, le procureur n’avait pas non plus requis de peine, estimant qu’ils avaient agi « de bonne foi ».            Il avait, en revanche, réclamé des amendes avec ou sans sursis pour les quatre autres prévenus – deux ex-agents territoriaux de Grenoble et deux représentants de Fusées – pour avoir commis ou profité d’une forme de « délit de bureau ».                Les débats des 26 et 27 septembre, assez techniques, avaient largement porté sur la nature de la prestation du collectif culturel pour les deux premières éditions de la Fête des tuiles, qui n’avaient à l’époque pas fait l’objet d’appel d’offres, exposant les intervenants à ces soupçons de favoritisme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Eric Piolle, candidat à la primaire EELV, veut incarner une nouvelle ère de l’écologie politique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 26 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cannabis, le champ des possibles  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/25/eric-piolle-le-maire-de-grenoble-relaxe-dans-une-affaire-de-favoritisme_6147267_3224.html"},"headline":"Eric Piolle, le maire de Grenoble, relax\u00e9 dans une affaire de favoritisme","dateCreated":"2022-10-25T16:16:57+02:00","datePublished":"2022-10-25T16:16:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","EELV"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique","EELV"],"description":"L\u2019\u00e9dile \u00e9cologiste avait comparu fin septembre pour des accusations d\u2019octroi d\u2019avantages injustifi\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019association\u00a0Fus\u00e9es, charg\u00e9e de l\u2019organisation d\u2019une f\u00eate populaire \u00e0 Grenoble en\u00a02015 et 2016.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/21/437/0/5250/2625/1342/671/60/0/2b15fee_616876798-000-9dk6lk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       

        
  
