<FILE-date="2022/11/19/19">

<article-nb="2022/11/19/19-1">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’attribution du Mondial à l’émirat, il y a 12 ans, consacre son ascension foudroyante la scène internationale. Mais elle marque aussi le début d’un interminable feuilleton mêlant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le guide               Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar      L’attribution du Mondial à l’émirat, il y a 12 ans, consacre son ascension foudroyante la scène internationale. Mais elle marque aussi le début d’un interminable feuilleton mêlant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.          Par Benjamin Barthe et Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 18h45    Temps de Lecture 13 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sepp Blatter, alors président de la FIFA, a annoncé, le 2 décembre 2010, que le Qatar accueillerait la Coupe du monde 2022.  WALTER BIERI/AP               C’était il y a douze ans, mais Sepp Blatter s’en souvient comme si c’était hier. Le 2 décembre 2010, au siège de la Fédération internationale de football (FIFA), à Zurich (Suisse), devant une salle remplie de VIP du foot et de la politique, le patron de l’institution décachette l’enveloppe contenant le nom du vainqueur du scrutin d’attribution de la Coupe du monde 2022. « Je savais que c’était le Qatar, et j’ai fait un peu la tête, se remémore l’ancien dirigeant helvète, aujourd’hui âgé de 86 ans. Dans ma conception de la FIFA et du Mondial, le tournoi n’aurait jamais dû aller là. Mais c’était fait. »                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la Coupe du monde des excès                 Dans l’assemblée, l’imposant Hamad Ben Khalifa Al Thani, souverain de la monarchie du Golfe, et son épouse, l’altière Cheikha Moza Al-Misned, tout de pourpre vêtue, bondissent de leur siège. L’émir étreint ses enfants en pleurs. « Merci d’avoir cru dans le changement, merci d’avoir donné une chance au Qatar. Je vous le promets, vous serez fiers de nous », proclame à la tribune Mohammed Ben Hamad Al Thani, responsable de la candidature de l’émirat, au côté de Blatter, le visage crispé.          Cette cérémonie en mondovision consacre l’ascension foudroyante du Qatar sur la scène internationale. Lors du vote du comité exécutif de la FIFA, le micro-Etat l’a emporté avec quatorze voix contre huit à son principal concurrent, les Etats-Unis. « Un coup d’éclat », assurent les partisans de l’émirat. « Un hold-up », rétorquent ses détracteurs, au courant des rumeurs de pots-de-vin qui enflent en coulisses.          C’est la séquence d’ouverture d’une série à grand spectacle. Les trois coups d’une interminable empoignade, mêlant lobbying, espionnage, intox et sabotage. Dans les premiers rôles de cette superproduction, dont le budget se chiffre en centaines de millions de dollars, il y a une armada de diplomates et de consultants : ceux du Qatar, déterminé coûte que coûte à réussir « sa » Coupe, et ceux de ses adversaires du Golfe, prêts à tout pour l’en empêcher.          Campagne en forme de rouleau compresseur          Mais au générique de cette guerre de l’ombre, aussi rocambolesque que délétère, on trouve également les barons de la FIFA, les experts de l’Organisation internationale du travail (OIT), les magistrats du Parquet national financier et quelques chasseurs de scoops de la presse internationale. A la veille de l’ouverture de la compétition, qui se tient du 20 novembre au 18 décembre, voici le roman noir du Mondial, l’histoire d’un tournoi qui aurait pu ne jamais avoir lieu.          Pour les Qataris, les ennuis ont commencé avant même le 2 décembre 2010. L’année précédente, le Français Jérôme Valcke, alors secrétaire général de la FIFA, était venu leur suggérer de retirer leur candidature en échange d’autres compétitions, de rang inférieur. La requête émanait de Sepp Blatter, guère enchanté à l’idée que son tournoi fétiche, vitrine et poule aux œufs d’or de la FIFA, se tienne dans un pays « aussi grand que le canton de Zoug » (Suisse), et qu’il se déroule, qui plus est, durant l’hiver. Un risque évident, compte tenu de la fournaise que devient l’émirat pendant l’été.        Il vous reste 85.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/19/du-vote-de-la-fifa-en-2010-a-la-ceremonie-d-ouverture-le-roman-noir-de-la-coupe-du-monde-au-qatar_6150698_1616938.html"},"headline":"Du vote de la FIFA en 2010 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar","dateCreated":"2022-11-19T18:45:31+01:00","datePublished":"2022-11-19T18:45:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019attribution du Mondial \u00e0 l\u2019\u00e9mirat, il y a 12 ans, consacre son ascension foudroyante la sc\u00e8ne internationale. Mais elle marque aussi le d\u00e9but d\u2019un interminable feuilleton m\u00ealant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/61/0/3156/1578/1342/671/60/0/8c5014f_824e919c3f204eb7b8825141ed4d6733-0-44b56edbecfb447ca594f9113afe32f9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/19/19-2">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Une proposition de la présidence, élaborée samedi et qui doit encore être approuvée, contient un compromis sur l’enjeu crucial de la conférence : le dossier des « pertes et dommages », c’est-à-dire les dégâts irréversibles causés par le réchauffement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27           COP27 : après des tensions entre Etats dans la dernière ligne droite, l’espoir de sauver la conférence climat renaît      Une proposition de la présidence, élaborée samedi et qui doit encore être approuvée, contient un compromis sur l’enjeu crucial de la conférence : le dossier des « pertes et dommages », c’est-à-dire les dégâts irréversibles causés par le réchauffement.          Par Audrey Garric(Charm El-Cheikh (Egypte), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Frans Timmermans, vice-président exécutif de la Commission européenne, s’exprime devant des journalistes lors de la COP27, à Charm El-Cheikh, samedi 19 novembre 2022.  PETER DEJONG / AP               La conférence mondiale sur le climat (COP27) semblait se trouver dans sa dernière ligne droite, samedi 19 novembre, un jour après sa clôture officielle. La matinée avait fait peser le risque d’un départ des deux cents pays de la station balnéaire de Charm El-Cheikh (Egypte) sans trouver un accord. En début d’après-midi, la présidence égyptienne de la conférence a envoyé des propositions de décisions et les délégations espéraient une séance plénière, dans la soirée, pour tenter de déboucher sur un compromis.          Il y avait une lueur d’espoir sur l’enjeu crucial de la conférence : le dossier des « pertes et dommages », c’est-à-dire les dégâts irréversibles causés par le réchauffement climatique (sécheresses, inondations, etc.). Le texte de la présidence propose de créer un fonds pour y faire face, comme le demandent les pays en développement, les plus durement touchés par le réchauffement alors qu’ils y ont le moins contribué. Un comité composé de treize pays du Sud et de dix du Nord devrait travailler pour le rendre opérationnel dès la COP28 de l’an prochain. Ce fonds serait abondé par les pays riches, mais aussi en « étendant les sources de financement », ce qui ouvre la porte à des financements de pays émergents sans viser particulièrement la Chine.          « Nous sommes arrivés à un résultat raisonnablement équilibré sur cette question et acceptable pour tous les groupes », juge Agnès Pannier-Runacher, la ministre de la transition énergétique. L’offre a été également accueillie favorablement par le plus gros groupe de négociations, le G77 + Chine, composé de 134 pays en développement. « On a enfin un retour sur notre proposition, avec un texte qui nous permet d’avancer », ajoute-t-elle.          L’Union européenne avait créé un coup de tonnerre, jeudi, en acceptant de créer ce fonds à plusieurs conditions, notamment qu’il soit destiné seulement aux pays les plus vulnérables (et non pas à tous les pays en développement), qu’il soit abondé par d’autres contributeurs que les pays riches (sans la nommer, la Chine en particulier) et qu’il s’accompagne d’engagements accrus en matière de réduction des émissions de gaz à effet de serre. Pendant de longues années, les pays riches s’opposaient à cette idée, craignant qu’elle n’ouvre la voie à des demandes plus larges de compensation ou à des procès en réparation.          « Pas satisfaisant » sur la réduction des émissions          En revanche, la partie de la proposition de la présidence touchant à la réduction des émissions de gaz à effet de serre n’est « pas satisfaisante », prévient la ministre. « C’est un copié-collé de Glasgow [la COP26, qui s’est tenue l’an dernier] avec même des reculs sur certains points. »        Il vous reste 61.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/19/cop27-apres-des-tensions-entre-etats-dans-la-derniere-ligne-droite-l-espoir-de-sauver-la-conference-en-egypte-renait_6150687_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: apr\u00e8s des tensions entre Etats dans la derni\u00e8re ligne droite, l\u2019espoir de sauver la conf\u00e9rence climat rena\u00eet","dateCreated":"2022-11-19T15:54:19+01:00","datePublished":"2022-11-19T15:54:19+01:00","dateModified":"2022-11-19T16:56:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"Une proposition de la pr\u00e9sidence, \u00e9labor\u00e9e samedi et qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9e, contient un compromis sur l\u2019enjeu crucial de la conf\u00e9rence\u00a0: le dossier des \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles caus\u00e9s par le r\u00e9chauffement.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric","description":"Charm El-Cheikh (Egypte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/560/0/6715/3357/1342/671/60/0/e773305_ad693e594ec04afb9a54aade7c4ab54b-0-95584795bfdd4288807ea077f297cccb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/19/19-3">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le pays a connu l’une de ses nuits de protestation les plus importantes et les plus violentes du 16 au 17 novembre. Des hauts responsables religieux au président du Parlement, des dignitaires s’interrogent ouvertement sur la répression.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Iran           En Iran, le mouvement de contestation s’intensifie et provoque des dissensions au sein du régime      Le pays a connu l’une de ses nuits de protestation les plus importantes et les plus violentes du 16 au 17 novembre. Des hauts responsables religieux au président du Parlement, des dignitaires s’interrogent ouvertement sur la répression.          Par Ghazal Golshiri et Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 06h44, mis à jour à 13h34    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des incendies ont eu lieu à Fuladshahr (Iran), selon une photo postée sur les réseaux sociaux, le 17 novembre 2022.  OBTAINED BY REUTERS / VIA REUTERS               Kian Pirfalak voulait devenir ingénieur dans la robotique. A 10 ans, le visage rond et les yeux curieux et vifs, il adorait planter des arbres, construisait des petites voitures à piles et des bateaux minuscules en bois, avec lesquels il participait à des compétitions scientifiques. Il a été tué par balles mercredi 16 novembre dans la ville d’Izeh, située dans la province du Khouzestan, dans le sud de l’Iran.          Kian Pirfalak est devenu le dernier visage connu de la répression contre le soulèvement en cours en Iran depuis trois mois. Sa mort ne peut qu’alimenter le malaise et les critiques qui se manifestent désormais dans la galaxie du pouvoir de la République islamique.          Dans une vidéo, le jeune garçon commençait ainsi une démonstration de son petit bateau : « Au nom du dieu des arcs-en-ciel. » Une formule que les manifestants se sont aussitôt appropriée. Le régime a tenté d’accréditer l’idée que l’enfant avait été tué par des « terroristes armés » et que l’attaque avait été revendiquée par l’organisation Etat islamique – ce que le groupe djihadiste n’a jamais fait. A en croire les autorités, trois terroristes auraient été arrêtés dans le nord-ouest de l’Iran en lien avec le meurtre de l’enfant, sans qu’aucun détail soit donné sur leur affiliation ou leurs origines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le soulèvement en Iran a « déjà un impact sur l’ensemble de la société iranienne »                 Mais le récit qu’a fait sa mère de la mort de l’enfant est aujourd’hui un des éléments qui sèment le doute jusque chez les plus fervents soutiens du régime. « Kian Pirfalak, victime du terrorisme », avait écrit le journaliste conservateur Behrooz Azizi sur Twitter, jeudi 17 novembre, affichant son adhésion à la version officielle des faits. Quelques heures après, changement de ton. L’enfant a été enterré et Behrooz Azizi tweete la vidéo où l’on voit la mère de Kian Pirfalak, Zeinab Molayi-Rad, évoquer le drame. « La mère de Kian dit que les forces en civil ont tiré sur lui. Qui sont-elles ? », s’interroge le journaliste.          Déjà 16 000 interpellations          La nuit du drame, Zeinab Molayi-Rad, son mari et leurs deux enfants passaient en voiture devant un groupe de militaires armés dans la ville d’Izeh. En face d’eux, un autre groupe en civil et en armes. « Nos vitres étaient fermées. Les policiers ont pensé, je ne sais pas pourquoi, que nous voulions leur tirer dessus. Ils ont criblé de balles notre voiture », a expliqué Zeinab Molayi-Rad, la voix tremblante, devant une foule réunie pour l’enterrement de son fils. Le père de Kian a été touché et il est aujourd’hui dans un état critique. La famille avait décidé de garder le corps de Kian à la maison avant son inhumation, afin d’empêcher que les autorités le volent. La pratique, réelle, vise à exercer une pression sur les familles de victimes de la répression pour les obliger à confirmer la version officielle de la mort.        Il vous reste 70.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/19/en-iran-le-mouvement-de-contestation-s-intensifie-et-provoque-des-dissensions-au-sein-du-regime_6150625_3210.html"},"headline":"En Iran, le mouvement de contestation s\u2019intensifie et provoque des dissensions au sein du r\u00e9gime","dateCreated":"2022-11-19T06:44:26+01:00","datePublished":"2022-11-19T06:44:26+01:00","dateModified":"2022-11-19T13:34:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Le pays a connu l\u2019une de ses nuits de protestation les plus importantes et les plus violentes du 16 au 17\u00a0novembre. Des hauts responsables religieux au pr\u00e9sident du Parlement, des dignitaires s\u2019interrogent ouvertement sur la r\u00e9pression.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/108/0/3584/1792/1342/671/60/0/63fc0b9_1668835524225-2022-11-18t105209z-871197217-rc2aox9h4ck7-rtrmadp-3-iran-protests-fuladshahr.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/19/19-4">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Coûts de l’énergie obligent, la température des bassins baisse : qu’à cela ne tienne, les mordus de natation portent une combinaison ou adaptent leurs horaires pour continuer à mouiller le maillot.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                             EMMA BURLET POUR « LE MONDE »                         L'époque       Loisirs         Piscines moins chauffées : et pourtant, ils nagent !   Par Catherine Rollot   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteCoûts de l’énergie obligent, la température des bassins baisse : qu’à cela ne tienne, les mordus de natation portent une combinaison ou adaptent leurs horaires pour continuer à mouiller le maillot.                La veille, Muriel (plusieurs interlocuteurs ont souhaité rester anonymes) est partie s’équiper. Ce ne sont pourtant pas les maillots de bain, bonnets et lunettes qui manquaient à cette pimpante sexagénaire, nageuse assidue. Mais une combinaison thermique couvrant les bras et les jambes pour pratiquer en eau froide, elle n’en avait pas. Elle n’aurait d’ailleurs jamais pensé avoir à se transformer en femme grenouille pour crawler dans le bassin extérieur de son centre nautique de Nogent-sur-Marne. Mais, depuis le 1er octobre, ce bassin olympique du Val-de-Marne, qui n’est plus chauffé depuis mi-mai, impose le port d’une combinaison. Une première en France, qui permet de maintenir ouvert l’équipement et de contenir l’explosion des coûts de l’énergie. Ce matin-là, Muriel était parmi les premières à piquer une tête, vêtue de Néoprène.          « Le centre nautique, composé de deux bassins intérieurs de 25 mètres et d’un extérieur de 50 mètres, représente à lui seul environ 50 % de la dépense énergétique de la ville, calcule Adrien Roudot, son directeur. Or, avec l’augmentation du prix du gaz, le budget prévisionnel affecté au chauffage des bâtiments communaux a déjà été doublé cet été. Pour limiter les frais, on tâtonne, on cherche des solutions. » En parallèle, les deux bassins intérieurs ont réduit leur température de 1 degré. Les douches, elles, ont perdu 3 degrés.                              Les mains glacées de Valentine après 45 minutes de nage dans un bassin à 16 °C, à Nogent-sur-Marne, le 8 novembre 2022.  EMMA BURLET POUR « LE MONDE »               Face à la flambée du prix du kilowattheure, garder les équipements aquatiques ouverts est devenu un défi quotidien pour les collectivités qui les exploitent. Seuls 15 % sont gérés sous la forme de délégation de service public. Très énergivores, vieillissantes – la moitié datent d’avant 1977 –, chauffées au gaz pour la grande majorité, les 4 135 piscines publiques du pays sont touchées de plein fouet par la crise de l’énergie. Certains bassins ont dû fermer ou n’ont pas été remis en eau, d’autres réduisent leurs plages horaires ou baissent le thermostat pour adoucir la note. Il est admis qu’un degré en moins représente une économie de 7 % environ.                           Lire aussi :  Les piscines publiques, un équipement coûteux particulièrement vulnérable à la hausse des prix de l’énergie                 Le bassin dit « nordique », ainsi qu’on appelle ce type d’équipement de plein air, de Nogent-sur-Marne porte désormais bien son nom. Habituellement maintenue à 26 °C, son eau affiche, à une semaine de la Toussaint, un frisquet 18,5 °C. Au sortir de sa séance, 3 kilomètres avec palmes en une heure, Muriel se débarrasse de sa toute nouvelle combi – « 4 millimètres d’épaisseur, qui protège jusqu’à une température de l’eau à 12 °C » – et la met à sécher sur un gradin du centre nautique. Elle accueille de bon cœur la nouvelle contrainte. « Parfois, quand il faisait beau à l’extérieur, l’eau paraissait trop chaude, explique celle qui travaille à mi-temps et en free-lance dans l’immobilier. Avec la combi, on nage très bien. Par prudence, j’ai juste un peu raccourci mes séances, pour ne pas trop forcer et prendre froid », poursuit la sportive, vêtue d’un maillot au motif léopard, heureuse de pouvoir lézarder quelques instants au soleil automnal.        Il vous reste 78.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                        La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/11/19/piscines-moins-chauffees-et-pourtant-ils-nagent_6150617_4497916.html"},"headline":"Piscines moins chauff\u00e9es\u00a0: et pourtant, ils nagent\u00a0!","dateCreated":"2022-11-19T06:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-19T06:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-19T06:01:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Loisirs"],"keywords":["L'\u00e9poque","Loisirs","Vie sociale","Natation","Sport"],"description":"Co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie obligent, la temp\u00e9rature des bassins baisse\u00a0: qu\u2019\u00e0 cela ne tienne, les mordus de natation portent une combinaison ou adaptent leurs horaires pour continuer \u00e0 mouiller le maillot.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Rollot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/234/0/4074/2037/1342/671/60/0/623bb88_1668518234182-dsc03907.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Loisirs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/loisirs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/19/19-5">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Volodymyr Zelensky a rejeté vendredi l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie, estimant qu’« un tel répit ne fera qu’empirer la situation ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, en visite surprise à Kiev Volodymyr Zelensky a rejeté vendredi l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie, estimant qu’« un tel répit ne fera qu’empirer la situation ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin        Volodymyr Zelensky a écarté, vendredi, l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie alors que son armée regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs semaines. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a affirmé le président ukrainien lors de propos diffusés au forum international sur la sécurité d’Halifax, au Canada.           Le président ukrainien a affirmé que dix-sept régions administratives ainsi que la capitale, Kiev, étaient encore perturbées, vendredi soir, par des coupures de courant, après les frappes russes des derniers jours, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.        Une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l’Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, à son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver à destination samedi matin.        L’Union européenne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l’Iran, accusé de fournir des drones utilisés par la Russie contre l’Ukraine. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que Téhéran « fai[sai]t équipe » avec la Russie pour « saper les règles et principes de base de l’ordre mondial », et dénoncé « un risque pour la sécurité ».        La Russie a accusé vendredi l’Ukraine d’avoir exécuté « brutalement » plus de dix de ses militaires qui avaient déposé les armes, à Makiïvka, une localité située dans la région de Donetsk, dénonçant un « crime de guerre ». L’ONU examine les vidéos de sources russes montrant l’exécution présumée de ces militaires.        La Finlande a présenté, vendredi, un plan détaillé prévoyant la construction d’une barrière pour renforcer la sécurité de sa frontière avec la Russie, sous tension depuis l’invasion de l’Ukraine. Surmontée de barbelés, cette clôture de 3 mètres de haut, doit être construite le long d’une route sur une zone couvrant 200 kilomètres.                  Tout le live                18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou n’a pas engagé de démarche officielle pour négocier la paix, affirme Kiev        Andriy Yermak, le chef de cabinet du président ukrainien, qui intervenait à distance au Forum international sur la sécurité de Halifax au Canada, a déclaré que Moscou n’a pas contacté Kiev officiellement pour des négociations de paix.          « Nous n’avons pas de demande officielle de la part de la partie russe concernant… des négociations », a-t-il déclaré. Il a ajouté que toute négociation qui ne serait pas fondée sur la souveraineté et l’intégrité territoriale de l’Ukraine dans les limites de ses frontières internationalement reconnues ne serait « pas acceptable ». « Les premières mesures à prendre du côté russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien », a précisé M. Yermak.          La veille, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rejeté l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie, affirmant que cela ne ferait qu’empirer les choses. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a déclaré le dirigeant ukrainien lors du même forum.          Vendredi, la Maison Blanche avait redit que seul le président ukrainien était en mesure d’approuver l’ouverture de négociations, rejetant toute notion de pressions américaines sur Kiev.                    17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres promet 50 millions de livres pour renforcer la défense antiaérienne de l’Ukraine        Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a promis une aide à la défense antiaérienne de l’Ukraine pour un montant de 50 millions de livres sterling (57 millions d’euros). Elle comprend 125 canons antiaériens, des radars et outils de guerre électronique pour contrer les drones iraniens utilisés par la Russie. Cette annonce intervient après celle, au début du mois, concernant la fourniture de plus de 1 000 nouveaux missiles antiaériens. Il a également annoncé une aide humanitaire de 16 millions de livres (18,3 millions d’euros).                    17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine va vérifier l’authenticité de vidéos d’une exécution présumée de soldats russes        L’armée ukrainienne annonce aujourd’hui qu’elle vérifie l’authenticité de vidéos, qui selon Moscou prouvent que Kiev a exécuté plusieurs soldats russes qui s’étaient rendus. « Avant de lancer une enquête, il faut qu’il y ait une base pour cela. Nous sommes en train d’établir si ces vidéos sont des faux », a déclaré à l’AFP le porte-parole de l’état-major, Bogdan Senyk. Il a ajouté que ces vidéos avaient été « confiées à des spécialistes », notant que la publication de fausses vidéos s’était « intensifiée récemment ».          Sur la première vidéo, prise avec un téléphone portable, on voit des hommes en treillis militaire sortir les uns après les autres les mains en l’air d’un bâtiment dans la cour d’une maison et s’allonger face contre terre, sous l’injonction de soldats portant un brassard jaune et qui les tiennent en joue. Au moment où surgit sur la gauche une dernière silhouette sombre, la vidéo s’interrompt brutalement en même temps qu’une rafale retentit.          La deuxième vidéo, prise depuis une hauteur, possiblement avec un drone, montre une douzaine de corps gisant au milieu de flaques de sang. L’un des corps semble avoir été touché à la tête. Le ministère de la défense russe n’a pas précisé quand ces images ont été prises. Le Comité d’enquête russe a annoncé avoir ouvert une enquête pour « l’exécution de soldats russes capturés ».          Interrogé par l’AFP, un porte-parole de l’ONU a déclaré : « Nous avons connaissance de ces vidéos et les examinons. » Il a souligné que, le cas échéant, les coupables devaient répondre de leurs actes. Les affirmations de Moscou interviennent après que l’ONU a publié cette semaine un rapport établissant que des prisonniers de guerre des deux côtés avaient été soumis à la torture et à des mauvais traitements.                    14:52   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau premier ministre britannique en visite surprise à Kiev              Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de leur rencontre à Kiev, le samedi 19 novembre 2022. AP           Rishi Sunak, le nouveau locataire du 10 Downing Street, effectue à Kiev sa première visite depuis sa nomination à ce poste, a fait savoir samedi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Depuis les premiers jours de la guerre, l’Ukraine et le Royaume-Uni sont les alliés les plus puissants », a écrit M. Zelensky sur Telegram en publiant une vidéo de sa rencontre avec M. Sunak dans la capitale.          « Je suis ici aujourd’hui pour dire que le Royaume-Uni continuera à vous soutenir. Nous resterons à vos côtés jusqu’à ce que l’Ukraine ait gagné la paix et la sécurité dont elle a besoin et qu’elle mérite », a-t-il déclaré devant M. Zelensky.          « Le premier ministre est en Ukraine aujourd’hui pour sa première visite à Kiev afin de rencontrer le président Zelensky et confirmer le soutien continu du Royaume-Uni », avait fait savoir de son côté Downing Street. Le Royaume-Uni « sait ce que veut dire se battre pour la liberté », a de plus tweeté M. Sunak, en anglais et en ukrainien, ajoutant : « Nous sommes avec vous tout au long du chemin. »                              14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des familles réunies à la réouverture de la gare de Kherson, une semaine après le retrait de l’armée russe        Des larmes, des sourires et des tirs d’artillerie sporadiques accompagnent le retour d’habitants par le premier train depuis huit mois arrivant à Kherson, où des familles séparées par la guerre et l’occupation russe se sont retrouvées samedi.          Les autorités ukrainiennes ont annoncé vendredi la réouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson, une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de la ville du Sud. Pour les cheminots de la région, l’arrivée du train Kiev-Kherson représente un immense moment de fierté. Plus de cent ouvriers ont travaillé d’arrache-pied sous une pluie froide la semaine dernière pour dégager et réparer près de 60 kilomètres de voie avec des équipes de déminage.          En Ukraine, les chemins de fer ont longtemps constitué l’épine dorsale industrielle et économique du pays. Depuis le début de la guerre, ils ont été une véritable bouée de sauvetage pour le pays, permettant notamment l’évacuation de millions de personnes fuyant le conflit.          La réouverture de la ligne vers Kherson doit également fournir un autre axe d’approvisionnement crucial pour la ville, qui a désespérément besoin d’aide humanitaire. Au moment de leur retrait, les Russes ont détruit les infrastructures essentielles de Kherson, laissant la ville sans eau et électricité alors qu’un hiver rude s’installe. Depuis, l’aide humanitaire afflue par camions et voitures, empruntant la route abîmée reliant Kherson à la ville voisine de Mykolaïv.                    14:13   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson        Arrivée du premier train en provenance de Kiev après le retrait militaire russe.                A la gare de Kherson, le 19 novembre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                 Mykola retrouve sa femme Lyudmila, le 19 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                 Des personnes attendent l’arrivée du train, le 19 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                     13:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Des habitants de Kherson rechargent leur téléphone à la gare de la ville, l’un des rares bâtiments disposant de l’électricité, les infrastructures essentielles, notamment l’approvisionnement en électricité et en eau, ayant été détruites.                A Kherson, le 19 novembre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                     13:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Déclaré persona non grata en Pologne, Sergueï Lavrov dénonce une décision « provocatrice »        Après le refus de la Pologne d’autoriser l’entrée sur son territoire au ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, pour une réunion des chefs de la diplomatie de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), la Russie a vivement réagi, samedi, à cette décision :           La décision de la Pologne (…) est provocatrice et sans précédent.           « Non seulement [la Pologne] s’est discréditée de cette manière, mais elle a porté un préjudice irréparable à l’autorité de toute l’[OSCE] », estime le communiqué. La Pologne, qui organise au début de décembre la réunion ministérielle de l’organisation, a annoncé vendredi avoir refusé l’entrée sur son territoire à M. Lavrov.          « Nous attendons de la Fédération de Russie qu’elle choisisse les membres de sa délégation conformément à la réglementation en vigueur », a expliqué à l’Agence France-Presse une source au sein de cette présidence annuelle tournante, assurée actuellement par Varsovie. Selon elle, la délégation russe ne doit pas « inclure les personnes sanctionnées par l’Union européenne » à la suite de l’offensive russe en Ukraine, déclenchée le 24 février. Or Sergueï Lavrov figure sur la liste de ces personnalités.          La réunion des 57 ministres des affaires étrangères de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe aura lieu les 1er et le 2 décembre à Lodz, ville du centre de la Pologne. La délégation russe y sera menée par l’ambassadeur russe auprès de l’OSCE, Alexandre Loukachevitch, selon Moscou.                    12:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron espère engranger des soutiens sur l’Ukraine au Sommet de la francophonie samedi        Emmanuel Macron ne prononcera pas de discours samedi, à l’occasion du Sommet de la francophonie en Tunisie, mais compte évoquer en coulisses la question ukrainienne pour tenter d’engranger des soutiens au terme d’un long périple diplomatique. Après le G20 à Bali et la réunion de l’APEC, la Coopération économique pour l’Asie-Pacifique, à Bangkok, le président de la République française achève, sur l’île de Djerba, une séquence internationale au cours de laquelle il a notamment appelé un nombre plus important de pays à se joindre au « consensus croissant » contre la guerre.          Et plusieurs leaders de la communauté francophone souhaitent, samedi, lors d’une session à huis clos consacrée à l’avenir de la francophonie, « parler de la guerre en Ukraine », a expliqué l’entourage du chef de l’Etat à l’Agence France-Presse.             Lire aussi :   Avec deux ans de retard, la Francophonie célèbre son cinquantenaire sur fond de crises                        11:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Finlande considère que son adhésion à l’OTAN est une « étape naturelle »        La demande d’adhésion de la Finlande à l’OTAN était « une étape naturelle » à franchir après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a affirmé samedi le ministre des affaires étrangères finlandais, Pekka Haavisto, lors d’une conférence sur la sécurité dans la capitale de Bahreïn, Manama.          La Finlande et la Suède ont présenté, en mai, une candidature commune à l’Alliance atlantique, abandonnant des décennies de non-alignement militaire. Cette demande, qui doit recueillir l’unanimité des Etats membres, a été ratifiée par tous les membres à l’exception la Turquie et de la Hongrie. M. Haavisto a rappelé qu’Helsinki avait déjà annoncé en 2004 que « l’option OTAN » serait envisagée en cas de « changement dramatique » sur le plan de la sécurité, ajoutant :           Et qu’est-ce qui pourrait être plus dramatique comme changement que l’attaque par votre voisin d’un pays de 50 millions d’habitants ?                     10:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans le cimetière de Kherson,  après la retrait des forces russes, le 17 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Distribution d’aide humanitaire dans le centre de Kherson, le 18 novembre 2022. BULENT KILIC / AFP                 Cérémonie pour les jeunes cadets, à Kiev, le 18 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                 Un habitant retire le drapeau russe d’un panneau publicitaire dans le centre de Kherson, le 13 novembre 2022. EFREM LUKATSKY / AP                     08:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Royaume-Uni accuse l’Iran de « répandre le sang » en Ukraine        « Alors que leur peuple manifeste contre des décennies d’oppression, les dirigeants iraniens répandent le sang et la destruction dans toute la région, et jusqu’à Kiev », a déclaré samedi le secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, James Cleverly, lors d’une conférence annuelle sur la sécurité à Bahreïn.          « Aujourd’hui, le programme nucléaire iranien est plus avancé que jamais, et le régime vend à la Russie des drones armés qui tuent des civils en Ukraine », a-t-il déploré, promettant de collaborer avec ses partenaires pour contrer cette menace. L’Iran a admis avoir fourni des drones à la Russie, tout en assurant les avoir livrés avant l’invasion de l’Ukraine par Moscou en février.                    06:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La « plupart des membres » de l’APEC condamnent l’invasion russe        Les dirigeants de la Coopération économique pour l’Asie-Pacifique (APEC) ont ajouté, samedi, leur voix à la pression internationale exercée sur la Russie après son invasion de l’Ukraine.          « La plupart des membres ont fermement condamné la guerre en Ukraine et ont souligné qu’elle causait d’immenses souffrances humaines et exacerbait les fragilités existantes dans l’économie mondiale », ont déclaré, dans un communiqué final, les vingt et un dirigeants du forum, dont la Russie et la Chine, reprenant les mêmes termes que la déclaration finale du G20 quelques jours auparavant.                    06:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou préparerait une nouvelle campagne de mobilisation de réservistes        Selon le dernier bulletin du centre d’analyse américain Institute for The Study of War (ISW), la Russie prépare, en secret, une nouvelle mobilisation pour renforcer ses troupes au combat en Ukraine alors que le cycle de recrutement d’automne de centaines de milliers de réservistes est en cours.          ISW explique que des conversations russes interceptées sur Telegram laissent penser à une deuxième vague de mobilisation, donnant l’exemple d’un citoyen de Saint-Pétersbourg qui a reçu une convocation pour janvier 2023. Elle pourrait même commencer dès décembre. Le président russe, Vladimir Poutine, a pourtant annoncé la fin de la mobilisation partielle le 31 octobre.          L’institut estime que cette nouvelle campagne de recrutement « conduira probablement à une formation de qualité encore inférieure pour les recrues mobilisées et les conscrits, car ils disposeront d’une capacité de formation insuffisante ».                    06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev demande à l’UE un soutien supplémentaire pour l’hiver        Le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal a réclamé, vendredi, à l’Union européenne (UE), lors d’une conférence de presse, un « soutien supplémentaire » envers son pays pour passer l’hiver alors que près de la moitié de ses infrastructures énergétiques ont été mises « hors d’état de fonctionner » par les frappes russes massives qui les ont visées depuis le début d’octobre.          De nombreux Ukrainiens doivent affronter le début de l’hiver avec peu ou pas d’électricité et sans eau chaude. Les premières neiges de l’hiver sont tombées jeudi sur le pays, après plus d’un mois et demi de bombardements sur le réseau énergétique du pays.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a déclaré, vendredi soir, que dix-sept régions administratives et la capitale, Kiev, étaient touchées par des coupures de courant, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.          De son côté, le ministère de la défense russe a affirmé qu’il ne visait que les installations liées à l’armée, et qu’une série de frappes de longue portée et de précision effectuées la veille avaient « touché exactement les objets ciblés ». Le Kremlin a imputé cette semaine les coupures de courant et leur impact sur les civils au refus de Kiev de négocier avec Moscou plutôt qu’aux attaques de missiles.                    06:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous étions tabassés deux fois par jour »        Passages à tabac quotidiens, nourriture infecte, lumière allumée vingt-quatre heures sur vingt-quatre et absence complète d’hygiène. C’est l’épreuve qu’a endurée pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie.          Cet ingénieur en métallurgie de 50 ans avait choisi de prendre les armes le 24 février pour défendre sa ville, Marioupol, après que Vladimir Poutine eut lancé ses troupes sur l’Ukraine.          Le Monde l’avait rencontré deux jours plus tard, alors qu’il montait la garde à l’entrée de l’hôpital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encerclé par les forces russes.          Libéré le 1er novembre dans le cadre d’un échange de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a littéralement fondu. « J’ai perdu 23 kilos sur 85 », explique-t-il d’une voix égale. Il est actuellement hospitalisé à Dnipro pour des problèmes de thyroïde mais devrait sortir « dans une semaine ».          Son caractère n’a pas changé : calme, retenu, déterminé. Endurci par les épreuves. Avant d’être fait prisonnier, il a passé deux mois et demi dans l’enfer d’Azovstal, cette usine sidérurgique où il avait autrefois travaillé et qui s’était transformée en dernier bastion de la résistance ukrainienne à Marioupol.          Ce témoignage éclaire le sort terrible qui est réservé aux prisonniers de guerre dans ce conflit. L’ONU et des ONG s’alarment devant le refus des deux camps à autoriser des visites d’inspection.             Lire aussi :     « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens                                  06:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky n’envisage pas de « courte trêve » avec la Russie        Volodymyr Zelensky a estimé qu’il ne pensait pas que la Russie était réellement intéressée par des pourparlers de paix. Il a suggéré vendredi soir que le Kremlin « recherch[ait] désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces » .          Mais cette éventualité a été rejetée par le président ukrainien. « On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a-t-il affirmé au Forum international sur la sécurité d’Halifax, au Canada.          « Une paix vraiment réelle, durable et honnête ne peut venir que de la destruction complète de l’agression russe », a-t-il ajouté.          La Maison Blanche avait réitéré plus tôt vendredi que seul Volodymyr Zelensky était en mesure d’approuver l’ouverture de négociations entre l’Ukraine et la Russie, rejetant toute notion de pressions américaines en ce sens sur Kiev.                    06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin        Volodymyr Zelensky a écarté, vendredi, l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie alors que son armée regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs semaines. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a affirmé le président ukrainien lors de propos diffusés au forum international sur la sécurité d’Halifax, au Canada.           Le président ukrainien a affirmé que dix-sept régions administratives ainsi que la capitale, Kiev, étaient encore perturbées, vendredi soir, par des coupures de courant, après les frappes russes des derniers jours, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.        Une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l’Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, à son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver à destination samedi matin.        L’Union européenne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l’Iran, accusé de fournir des drones utilisés par la Russie contre l’Ukraine. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que Téhéran « fai[sai]t équipe » avec la Russie pour « saper les règles et principes de base de l’ordre mondial », et dénoncé « un risque pour la sécurité ».        La Russie a accusé vendredi l’Ukraine d’avoir exécuté « brutalement » plus de dix de ses militaires qui avaient déposé les armes, à Makiïvka, une localité située dans la région de Donetsk, dénonçant un « crime de guerre ». L’ONU examine les vidéos de sources russes montrant l’exécution présumée de ces militaires.        La Finlande a présenté, vendredi, un plan détaillé prévoyant la construction d’une barrière pour renforcer la sécurité de sa frontière avec la Russie, sous tension depuis l’invasion de l’Ukraine. Surmontée de barbelés, cette clôture de 3 mètres de haut, doit être construite le long d’une route sur une zone couvrant 200 kilomètres.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et tous        Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine et les événements qui y sont liés dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.                                     Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin                    Le contexte          Image de couverture :   Volodymyr Zelensky et Rishi Sunak lors de leur rencontre à Kiev, le 19 novembre 2022.   AP          Le président ukrainien a écarté, vendredi, l’idée d’une « courte trêve » avec la Russie alors que son armée regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs mois. « La Russie recherche désormais une courte trêve, un répit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel répit ne fera qu’empirer la situation », a affirmé en visioconférence Volodymyr Zelensky lors du Forum international sur la sécurité d’Halifax, au Canada.M. Zelensky a affirmé que dix-sept régions administratives ainsi que la capitale, Kiev, étaient encore perturbées, vendredi soir, par des coupures de courant, après les frappes russes des derniers jours, mais que les ingénieurs travaillaient à réparer le réseau électrique et que les pannes devenaient moins fréquentes.Une semaine jour pour jour après le retrait de l’armée russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l’Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, à son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver à destination samedi matin.L’Union européenne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l’Iran, accusé de fournir des drones utilisés par la Russie contre l’Ukraine. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que Téhéran « fai[sai]t équipe » avec la Russie pour « saper les règles et principes de base de l’ordre mondial » et dénoncé « un risque pour la sécurité ».La Russie a accusé vendredi l’Ukraine d’avoir exécuté « brutalement » plus de dix de ses militaires qui avaient déposé les armes, à Makiïvka, une localité située dans la région de Donetsk, dénonçant un « crime de guerre ». L’ONU examine les vidéos de sources russes montrant l’exécution présumée de ces militaires.La Finlande a présenté, vendredi, un plan détaillé prévoyant la construction d’une barrière pour renforcer la sécurité de sa frontière avec la Russie, sous tension depuis l’invasion de l’Ukraine. Surmontée de barbelés, cette clôture de 3 mètres de haut doit être construite le long d’une route sur une zone couvrant 200 kilomètres.Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Factuel. Un mur entre la Finlande et la Russie sera construit à partir de mars 2023, annonce Helsinki         Récit. Comment des prisonniers russes sont envoyés par dizaines de milliers en première ligne sur le front ukrainien         Enquête. En Russie, les visées politiques d’Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner         Podcast. Kherson : le tournant de la contre-offensive ukrainienne ?         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Les faits importants à connaître ce samedi 19 novembre matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-19T14:19:45+00:00","coverageEndTime":"2022-11-20T02:19:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, en visite surprise \u00e0 K...","description":"Volodymyr Zelensky a rejet\u00e9 vendredi l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, en visite surprise à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky a rejet\u00e9 vendredi l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2711/1892/1342/936/3/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-19T14:19:45+00:00"
,"endDate":"2022-11-20T02:19:45+00:00"
  Andriy Yermak, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, qui intervenait \u00e0 distance au Forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 de Halifax au Canada, a d\u00e9clar\u00e9 que Moscou n\u2019a pas contact\u00e9 Kiev officiellement pour des n\u00e9gociations de paix.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de demande officielle de la part de la partie russe concernant\u2026 des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a ajout\u00e9 que toute n\u00e9gociation qui ne serait pas fond\u00e9e sur la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine dans les limites de ses fronti\u00e8res internationalement reconnues ne serait \u00ab\u00a0pas acceptable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les premi\u00e8res mesures \u00e0 prendre du c\u00f4t\u00e9 russe sont de retirer toutes les troupes russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Yermak.          La veille, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rejet\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie, affirmant que cela ne ferait qu\u2019empirer les choses. \u00ab\u00a0La Russie recherche d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant ukrainien lors du m\u00eame forum.          Vendredi, la Maison Blanche avait redit que seul le pr\u00e9sident ukrainien \u00e9tait en mesure d\u2019approuver l\u2019ouverture de n\u00e9gociations, rejetant toute notion de pressions am\u00e9ricaines sur Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou n\u2019a pas engag\u00e9 de d\u00e9marche officielle pour n\u00e9gocier la paix, affirme Kiev","dateModified":"2022-11-19T17:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T16:23:04+00:00","articleBody":"     Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a promis une aide \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de l\u2019Ukraine pour un montant de 50\u00a0millions de livres sterling (57\u00a0millions d\u2019euros). Elle comprend 125 canons antia\u00e9riens, des radars et outils de guerre \u00e9lectronique pour contrer les drones iraniens utilis\u00e9s par la Russie. Cette annonce intervient apr\u00e8s celle, au d\u00e9but du mois, concernant la fourniture de plus de 1\u00a0000 nouveaux missiles antia\u00e9riens. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 une aide humanitaire de 16 millions de livres (18,3 millions d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres promet 50\u00a0millions de livres pour renforcer la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-19T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T16:05:35+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne annonce aujourd\u2019hui qu\u2019elle v\u00e9rifie l\u2019authenticit\u00e9 de vid\u00e9os, qui selon Moscou prouvent que Kiev a ex\u00e9cut\u00e9 plusieurs soldats russes qui s\u2019\u00e9taient rendus. \u00ab\u00a0Avant de lancer une enqu\u00eate, il faut qu\u2019il y ait une base pour cela. Nous sommes en train d\u2019\u00e9tablir si ces vid\u00e9os sont des faux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major, Bogdan Senyk. Il a ajout\u00e9 que ces vid\u00e9os avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0confi\u00e9es \u00e0 des sp\u00e9cialistes\u00a0\u00bb, notant que la publication de fausses vid\u00e9os s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0intensifi\u00e9e r\u00e9cemment\u00a0\u00bb.          Sur la premi\u00e8re vid\u00e9o, prise avec un t\u00e9l\u00e9phone portable, on voit des hommes en treillis militaire sortir les uns apr\u00e8s les autres les mains en l\u2019air d\u2019un b\u00e2timent dans la cour d\u2019une maison et s\u2019allonger face contre terre, sous l\u2019injonction de soldats portant un brassard jaune et qui les tiennent en joue. Au moment o\u00f9 surgit sur la gauche une derni\u00e8re silhouette sombre, la vid\u00e9o s\u2019interrompt brutalement en m\u00eame temps qu\u2019une rafale retentit.          La deuxi\u00e8me vid\u00e9o, prise depuis une hauteur, possiblement avec un drone, montre une douzaine de corps gisant au milieu de flaques de sang. L\u2019un des corps semble avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand ces images ont \u00e9t\u00e9 prises. Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a annonc\u00e9 avoir ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0l\u2019ex\u00e9cution de soldats russes captur\u00e9s\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, un porte-parole de l\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons connaissance de ces vid\u00e9os et les examinons.\u00a0\u00bb Il a soulign\u00e9 que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les coupables devaient r\u00e9pondre de leurs actes. Les affirmations de Moscou interviennent apr\u00e8s que l\u2019ONU a publi\u00e9 cette semaine un rapport \u00e9tablissant que des prisonniers de guerre des deux c\u00f4t\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la torture et \u00e0 des mauvais traitements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va v\u00e9rifier l\u2019authenticit\u00e9 de vid\u00e9os d\u2019une ex\u00e9cution pr\u00e9sum\u00e9e de soldats russes","dateModified":"2022-11-19T16:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T13:52:33+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, le samedi 19\u00a0novembre 2022. AP           Rishi Sunak, le nouveau locataire du 10 Downing Street, effectue \u00e0 Kiev sa premi\u00e8re visite depuis sa nomination \u00e0 ce poste, a fait savoir samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Depuis les premiers jours de la guerre, l\u2019Ukraine et le Royaume-Uni sont les alli\u00e9s les plus puissants\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Zelensky sur Telegram en publiant une vid\u00e9o de sa rencontre avec M. Sunak dans la capitale.          \u00ab\u00a0Je suis ici aujourd\u2019hui pour dire que le Royaume-Uni continuera \u00e0 vous soutenir. Nous resterons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019Ukraine ait gagn\u00e9 la paix et la s\u00e9curit\u00e9 dont elle a besoin et qu\u2019elle m\u00e9rite\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant M.\u00a0Zelensky.          \u00ab\u00a0Le premier ministre est en Ukraine aujourd\u2019hui pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 Kiev afin de rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky et confirmer le soutien continu du Royaume-Uni\u00a0\u00bb, avait fait savoir de son c\u00f4t\u00e9 Downing Street. Le Royaume-Uni \u00ab\u00a0sait ce que veut dire se battre pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a de plus tweet\u00e9 M.\u00a0Sunak, en anglais et en ukrainien, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous tout au long du chemin.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/760b79b_34bedb6e07fb46028395d35a7a70a707-0-58216cfeac174a059d7c4043ddd9b997.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau premier ministre britannique en visite surprise \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-19T14:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T13:25:27+00:00","articleBody":"     Des larmes, des sourires et des tirs d\u2019artillerie sporadiques accompagnent le retour d\u2019habitants par le premier train depuis huit mois arrivant \u00e0 Kherson, o\u00f9 des familles s\u00e9par\u00e9es par la guerre et l\u2019occupation russe se sont retrouv\u00e9es samedi.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 vendredi la r\u00e9ouverture de la ligne de train entre la capitale, Kiev, et Kherson, une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de la ville du Sud. Pour les cheminots de la r\u00e9gion, l\u2019arriv\u00e9e du train Kiev-Kherson repr\u00e9sente un immense moment de fiert\u00e9. Plus de cent ouvriers ont travaill\u00e9 d\u2019arrache-pied sous une pluie froide la semaine derni\u00e8re pour d\u00e9gager et r\u00e9parer pr\u00e8s de 60\u00a0kilom\u00e8tres de voie avec des \u00e9quipes de d\u00e9minage.          En Ukraine, les chemins de fer ont longtemps constitu\u00e9 l\u2019\u00e9pine dorsale industrielle et \u00e9conomique du pays. Depuis le d\u00e9but de la guerre, ils ont \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable bou\u00e9e de sauvetage pour le pays, permettant notamment l\u2019\u00e9vacuation de millions de personnes fuyant le conflit.          La r\u00e9ouverture de la ligne vers Kherson doit \u00e9galement fournir un autre axe d\u2019approvisionnement crucial pour la ville, qui a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d\u2019aide humanitaire. Au moment de leur retrait, les Russes ont d\u00e9truit les infrastructures essentielles de Kherson, laissant la ville sans eau et \u00e9lectricit\u00e9 alors qu\u2019un hiver rude s\u2019installe. Depuis, l\u2019aide humanitaire afflue par camions et voitures, empruntant la route ab\u00eem\u00e9e reliant Kherson \u00e0 la ville voisine de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des familles r\u00e9unies \u00e0 la r\u00e9ouverture de la gare de Kherson, une semaine apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e ru...","dateModified":"2022-11-19T13:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T13:13:40+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9e du premier train en provenance de Kiev apr\u00e8s le retrait militaire russe.                A la gare de Kherson, le 19\u00a0novembre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Mykola retrouve sa femme Lyudmila, le 19\u00a0novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS                 Des personnes attendent l\u2019arriv\u00e9e du train, le 19\u00a0novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/baef61b_1668863310433-000-32ny4qn.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson","dateModified":"2022-11-19T13:19:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T12:41:27+00:00","articleBody":"     Des habitants de Kherson rechargent leur t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la gare de la ville, l\u2019un des rares b\u00e2timents disposant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les infrastructures essentielles, notamment l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau, ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.                A Kherson, le 19 novembre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/d317757_1668861580200-342781.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, en visite surprise \u00e0 K...","dateModified":"2022-11-19T13:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T12:29:52+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le refus de la Pologne d\u2019autoriser l\u2019entr\u00e9e sur son territoire au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, pour une r\u00e9union des chefs de la diplomatie de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), la Russie a vivement r\u00e9agi, samedi, \u00e0 cette d\u00e9cision\u00a0:           La d\u00e9cision de la Pologne (\u2026) est provocatrice et sans pr\u00e9c\u00e9dent.           \u00ab\u00a0Non seulement [la Pologne] s\u2019est discr\u00e9dit\u00e9e de cette mani\u00e8re, mais elle a port\u00e9 un pr\u00e9judice irr\u00e9parable \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 de toute l\u2019[OSCE]\u00a0\u00bb, estime le communiqu\u00e9. La Pologne, qui organise au d\u00e9but de d\u00e9cembre la r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019organisation, a annonc\u00e9 vendredi avoir refus\u00e9 l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 M.\u00a0Lavrov.          \u00ab\u00a0Nous attendons de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie qu\u2019elle choisisse les membres de sa d\u00e9l\u00e9gation conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9glementation en vigueur\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une source au sein de cette pr\u00e9sidence annuelle tournante, assur\u00e9e actuellement par Varsovie. Selon elle, la d\u00e9l\u00e9gation russe ne doit pas\u00a0\u00ab\u00a0inclure les personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine, d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier. Or Sergue\u00ef Lavrov figure sur la liste de ces personnalit\u00e9s.          La r\u00e9union des 57\u00a0ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe aura lieu les 1er et le 2 d\u00e9cembre \u00e0 Lodz, ville du centre de la Pologne. La d\u00e9l\u00e9gation russe y sera men\u00e9e par l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019OSCE, Alexandre Loukachevitch, selon Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9clar\u00e9 persona non grata en Pologne, Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce une d\u00e9cision \u00ab\u00a0provocatrice\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-19T12:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T11:42:59+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron ne prononcera pas de discours samedi, \u00e0 l\u2019occasion du Sommet de la francophonie en Tunisie, mais compte \u00e9voquer en coulisses la question ukrainienne pour tenter d\u2019engranger des soutiens au terme d\u2019un long p\u00e9riple diplomatique. Apr\u00e8s le G20 \u00e0 Bali et la r\u00e9union de l\u2019APEC, la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l\u2019Asie-Pacifique, \u00e0 Bangkok, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise ach\u00e8ve, sur l\u2019\u00eele de Djerba, une s\u00e9quence internationale au cours de laquelle il a notamment appel\u00e9 un nombre plus important de pays \u00e0 se joindre au \u00ab\u00a0consensus croissant\u00a0\u00bb contre la guerre.          Et plusieurs leaders de la communaut\u00e9 francophone souhaitent, samedi, lors d\u2019une session \u00e0 huis clos consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019avenir de la francophonie, \u00ab\u00a0parler de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019entourage du chef de l\u2019Etat \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.             Lire aussi :   Avec deux ans de retard, la Francophonie c\u00e9l\u00e8bre son cinquantenaire sur fond de crises          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron esp\u00e8re engranger des soutiens sur l\u2019Ukraine au Sommet de la francophonie samedi","dateModified":"2022-11-19T12:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T10:04:42+00:00","articleBody":"     La demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN \u00e9tait \u00ab\u00a0une \u00e9tape naturelle\u00a0\u00bb \u00e0 franchir apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 samedi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, lors d\u2019une conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 dans la capitale de Bahre\u00efn, Manama.          La Finlande et la Su\u00e8de ont pr\u00e9sent\u00e9, en mai, une candidature commune \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, abandonnant des d\u00e9cennies de non-alignement militaire. Cette demande, qui doit recueillir l\u2019unanimit\u00e9 des Etats membres, a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par tous les membres \u00e0 l\u2019exception la Turquie et de la Hongrie. M.\u00a0Haavisto a rappel\u00e9 qu\u2019Helsinki avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 en\u00a02004 que \u00ab\u00a0l\u2019option OTAN\u00a0\u00bb serait envisag\u00e9e en cas de \u00ab\u00a0changement dramatique\u00a0\u00bb sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9, ajoutant\u00a0:           Et qu\u2019est-ce qui pourrait \u00eatre plus dramatique comme changement que l\u2019attaque par votre voisin d\u2019un pays de 50\u00a0millions d\u2019habitants\u00a0?       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande consid\u00e8re que son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN est une \u00ab\u00a0\u00e9tape naturelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-19T10:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T09:00:30+00:00","articleBody":"                     Dans le cimeti\u00e8re de Kherson,  apr\u00e8s la retrait des forces russes, le 17 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Distribution d\u2019aide humanitaire dans le centre de Kherson, le 18\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 C\u00e9r\u00e9monie pour les jeunes cadets, \u00e0 Kiev, le 18 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Un habitant retire le drapeau russe d\u2019un panneau publicitaire dans le centre de Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/9941417_1668848357250-2022-11-17t160038z-924683078-rc2mnx90bwq1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, en visite surprise \u00e0 K...","dateModified":"2022-11-19T10:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T07:12:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Alors que leur peuple manifeste contre des d\u00e9cennies d\u2019oppression, les dirigeants iraniens r\u00e9pandent le sang et la destruction dans toute la r\u00e9gion, et jusqu\u2019\u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, James Cleverly, lors d\u2019une conf\u00e9rence annuelle sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bahre\u00efn.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le programme nucl\u00e9aire iranien est plus avanc\u00e9 que jamais, et le r\u00e9gime vend \u00e0 la Russie des drones arm\u00e9s qui tuent des civils en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, promettant de collaborer avec ses partenaires pour contrer cette menace. L\u2019Iran a admis avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, tout en assurant les avoir livr\u00e9s avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou en f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni accuse l\u2019Iran de \u00ab\u00a0r\u00e9pandre le sang\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-11-19T07:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:47:00+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l\u2019Asie-Pacifique (APEC) ont ajout\u00e9, samedi, leur voix \u00e0 la pression internationale exerc\u00e9e sur la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La plupart des membres ont fermement condamn\u00e9 la guerre en Ukraine et ont soulign\u00e9 qu\u2019elle causait d\u2019immenses souffrances humaines et exacerbait les fragilit\u00e9s existantes dans l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9 final, les vingt et un dirigeants du forum, dont la Russie et la Chine, reprenant les m\u00eames termes que la d\u00e9claration finale du G20 quelques jours auparavant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0plupart\u00a0des membres\u00a0\u00bb de l\u2019APEC condamnent l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-11-19T12:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:39:28+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du centre d\u2019analyse am\u00e9ricain Institute for The Study of War (ISW), la Russie pr\u00e9pare, en secret, une nouvelle mobilisation pour renforcer ses troupes au combat en Ukraine alors que le cycle de recrutement d\u2019automne de centaines de milliers de r\u00e9servistes est en cours.          ISW explique que des conversations russes intercept\u00e9es sur Telegram laissent penser \u00e0 une deuxi\u00e8me vague de mobilisation, donnant l\u2019exemple d\u2019un citoyen de Saint-P\u00e9tersbourg qui a re\u00e7u une convocation pour janvier\u00a02023. Elle pourrait m\u00eame commencer d\u00e8s d\u00e9cembre. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a pourtant annonc\u00e9 la fin de la mobilisation partielle le 31\u00a0octobre.          L\u2019institut estime que cette nouvelle campagne de recrutement \u00ab\u00a0conduira probablement \u00e0 une formation de qualit\u00e9 encore inf\u00e9rieure pour les recrues mobilis\u00e9es et les conscrits, car ils disposeront d\u2019une capacit\u00e9 de formation insuffisante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou pr\u00e9parerait une nouvelle campagne de mobilisation de r\u00e9servistes","dateModified":"2022-11-19T06:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:32:04+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal a r\u00e9clam\u00e9, vendredi, \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, un \u00ab\u00a0soutien suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb envers son pays pour passer l\u2019hiver alors que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 mises \u00ab\u00a0hors d\u2019\u00e9tat de fonctionner\u00a0\u00bb par les frappes russes massives qui les ont vis\u00e9es depuis le d\u00e9but d\u2019octobre.          De nombreux Ukrainiens doivent affronter le d\u00e9but de l\u2019hiver avec peu ou pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et sans eau chaude. Les premi\u00e8res neiges de l\u2019hiver sont tomb\u00e9es jeudi sur le pays, apr\u00e8s plus d\u2019un mois et demi de bombardements sur le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique du pays.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, vendredi soir, que dix-sept r\u00e9gions administratives et la capitale, Kiev, \u00e9taient touch\u00e9es par des coupures de courant, mais que les ing\u00e9nieurs travaillaient \u00e0 r\u00e9parer le r\u00e9seau \u00e9lectrique et que les pannes devenaient moins fr\u00e9quentes.          De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 qu\u2019il ne visait que les installations li\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e, et qu\u2019une s\u00e9rie de frappes de longue port\u00e9e et de pr\u00e9cision effectu\u00e9es la veille avaient \u00ab\u00a0touch\u00e9 exactement les objets cibl\u00e9s\u00a0\u00bb. Le Kremlin a imput\u00e9 cette semaine les coupures de courant et leur impact sur les civils au refus de Kiev de n\u00e9gocier avec Moscou plut\u00f4t qu\u2019aux attaques de missiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 l\u2019UE un soutien suppl\u00e9mentaire pour l\u2019hiver","dateModified":"2022-11-19T08:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:25:02+00:00","articleBody":"     Passages \u00e0 tabac quotidiens, nourriture infecte, lumi\u00e8re allum\u00e9e vingt-quatre heures sur vingt-quatre et absence compl\u00e8te d\u2019hygi\u00e8ne. C\u2019est l\u2019\u00e9preuve qu\u2019a endur\u00e9e pendant cinq mois et demi Viatcheslav Gorban, un prisonnier de guerre ukrainien en Russie.          Cet ing\u00e9nieur en m\u00e9tallurgie de 50\u00a0ans avait choisi de prendre les armes le 24\u00a0f\u00e9vrier pour d\u00e9fendre sa ville, Marioupol, apr\u00e8s que Vladimir Poutine eut lanc\u00e9 ses troupes sur l\u2019Ukraine.          Le Monde l\u2019avait rencontr\u00e9 deux jours plus tard, alors qu\u2019il montait la garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019h\u00f4pital militaire, quelques heures avant que le port industriel ne soit encercl\u00e9 par les forces russes.          Lib\u00e9r\u00e9 le 1er\u00a0novembre dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec la Russie, Viatcheslav Gorban a litt\u00e9ralement fondu. \u00ab\u00a0J\u2019ai perdu 23\u00a0kilos sur 85\u00a0\u00bb, explique-t-il d\u2019une voix \u00e9gale. Il est actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Dnipro pour des probl\u00e8mes de thyro\u00efde mais devrait sortir \u00ab\u00a0dans une semaine\u00a0\u00bb.          Son caract\u00e8re n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0: calme, retenu, d\u00e9termin\u00e9. Endurci par les \u00e9preuves. Avant d\u2019\u00eatre fait prisonnier, il a pass\u00e9 deux mois et demi dans l\u2019enfer d\u2019Azovstal, cette usine sid\u00e9rurgique o\u00f9 il avait autrefois travaill\u00e9 et qui s\u2019\u00e9tait transform\u00e9e en dernier bastion de la r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol.          Ce t\u00e9moignage \u00e9claire le sort terrible qui est r\u00e9serv\u00e9 aux prisonniers de guerre dans ce conflit. L\u2019ONU et des ONG s\u2019alarment devant le refus des deux camps \u00e0 autoriser des visites d\u2019inspection.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb\u00a0: en Russie, les droits syst\u00e9matiquement bafou\u00e9s des prisonniers de guerre ukrainiens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous \u00e9tions tabass\u00e9s deux fois par jour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-19T06:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:07:43+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a estim\u00e9 qu\u2019il ne pensait pas que la Russie \u00e9tait r\u00e9ellement int\u00e9ress\u00e9e par des pourparlers de paix. Il a sugg\u00e9r\u00e9 vendredi soir que le Kremlin \u00ab\u00a0recherch[ait] d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces\u00a0\u00bb .          Mais cette \u00e9ventualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 au Forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Halifax, au Canada.          \u00ab\u00a0Une paix vraiment r\u00e9elle, durable et honn\u00eate ne peut venir que de la destruction compl\u00e8te de l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Maison Blanche avait r\u00e9it\u00e9r\u00e9 plus t\u00f4t vendredi que seul Volodymyr Zelensky \u00e9tait en mesure d\u2019approuver l\u2019ouverture de n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie, rejetant toute notion de pressions am\u00e9ricaines en ce sens sur Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky n\u2019envisage pas de \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie","dateModified":"2022-11-19T06:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:01:18+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a \u00e9cart\u00e9, vendredi, l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0courte tr\u00eave\u00a0\u00bb avec la Russie alors que son arm\u00e9e regagne du terrain face aux troupes de Moscou depuis plusieurs semaines. \u00ab\u00a0La Russie recherche d\u00e9sormais une courte tr\u00eave, un r\u00e9pit pour reprendre des forces. On pourrait y voir la fin de la guerre, mais un tel r\u00e9pit ne fera qu\u2019empirer la situation\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors de propos diffus\u00e9s au forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Halifax, au Canada.         Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que dix-sept r\u00e9gions administratives ainsi que la capitale, Kiev, \u00e9taient encore perturb\u00e9es, vendredi soir, par des coupures de courant, apr\u00e8s les frappes russes des derniers jours, mais que les ing\u00e9nieurs travaillaient \u00e0 r\u00e9parer le r\u00e9seau \u00e9lectrique et que les pannes devenaient moins fr\u00e9quentes.          Une semaine jour pour jour apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson, le premier train en direction de cette importante ville du sud de l\u2019Ukraine est parti vendredi soir de la gare de Kiev avec, \u00e0 son bord, deux cents passagers environ. Il devait arriver \u00e0 destination samedi matin.          L\u2019Union europ\u00e9enne et ses partenaires pourraient prendre de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a estim\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0fai[sai]t \u00e9quipe\u00a0\u00bb avec la Russie pour \u00ab\u00a0saper les r\u00e8gles et principes de base de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, et d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un risque pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 \u00ab\u00a0brutalement\u00a0\u00bb plus de dix de ses militaires qui avaient d\u00e9pos\u00e9 les armes, \u00e0 Maki\u00efvka, une localit\u00e9 situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. L\u2019ONU examine les vid\u00e9os de sources russes montrant l\u2019ex\u00e9cution pr\u00e9sum\u00e9e de ces militaires.          La Finlande a pr\u00e9sent\u00e9, vendredi, un plan d\u00e9taill\u00e9 pr\u00e9voyant la construction d\u2019une barri\u00e8re pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de sa fronti\u00e8re avec la Russie, sous tension depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Surmont\u00e9e de barbel\u00e9s, cette cl\u00f4ture de 3\u00a0m\u00e8tres de haut, doit \u00eatre construite le long d\u2019une route sur une zone couvrant 200\u00a0kilom\u00e8tres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les faits importants \u00e0 conna\u00eetre ce samedi 19\u00a0novembre matin","dateModified":"2022-11-19T06:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html#735601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/19/guerre-en-ukraine-en-direct-le-nouveau-premier-ministre-britannique-rishi-sunak-en-visite-surprise-a-kiev_6150619_3210.html","datePublished":"2022-11-19T05:00:42+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui y sont li\u00e9s dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2710/1355/1342/671/60/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-19T05:00:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/2711/1892/1342/936/3/0/0a745fa_412732dae5fe4e539c620b13fc547282-0-82b52b37974e4974bd7aaff32ac42730.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/19/19-6">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour la secrétaire générale de l’Organisation internationale de la francophonie, ce « mécontentement » est peut-être dû au fait que « certains dirigeants restent focalisés sur l’ancienne puissance coloniale ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        International           Louise Mushikiwabo : « Le sentiment antifrançais, de plus en plus visible en Afrique, est un signe des temps »      Pour la secrétaire générale de l’Organisation internationale de la francophonie, ce « mécontentement » est peut-être dû au fait que « certains dirigeants restent focalisés sur l’ancienne puissance coloniale ».          Propos recueillis par Charlotte Bozonnet et Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Louise Mushikiwabo, la sécrétaire générale de l’OIF, à Paris, le 9 novembre 2022.  JOEL SAGET / AFP               Elue en 2018, Louise Mushikiwabo, ancienne ministre des affaires étrangères du Rwanda (2009-2018), se présente pour un deuxième mandat à la tête de l’Organisation internationale de la francophonie (OIF), qui tient son 18e sommet les samedi 19 et dimanche 20 novembre à Djerba, en Tunisie. Elle est l’unique candidate à sa succession.          En organisant son sommet en Tunisie, un pays dont le président, Kaïs Saïed, est accusé de dérive autoritaire, l’OIF n’envoie-t-elle pas un mauvais signal à la communauté internationale et à ses adhérents ?          Pour moi, le plus important est ce qui vient des Tunisiens eux-mêmes. Si tout le pays s’était révolté contre les propositions du président Kaïs Saïed, on n’aurait pas tenu ce sommet en Tunisie. Mais il me semble que la majorité des Tunisiens se disent aujourd’hui : « OK, on va essayer ce système et on verra. » Le processus de l’OIF pour organiser un sommet dans un pays ne consiste pas à vérifier si tous les éléments démocratiques sont réunis. Et par ailleurs, tout le monde comprend aussi qu’aujourd’hui la démocratie ne va pas bien dans le monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne voyons aucun changement » : en Tunisie, la fin de la période de grâce pour le président Kaïs Saïed ?                 Le Mali, le Burkina Faso et la Guinée, trois pays où il y a eu récemment des coups d’Etat, n’ont pas été invités par l’OIF. Pourtant, les changements politiques qu’ils ont connus ont parfois été salués par les populations, notamment par la jeunesse. Pourquoi ?          Ils ne participeront pas, car selon notre organisation, tout changement anticonstitutionnel appelle une suspension du pays. Mais cette suspension n’est-elle pas une sanction adressée à la mauvaise personne ? C’est une question que je me pose. Il y a une forme d’injustice à punir les populations pour des fautes commises par les politiciens.          Guerre en Ukraine, inflation, dérèglement climatique… Ce sommet se déroule dans un contexte mondial tourmenté. Qu’en attendez-vous ?           « On l’a vu pendant la crise sanitaire, les Etats ne sont plus capables de régler seuls tous leurs problèmes »          Le but de ce sommet n’est pas de régler les problèmes du monde, mais de s’impliquer davantage dans les sujets mondiaux qui préoccupent nos pays. Dans mes relations avec les chefs d’Etat, j’explique pourquoi notre organisation est pertinente et comment elle pourrait contribuer, aux côtés d’autres partenaires multilatéraux, à des changements intéressants. Les Etats ne sont plus capables de régler seuls tous leurs problèmes. On l’a vu pendant la crise sanitaire.        Il vous reste 74.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/19/louise-mushikiwabo-le-sentiment-antifrancais-de-plus-en-plus-visible-en-afrique-est-un-signe-des-temps_6150665_3212.html"},"headline":"Louise Mushikiwabo\u00a0: \u00ab\u00a0Le sentiment antifran\u00e7ais, de plus en plus visible en Afrique, est un signe des temps\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-19T12:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-19T12:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-19T12:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Burkina Faso","Guin\u00e9e","Le Monde Afrique","Tunisie","Rwanda","International","Congo-RDC","Sahel","Mali"],"description":"Pour la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation internationale de la francophonie, ce \u00ab\u00a0m\u00e9contentement\u00a0\u00bb est peut-\u00eatre d\u00fb au fait que \u00ab\u00a0certains dirigeants restent focalis\u00e9s sur l\u2019ancienne puissance coloniale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Charlotte Bozonnet"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/116/0/5490/2745/1342/671/60/0/69e82c6_1668769094580-000-32na8tp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/19/19-7">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le Serbe a battu l’Américain Taylor Fritz (7-6, 7-6), samedi à Turin, en demi-finales du tournoi qui réunit les meilleurs joueurs de la saison.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tennis           Tennis : Novak Djokovic qualifié pour la finale des Masters      Le Serbe a battu l’Américain Taylor Fritz (7-6, 7-6), samedi à Turin, en demi-finales du tournoi qui réunit les meilleurs joueurs de la saison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h12, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Novak Djokovic, lors de sa demi-finale des Masters contre Taylor Fritz, samedi 19 novembre 2022, à Turin (Italie).  MARCO BERTORELLO / AFP                 Novak Dojokovic passe une très bonne semaine en Italie. Engagé, à Turin, aux Masters, le tournoi qui réunit les huit meilleurs joueurs – non blessés – à ce stade de la saison, il s’est qualifié pour la finale, samedi 19 avril, en battant l’Américain Taylor Fritz, 9e joueur mondial, 7-6 (7-5), 7-6 (8-6).            « On a joué des points assez incroyables à la fin du tie-break. Je ne me sentais pas très bien aujourd’hui. Fritz a très bien servi, ce n’était pas simple pour moi. J’ai eu besoin de beaucoup de concentration pour m’imposer », a expliqué Djokovic, en italien, à l’issue du match. Fritz, qui jouait pour la première fois le tournoi des Maîtres en ayant profité du forfait du numéro un mondial, l’Espagnol Carlos Alcaraz, n’a pas commis beaucoup d’erreurs, mais elles ont toutes été lourdement sanctionnées.                 Il s’agit de la quatrième victoire du Serbe cette semaine, ce qui fait de lui le seul joueur invaincu en Italie et lui permet se rapprocher d’un jackpot de 4 740 300 dollars (4,58 millions d’euros), qu’il empochera en cas de victoire en finale, dimanche.                             Lire aussi :  Novak Djokovic obtient son visa pour participer à l’Open d’Australie, selon plusieurs médias australiens                   Sur un autre front, Djokovic a annoncé, mercredi 16 novembre, que les autorités australiennes lui ont accordé un visa, sésame à une participation au prochain tournoi du Grand Chelem, en janvier à Melbourne. Début 2022, le Serbe s’était empêtré dans un mauvais feuilleton en tentant d’entrer sur le territoire sans être vacciné contre le Covid. Après cet épisode, son accès à l’Australie était conditionné à un accord du gouvernement australien, ce qu’il a fini par obtenir.            A Melbourne, Djokovic, actuellement 8e au classement mondial, sera donc en mesure de tenter de s’y imposer une dixième fois, et d’égaler le record du nombre de victoires en Grand Chelem (vingt-deux) actuellement détenu par l’Espagnol Rafael Nadal.                Avant cela, le Serbe de 35 ans va pouvoir, dès dimanche, chasser un autre record, celui du nombre de victoires aux Masters (six), détenu par le Suisse Roger Federer. En finale, Djokovic affrontera le vainqueur du match opposant, à 21 heures, le Russe Andrey Rublev (9e) au Norvégien Casper Ruud (4e).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/19/tennis-novak-djokovic-en-finale-des-masters_6150692_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Novak Djokovic qualifi\u00e9 pour la finale des Masters","dateCreated":"2022-11-19T16:12:25+01:00","datePublished":"2022-11-19T16:12:25+01:00","dateModified":"2022-11-19T16:53:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"Le Serbe a battu l\u2019Am\u00e9ricain Taylor Fritz (7-6, 7-6), samedi \u00e0 Turin, en demi-finales du tournoi qui r\u00e9unit les meilleurs joueurs de la saison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/0/0/7542/3771/1342/671/60/0/950304e_5776896-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/19/19-8">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Cinq ans après #metoo, près de 90 associations, syndicats et partis défilent samedi, en amont de la Journée mondiale pour l’élimination de la violence à l’égard des femmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Egalité femmes-hommes           Des manifestations contre les violences sexistes à Paris et dans plusieurs villes de France      Cinq ans après #metoo, près de 90 associations, syndicats et partis défilent samedi, en amont de la Journée mondiale pour l’élimination de la violence à l’égard des femmes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h03, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rassemblement du collectif féministe NousToutes, à Paris le 19 novembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Des dizaines de milliers de personnes sont attendues, samedi 19 novembre, à Paris et dans toute la France pour dénoncer les dysfonctionnements de la justice en matière de lutte contre les violences sexistes et sexuelles.            A Paris, le cortège partira à 14 heures de la place de la République et rejoindra celle de la Nation. Des manifestations sont également prévues à Marseille, Nice, Toulouse, Lille, Strasbourg, Rennes, Nancy ou Dijon. En 2021, la mobilisation, organisée en amont du 25 novembre, Journée mondiale pour l’élimination de la violence à l’égard des femmes, avait rassemblé 50 000 personnes à Paris selon les organisateurs (18 000 selon la Préfecture de police).                 Plus de cinq ans après l’émergence du mouvement #metoo, près de 90 associations, syndicats ou partis de gauche appellent à un « raz-de-marée dans la rue pour crier [leur] colère » contre l’« impunité » des agresseurs et le mauvais accueil de la parole des femmes dans les commissariats, les tribunaux ou au sein des partis politiques.            Une « loi-cadre » contre l’impunité            « On ne cesse de nous répéter que la justice doit faire son travail, mais quel travail ? On ne peut pas reprocher à la victime de ne pas porter plainte si elle sait que ça ne mènera nulle part », a expliqué à l’Agence France-Presse Maëlle Noir, membre de #NousToutes qui coordonne l’organisation des défilés. Les associations réclament un budget public de 2 milliards d’euros par an, mais aussi une « loi-cadre » qui instaurerait des « brigades et juridictions spécialisées », une aide financière pour la « mise en sûreté » des femmes victimes, 15 000 places d’hébergement supplémentaires ou encore le renforcement de l’éducation à la vie sexuelle et affective à l’école.            Interrogée sur ces revendications, la ministre chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes, Isabelle Rome, a rappelé qu’elle était ouverte à la mise en place d’une police et d’une justice spécialisées. Une mission parlementaire doit remettre ses conclusions au gouvernement dans quelques mois pour une « justice plus réactive et performante », a-t-elle souligné samedi sur RMC. Quant aux moyens financiers, « ils n’ont cessé d’augmenter », pour atteindre « un montant global de 2,4 milliards » d’euros « quand on additionne les sommes mises par chaque ministère », a observé la ministre, qui a reconnu que ces sommes ne sont « pas spécifiquement » destinées à la lutte contre les violences, mais incluent des champs plus larges, comme l’éducation et « l’égalité économique ».            Cent féminicides depuis le début 2022            La colère des organisations féministes reste alimentée par le nombre élevé de féminicides – déjà 100 depuis le début de l’année d’après un collectif associatif, contre 122 l’an dernier selon les chiffres officiels.                Les faits dénoncés sont pourtant de plus en plus nombreux : entre 2017 et 2021, le nombre de viols ou tentatives de viols enregistrés par le ministère de l’intérieur a doublé, passant de 16 900 à 34 300. Les victimes ont davantage tendance à dénoncer des faits anciens, explique le ministère, qui y voit aussi le signe de la « libération de la parole ».            Dans le monde du travail aussi, la lutte contre les violences sexistes avance trop lentement, ont relevé les principaux syndicats français dans une lettre adressée jeudi à la première ministre. Les politiques de prévention y sont encore insuffisantes, et lorsqu’un cas problématique est signalé « au lieu de suspendre, puis de sanctionner le salarié mis en cause, on continue souvent de déplacer, discréditer, voire placardiser ou licencier la victime », déplorent les signataires.                           #metoo, les cinq ans d’une révolution       Il y a cinq ans éclatait l’affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis, provoquant une onde de choc mondiale qui allait libérer la parole contre les violences sexistes et sexuelles. Dans une série d’articles, Le Monde décrypte l’ampleur du phénomène et son impact sur nos sociétés.         Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…« On constate un écart entre l’image des violences sexuelles et leur réalité »Malgré des revers, la déferlante #metoo a profondément changé l’AmériqueA Hollywood, les femmes tiennent le haut de l’afficheL’inflexion titanesque des scénarios de films français#metoo, le « moteur colère » des militantes féministesComment la vague #metoo a percuté le monde politiqueCinq ans après, six jeunes adultes racontent comment le mouvement a forgé leur rapport aux autres« Aujourd’hui, tous les jeunes adultes ont déjà entendu parler de consentement »A Saint-Denis, le difficile #metoo des quartiers populairesDans les partis de gauche, un fossé demeure entre féministes et directionsEn Afrique francophone, le difficile combat des féministes face aux violences sexuellesAvant #metoo, le mouvement #niunamenos mobilisait l’Amérique latineFace au mouvement, les résistances persistent au Japon et en Corée du SudCinéma, théâtre, danse : les avancées et les limites des dispositifs de prévention L’Ecole supérieure d’art dramatique du Nord, le consentement en étendardDans les entreprises, une lutte difficile contre les actes sexistes et le harcèlement sexuelDans les cas de harcèlement sexuel en entreprise, la transaction amiable est souvent privilégiéeDans la publicité, #metoo a fait bouger quelques lignes, sans supprimer l’impunité Chez Google, la « grande marche » de 2018 a permis des avancées mais des tensions persistentDans l’intention de rabaisser et de contrôler les femmes, un « continuum » de violencesCinq ans après #metoo, l’antiféminisme prospère sur les réseaux sociaux« Le Droit au sexe », d’Amia Srinivasan : pour une vraie libération sexuelle« Des femmes » : Louise Dupin, #elleaussiAprès #metoo, comment les parents éduquent leurs enfants (et sont éduqués par eux)A l’école, l’éducation à la sexualité toujours en quête de moyensLa prescription, une notion au cœur des affaires les plus médiatisées depuis cinq ans#metoo face à une contre-révolution venue de l’antiféminisme comme du féminisme« #metoo ?… Rafraîchissez-moi la mémoire…  » Rencontre avec des hommes, concernés un peu beaucoup ou pas du tout par cette vague féministeIvan Jablonka, historien : « Certains hommes découvrent le potentiel émancipateur de #metoo »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hongkong, l’exception chinoise  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/19/des-manifestations-contre-les-violences-sexistes-a-paris-et-dans-plusieurs-villes-de-france_6150695_3224.html"},"headline":"Des manifestations contre les violences sexistes \u00e0 Paris et dans plusieurs villes de France","dateCreated":"2022-11-19T17:03:21+01:00","datePublished":"2022-11-19T17:03:21+01:00","dateModified":"2022-11-19T17:09:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"description":"Cinq ans apr\u00e8s #metoo, pr\u00e8s de 90 associations, syndicats et partis d\u00e9filent samedi, en amont de la Journ\u00e9e mondiale pour l\u2019\u00e9limination de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/436/0/5236/2618/1342/671/60/0/961c18c_1668874054441-344194.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/19/19-9">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Dix ans après le rachat du Paris Saint-Germain par le Qatar, les autres clubs français n’ont pas bénéficié du « ruissellement » promis par la théorie économique néolibérale, analysent, dans une tribune au « Monde », l’économiste Jean-Pascal Gayant et le journaliste Stéphane Guy.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Ligue 1         PSG : « La prise de contrôle par le Qatar n’a pas renforcé le football français »   Tribune        Jean-Pascal Gayant  Professeur de sciences économiques          Stéphane Guy  Journaliste sportif        Dix ans après le rachat du Paris Saint-Germain par le Qatar, les autres clubs français n’ont pas bénéficié du « ruissellement » promis par la théorie économique néolibérale, analysent, dans une tribune au « Monde », l’économiste Jean-Pascal Gayant et le journaliste Stéphane Guy.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis son rachat, en 2011, par le Qatar, par la filiale sport de son fonds souverain, Qatar Sports Investments (QSI), le club de football du Paris-Saint-Germain a indiscutablement changé de dimension. Il domine de façon quasi hégémonique la scène nationale et fait désormais figure, chaque saison, de prétendant à la victoire en Ligue des champions.          Il a également su imposer sa marque à l’international. Pour cela, le Qatar a investi massivement sur le marché des transferts (plus de 1 milliard d’euros de dépenses nettes en onze ans). Il offre des salaires très supérieurs à ceux de la concurrence (autour de 110 millions d’euros par an pour Kylian Mbappé). Le stade du Parc des Princes a été magnifiquement rénové, et bientôt le PSG s’installera dans un centre d’entraînement ultra-moderne à Poissy (Yvelines).          Ce qui bénéficie au Paris-Saint-Germain profite-t-il aux autres clubs français ? Les partisans de la prise de contrôle du club parisien par le Qatar défendaient l’idée d’une forme de ruissellement, tant sur le plan financier que sportif, et, à terme, une élévation du niveau général. C’est cette théorie qu’il convient de soumettre à l’épreuve des faits à la veille de l’ouverture de la Coupe du monde, véritable consécration de la stratégie de « soft power par le sport » de l’Emirat.          Le même rang moyen          Qu’en est-il en matière purement sportive d’abord ? La Ligue 1, qui, avant l’arrivée des Qataris, sortait d’une séquence de cinq champions différents en cinq années, est désormais une véritable chasse gardée du club parisien. Si celui-ci n’a remporté que huit des dix derniers titres, c’est en raison de l’émergence de la génération dorée de l’AS Monaco en 2017 et de l’incroyable friabilité du PSG en 2020-2021 (8 défaites en 38 matchs), combinées à une saison d’exception de Lille. Trait d’union de ces deux empêcheurs de tourner en rond, leur directeur sportif, le Portugais Luis Campos, désormais patron sportif du… PSG (« Ce que tu ne sais développer, tu l’achètes ! »). A l’exception de ces deux saisons chaotiques, le Paris-Saint-Germain marche sur la Ligue 1, faisant tomber un à un tous les records (96 points en 2016, + 83 en différence de buts la même année).                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Je manquerais à mon éthique si je n’alertais pas mes étudiants sur les conditions d’organisation de cette Coupe du monde de football »                 Le PSG a aussi changé de statut sur le plan européen. Il était 38e au classement UEFA des clubs en 2011. Il est désormais 5e. Mais a-t-il entraîné les autres clubs français dans son sillage ? Rien n’est moins sûr.          Durant la décennie 2001-2010, en Ligue des champions, les clubs français (Lyon, Monaco, Bordeaux) ont joué six quarts de finale, une demi-finale et une finale. Lors de la décennie suivante, entre 2011 et 2020, ils (PSG, Monaco, Lyon) ont joué huit quarts de finale, une demi-finale et une finale. La progression n’est donc pas significative.        Il vous reste 58.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/19/psg-la-prise-de-controle-par-le-qatar-n-a-pas-renforce-le-football-francais_6150634_3232.html"},"headline":"PSG\u00a0: \u00ab\u00a0La prise de contr\u00f4le par le Qatar n\u2019a pas renforc\u00e9 le football fran\u00e7ais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-19T08:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-19T08:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-19T08:00:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ligue 1"],"keywords":["Ligue 1","International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Qatar","Coupe du monde 2022","Tribunes","Football","Sport"],"description":"Dix ans apr\u00e8s le rachat du Paris Saint-Germain par le Qatar, les autres clubs fran\u00e7ais n\u2019ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du \u00ab\u00a0ruissellement\u00a0\u00bb promis par la th\u00e9orie \u00e9conomique n\u00e9olib\u00e9rale, analysent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste Jean-Pascal Gayant et le journaliste St\u00e9phane Guy.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pascal Gayant","description":"Professeur de sciences \u00e9conomiques"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Guy","description":"Journaliste sportif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/871/0/5230/2615/1342/671/60/0/8b01c38_5559130-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/19/19-10">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les 234 rescapés secourus en Méditerranée par le navire et débarqués le 11 novembre à Toulon avaient été transférés dans cette zone, créée dans un centre de vacances, à Hyères dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examinés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration et diversité           Le Conseil d’Etat rejette la demande de fermeture de la zone d’attente des rescapés de l’« Ocean-Viking »      Les 234 rescapés secourus en Méditerranée par le navire et débarqués le 11 novembre à Toulon avaient été transférés dans cette zone, créée dans un centre de vacances, à Hyères dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examinés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 14h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants quittent l’« Ocean-Viking » à Toulon le 11 novembre 2022, après avoir été secourus par l’organisation maritime humanitaire SOS Méditerranée.  VINCENZO CIRCOSTA / AFP                 Le Conseil d’Etat a rejeté, samedi 19 novembre, la demande d’associations qui réclamaient la fermeture de la zone d’attente créée temporairement pour recevoir les migrants débarqués de l’Ocean-Viking, près de Toulon. Elles estimaient qu’ils y étaient illégalement privés de liberté.            « Le juge [des référés] relève les circonstances exceptionnelles dans lesquelles l’accueil de ces personnes a dû être organisé » et observe « que les droits de ces étrangers n’ont pas, de ce seul fait, été entravés de façon grave et manifestement illégale ». L’institution avait été saisie en appel par l’Association nationale d’assistance aux frontières pour les étrangers (Anafé), après le rejet de son recours devant le juge des référés du tribunal administratif de Toulon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaos juridique pour les migrants rescapés de l’« Ocean-Viking »                   Les 234 rescapés secourus en Méditerranée par le navire ambulance Ocean-Viking et débarqués le 11 novembre à Toulon avaient été transférés dans cette zone, créée dans un centre de vacances de la presqu’île de Giens, à Hyères dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examinés.                 Une grande partie d’entre eux en ont depuis été libérés, soit par décision judiciaire, soit parce qu’ils sont mineurs isolés, soit parce qu’ils ont bénéficié d’une admission sur le territoire au titre de l’asile après des entretiens avec l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra).            « Absence d’une atteinte grave (…) à une liberté fondamentale »            Le juge des référés du Conseil d’Etat note que l’Ofpra « a pu mener les entretiens légalement prévus » et que « le juge des libertés et de la détention puis la cour d’appel d’Aix-en-Provence se sont prononcés sur la prolongation des mesures de détention, qui a d’ailleurs été refusée pour la grande majorité d’entre eux ». Il relève par ailleurs « qu’à l’exception des quelques heures durant lesquelles les personnes étaient présentes sur la base militaire, l’association requérante a pu accéder au village vacances sans entrave ».            Selon le communiqué, le ministère de l’intérieur a transmis à l’Anafé une « liste actualisée des seize personnes » maintenues dans ce centre, « afin de lui faciliter l’exercice de sa mission d’assistance, comme il s’y était engagé lors de l’audience au Conseil d’Etat » qui s’est tenue vendredi, et « les avocats ont également accès au village vacances ». Le juge des référés du Conseil d’Etat conclut ainsi à « l’absence d’une atteinte grave et manifestement illégale à une liberté fondamentale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hongkong, l’exception chinoise  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/19/le-conseil-d-etat-rejette-la-demande-de-fermeture-de-la-zone-d-attente-des-rescapes-de-l-ocean-viking_6150678_3224.html"},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat rejette la demande de fermeture de la zone d\u2019attente des rescap\u00e9s de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-19T14:26:28+01:00","datePublished":"2022-11-19T14:26:28+01:00","dateModified":"2022-11-19T14:26:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les 234 rescap\u00e9s secourus en M\u00e9diterran\u00e9e par le navire et d\u00e9barqu\u00e9s le 11\u00a0novembre \u00e0 Toulon avaient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans cette zone, cr\u00e9\u00e9e dans un centre de vacances, \u00e0 Hy\u00e8res dans le Var, le temps que leurs dossiers soient examin\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/664/0/7952/3976/1342/671/60/0/dc4285d_1668810811539-000-32ne3vq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/19/19-11">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Ozzak a signé avec 23 cinémas, dont Le Grand Rex à Paris, et vise une clientèle occasionnelle du septième art.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Cinéma           Une start-up propose des places de cinéma moins coûteuses pour remplir les salles      Ozzak a signé avec 23 cinémas, dont Le Grand Rex à Paris, et vise une clientèle occasionnelle du septième art.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une séance au Grand Rex, en juillet 2021.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 L’idée leur est venue en 2019 en pleine séance de cinéma. Trois amis nantais, Sylvain Mante, Mélanie Canivet et Cédric Merouani, étaient allés voir une énième suite de Spiderman et se sont retrouvés seuls dans la salle. L’expérience les a fait réfléchir au remplissage des cinémas et à son optimisation. Le sujet est devenu crucial depuis la fin de la pandémie de Covid-19, qui a entraîné une désaffection sans précédent pour le grand écran. En octobre, la fréquentation, enfin soutenue par une offre de films riche et variée, a atteint 14,26 millions d’entrées, un niveau équivalent à octobre 2021. Mais il reste bien en deçà de l’étiage d’avant-crise (– 24 % par rapport à la moyenne des mois d’octobre de 2017 à 2019).            Nouvelle clientèle            Ainsi est née Ozzak, une start-up qui propose aux spectateurs de payer les places de cinéma moins cher. « On s’inspire pour partie seulement du yield management [qui fait varier le prix en fonction de la demande], très utilisé dans les trains, les avions et les hôtels, sauf que nous ne proposons que des tarifs égaux ou inférieurs aux prix réduits ou aux prix proposés par les formules d’abonnement », détaille Sylvain Mante. Ozzak vise « les consommateurs occasionnels », dit-il, ceux qui vont peu au cinéma, n’achètent pas de carte de fidélité et donc paient le prix fort.                 « Nous avons testé le site à Nantes pendant neuf mois avant de le déployer à plus grande échelle », explique M. Mante. Pour l’heure, la start-up n’a signé qu’avec 23 cinémas, dont récemment Le Grand Rex et l’Epée de bois, à Paris, des indépendants ou des petits circuits dans les Pays de la Loire, en Aquitaine et en région Rhône-Alpes. Aucun accord n’est conclu avec les grands circuits comme UGC, Pathé, CGR ou MK2.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jérôme Seydoux : « Nous avons décidé de produire majoritairement des “films spectacles” en 2023 »                   Pour les exploitants, Ozzak permet d’améliorer la fréquentation des séances plus creuses dans la journée, par exemple, remplir les avant-premières, mais surtout toucher une nouvelle clientèle. La start-up, qui espère être bénéficiaire dans trois ans, se rémunère grâce à une commission sur chaque place. Elle propose des prix qui oscillent, selon les salles et les séances, entre 3,50 euros et 8 euros (pour Le Grand Rex).                 Nicole Vulser           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/19/une-start-up-propose-des-places-de-cinema-moins-couteuses-pour-remplir-les-salles_6150689_3234.html"},"headline":"Une start-up propose des places de cin\u00e9ma moins co\u00fbteuses pour remplir les salles","dateCreated":"2022-11-19T16:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-19T16:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-19T18:52:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cin\u00e9ma"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Cin\u00e9ma","Technologies","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Ozzak a sign\u00e9 avec 23 cin\u00e9mas, dont Le Grand Rex \u00e0 Paris, et vise une client\u00e8le occasionnelle du septi\u00e8me art.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/aa50efb_1668849465022-000-9fg2pw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/19/19-12">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La notion de « dette immunitaire » est au cœur des débats entre pédiatres et épidémiologistes, mais de nombreuses hypothèses existent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Santé           Pourquoi l’épidémie de bronchiolite est-elle si forte cette année ?      La notion de « dette immunitaire » est au cœur des débats entre pédiatres et épidémiologistes, mais de nombreuses hypothèses existent.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La docteure Blondé, médecin au service des urgences pédiatriques du CHRU de Nancy, examine Axel, 9 mois, atteint d’une bronchiolite, le 15 novembre 2021.  MATHIEU CUGNOT/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Depuis deux ans et demi, la pandémie de Covid-19 perturbe le cycle saisonnier classique des autres épidémies respiratoires. Celle de la bronchiolite, qui commence d’habitude à la mi-novembre, culmine en décembre et s’éteint en janvier, a eu cette année six semaines d’avance et dépasse d’ores et déjà les niveaux des dix dernières années, avec environ sept mille passages aux urgences la dernière semaine d’octobre.          Si les indicateurs ont baissé dans le bulletin du mercredi 16 novembre, Santé publique France (SPF) incite à la prudence : il pourrait s’agir d’un phénomène consécutif aux vacances scolaires et « il est probable que l’on observe une reprise dès cette semaine, visible dans le bulletin épidémiologique de la semaine prochaine », ajoute Sophie Vaux, de la direction des maladies infectieuses de SPF. Pour expliquer cette dynamique hors norme, de nombreux pédiatres mettent en avant la notion de « dette immunitaire », à l’origine de vifs débats entre scientifiques.          Le concept a été introduit dans le débat public par un texte de pédiatres français publié dans Infectious Diseases Now en août 2021. Selon ces médecins, les gestes barrières liés au Covid-19 ont limité la circulation des virus respiratoires et provoqué une « absence de stimulation immunitaire » de la population. Ce phénomène, couplé à une moins bonne couverture vaccinale des enfants, « a induit une dette immunitaire qui pourrait avoir des conséquences négatives lorsque la pandémie sera maîtrisée ». Dit plus simplement : depuis 2020, moins de personnes ont contracté de virus respiratoires responsables de la bronchiolite tels que le virus respiratoire syncytial (VRS) ou les rhinovirus ; la population susceptible de les attraper en 2022 est donc plus importante que d’habitude, ce qui explique en partie les niveaux observés aujourd’hui.          « Effet rebond »          Cette hypothèse d’une moindre immunisation de la population contre le VRS « est intéressante à surveiller », souligne Sophie Vaux, qui préfère parler d’« effet rebond » coïncidant avec la levée des mesures contre le Covid-19. Si dette il y a, elle ne concerne dans tous les cas pas les nouveau-nés, qui n’ont tout simplement jamais rencontré ces virus. C’est pourquoi François Angoulvant, chef du service de pédiatrie au Centre hospitalier universitaire vaudois, en Suisse, et coauteur du papier paru dans Infectious Diseases Now, met en avant la dimension populationnelle de cette dette. « Ce ne sont pas les enfants hospitalisés qui contractent une dette immunitaire mais leurs parents. Plus le VRS circule chez ces derniers, plus il y aura de contaminations », insiste le pédiatre. Le VRS provoquant de simples rhumes chez la plupart des adultes, ils n’ont pas nécessairement conscience de contaminer les plus jeunes.        Il vous reste 59.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/19/pourquoi-l-epidemie-de-bronchiolite-est-elle-si-forte-cette-annee_6150610_3244.html"},"headline":"Pourquoi l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite est-elle si forte cette ann\u00e9e\u00a0?","dateCreated":"2022-11-19T05:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-19T05:30:11+01:00","dateModified":"2022-11-19T16:12:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital","Plan\u00e8te"],"description":"La notion de \u00ab\u00a0dette immunitaire\u00a0\u00bb est au c\u0153ur des d\u00e9bats entre p\u00e9diatres et \u00e9pid\u00e9miologistes, mais de nombreuses hypoth\u00e8ses existent.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/960/0/5760/2880/1342/671/60/0/67c7ed9_1668792934511-urgences-pediatriques-nancy-005.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/19/19-13">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le président français, Emmanuel Macron, s’est exprimé jeudi contre un boycott du Mondial. Il a annoncé sa présence au Qatar pour la demi-finale ou la finale en cas de qualification de l’équipe de France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Le guide               Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                              Sport       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Gérald Darmanin représentera la France lors de la cérémonie d’ouverture      Le président français, Emmanuel Macron, s’est exprimé jeudi contre un boycott du Mondial. Il a annoncé sa présence au Qatar pour la demi-finale ou la finale en cas de qualification de l’équipe de France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Gérald Darmanin, au ministère de l’intérieur, le 31 octobre 2022.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »                 « A la demande du président de la République », c’est le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, qui représentera officiellement la France lors de la cérémonie d’ouverture de la Coupe du monde de football à Doha, au Qatar, dimanche, dans un contexte de critiques persistantes sur le respect des droits humains dans le pays, a annoncé, samedi 19 novembre, l’entourage du ministre.                             Lire notre éditorial :  Coupe du monde 2022 : un miroir des malheurs du monde                   « Le ministre assistera ainsi à l’ouverture du dernier événement sportif de grande ampleur avant la Coupe du monde de rugby et les Jeux olympiques et paralympiques que la France organisera respectivement en 2023 et 2024 », a fait savoir la même source, ajoutant : « Il rendra visite, à cette occasion, aux gendarmes et aux policiers français déployés sur place afin de contribuer à la sécurité de cet événement mondial. »            Emmanuel Macron contre un boycott du Mondial            La préparation du Mondial qui débute dimanche a été dominée par les préoccupations concernant le respect des droits des travailleurs, des femmes et de la communauté LGBT + dans l’émirat.                 Le Danemark, qui s’est affiché parmi les pays les plus hostiles à l’organisation du Mondial qatari, a fait savoir qu’aucun membre de son gouvernement ne serait présent pour la cérémonie d’ouverture, ni même son ambassadeur.            Le président français, Emmanuel Macron, s’est lui exprimé jeudi contre un boycott du Mondial, estimant qu’il ne fallait « pas politiser le sport ». Il a annoncé sa présence au Qatar pour la demi-finale ou la finale en cas de qualification de l’équipe de France.                             Voir aussi :  Le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/19/le-ministre-de-l-interieur-representera-la-france-lors-de-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-coupe-du-monde-2022_6150688_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: G\u00e9rald Darmanin repr\u00e9sentera la France lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture","dateCreated":"2022-11-19T15:54:57+01:00","datePublished":"2022-11-19T15:54:57+01:00","dateModified":"2022-11-19T16:29:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est exprim\u00e9 jeudi contre un boycott du Mondial. Il a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence au Qatar pour la demi-finale ou la finale en cas de qualification de l\u2019\u00e9quipe de France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/27/0/4370/2185/1342/671/60/0/26c988b_1667461182085-darmanin-gerald-13a6415.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/19/19-14">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Un guichet en ligne ouvre samedi pour les factures de septembre et octobre. L’enveloppe totale atteint 10 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Crise énergétique           Face à la flambée des prix de l’énergie, le gouvernement ouvre un guichet simplifié d’aide aux entreprises      Un guichet en ligne ouvre samedi pour les factures de septembre et octobre. L’enveloppe totale atteint 10 milliards d’euros.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h56, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, le 8 novembre 2022, à Paris.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Le nouveau guichet d’aide au paiement des factures d’énergie destiné aux entreprises a ouvert, samedi 19 novembre, pour les mois de septembre et d’octobre 2022 sur le site Impots.gouv.fr. Le dispositif, détaillé par Le Parisien, a été simplifié par rapport à la précédente version, trop complexe, qui avait été très peu utilisé : seuls 12 millions d’euros avaient été distribués sur une enveloppe de 3 milliards, précise le quotidien. Le gouvernement avait déjà annoncé, le 27 octobre, de nouvelles aides pour soutenir les entreprises, avec une enveloppe totale d’environ 10 milliards d’euros.            « Toutes les entreprises seront protégées »            « Toutes les entreprises seront protégées, les entreprises de taille intermédiaire, les énergo-intensives... » en respectant les règles de concurrence européenne, a assuré le ministre de l’économie Bruno Le Maire samedi sur France Inter en précisant le fonctionnement de ce nouveau guichet unique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise de l’énergie : Macron au chevet des entreprises                   Toutes les entreprises peuvent bénéficier jusqu’au 31 décembre 2022 de l’aide au paiement des factures d’électricité jusqu’à 4 millions d’euros, a rappelé Bercy. Pour bénéficier de ces aides, « le prix de l’énergie pendant la période de demande d’aide (septembre et/ou octobre 2022) doit avoir augmenté de 50 % par rapport au prix moyen payé en 2021 » et les dépenses d’énergie pendant la période doivent « représenter plus de 3 % du chiffre d’affaires 2021 ». Les formalités sont limitées à la fourniture des factures des périodes indiquées.                 Des aides renforcées pouvant atteindre 50 millions d’euros pour les entreprises très consommatrices d’énergie, voire 150 millions pour celles qui travaillent à l’international, doivent être mises en places à la fin du mois de novembre.                             Lire aussi :  Réduire sa consommation d’énergie : pourquoi et comment les individus et les entreprises peuvent-ils agir ?                   Financement grâce à la taxe des énergéticiens            Parallèlement, le dispositif d’« amortisseur électricité » entrera en vigueur le 1er janvier 2023. Il vise à ce que l’Etat prenne en charge une partie de la facture 2023 des petites et très petites entreprises, mais aussi des collectivités territoriales, hôpitaux, universités et associations, qui n’ont pas accès au bouclier tarifaire. Ce dispositif ne « nécessitera aucun dossier », avait précisé le gouvernement.            Bercy rappelle aussi dans un communiqué que la fiscalité sur l’électricité (TICFE) a été baissée à son minimum légal européen pour toutes les entreprises, une mesure coûtant 8,4 milliards d’euros en 2022 et 2023, et que les professionnels peuvent bénéficier de l’accès régulé à l’électricité nucléaire historique (Arenh), qui garantit un prix fixe de l’électricité.                Les aides aux entreprises seront en partie financées par une contribution sur les bénéfices exceptionnels des énergéticiens, qui devrait représenter « autour d’une dizaine de 10 milliards d’euros de recettes pour l’Etat », a déclaré, samedi sur Franceinfo, Emmanuelle Wargon, la présidente de la Commission de régulation de l’énergie (CRE). Une somme bien supérieure au montant de 200 millions d’euros estimé par Bercy.                                             Lire aussi :  Budget 2023 : le gouvernement propose une « contribution temporaire » des entreprises énergétiques en 2022, plutôt qu’une taxe sur les superprofits                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/19/face-a-la-flambee-des-prix-de-l-energie-le-gouvernement-ouvre-un-guichet-simplifie-d-aide-aux-entreprises_6150675_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement ouvre un guichet simplifi\u00e9 d\u2019aide aux entreprises","dateCreated":"2022-11-19T13:56:56+01:00","datePublished":"2022-11-19T13:56:56+01:00","dateModified":"2022-11-19T15:09:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Politique","Entreprises","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","\u00c9conomie"],"description":"Un guichet en ligne ouvre samedi pour les factures de septembre et octobre. L\u2019enveloppe totale atteint 10 milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/399/0/4788/2394/1342/671/60/0/6eefdc6_886e8fb106a245f6a13c914968f51375-0-b58eb82a293741848d43a142790a3698.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/19/19-15">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le vice-président du Conseil d’Etat, Didier-Roland Tabuteau, revient dans un entretien au « Monde » sur les décisions condamnant l’Etat en matière d’environnement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Climat           « C’est le rôle du Conseil d’Etat de faire respecter les objectifs de l’accord de Paris sur le climat »      Le vice-président du Conseil d’Etat, Didier-Roland Tabuteau, revient dans un entretien au « Monde » sur les décisions condamnant l’Etat en matière d’environnement.          Propos recueillis par Stéphane Mandard et Abel Mestre         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 14h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Didier-Roland Tabuteau, vice-président du Conseil d’Etat à Paris, le 8 novembre 2022.  FRANÇOIS CHRISTOPHE/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Climat, pollution de l’air… dans plusieurs dossiers emblématiques, le Conseil d’Etat a sanctionné le gouvernement pour son action insuffisante. Son vice-président, Didier-Roland Tabuteau, revient sur le rôle nouveau de la plus haute juridiction administrative.          Emmanuel Macron a déclaré à la COP27 que la France « ne sacrifier[ait] pas [ses] engagements climatiques sous la menace énergétique de la Russie ». A l’aune des décisions du Conseil d’Etat demandant au gouvernement de muscler sa politique pour respecter l’objectif de réduction des émissions de gaz à effets de serre de 40 % d’ici à 2030, la France tient-elle ses engagements ?          A travers la décision rendue dans l’affaire dite Grande-Synthe [la commune du Nord a attaqué, en 2019, l’Etat pour l’insuffisance de son action contre le dérèglement climatique], le Conseil d’Etat vise à s’assurer que ces engagements pris par la France sont mis en œuvre. Le juge administratif devient le juge de la crédibilité de l’action publique, et non plus seulement de sa réalité, pour vérifier si la trajectoire prévue est bien respectée et donc si les actions menées sont crédibles pour atteindre un objectif fixé dans le cadre d’une trajectoire. Au moment où le juge statue, sans préjuger de mesures ultérieures, il constate que ce qui a été fait jusqu’ici est insuffisant pour que la trajectoire soit crédible.          Vous faites référence à la décision de juillet 2021. Le Conseil d’Etat avait donné au gouvernement jusqu’au 31 mars 2022 pour « prendre des mesures supplémentaires pour atteindre l’objectif issu de l’accord de Paris ». Vous a-t-il convaincu ?          Le dossier est en cours d’instruction. Nous avons reçu les observations du gouvernement. Cette nouvelle phase d’instruction débouchera dans les prochains mois sur une nouvelle décision, sans doute au premier semestre 2023.          Le tribunal administratif de Paris a également, en février 2021, condamné l’Etat dans le cadre de l’« Affaire du siècle » pour son « inaction » climatique. Considérez-vous que le juge administratif est devenu le garant de l’accord de Paris sur le climat ?          Le Conseil d’Etat est le garant de l’application des textes, c’est sa mission fondamentale. Il a jugé que l’accord de Paris devait être pris en compte pour l’application de la législation qui l’a transposé. Il est donc le garant de la mise en œuvre législative de cet accord. Déterminer, au regard de ce qui a été réalisé aujourd’hui, si un objectif sera atteint à l’échéance 2030, 2040 ou 2050 est fondamentalement différent que de dire si une action de l’administration a violé la loi. La notion de trajectoire et de respect de la trajectoire est nouvelle, c’est une évolution de l’office du juge sur une base législative différente. Dès lors que le législateur a prévu des objectifs qui sont contraignants, nous essayons de les apprécier avec la même rigueur.        Il vous reste 68.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/18/c-est-le-role-du-conseil-d-etat-de-faire-respecter-les-objectifs-de-l-accord-de-paris-sur-le-climat_6150511_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le r\u00f4le du Conseil d\u2019Etat de faire respecter les objectifs de l\u2019accord de Paris sur le climat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-18T14:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-18T14:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-18T14:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Pollutions","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Le vice-pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat, Didier-Roland Tabuteau, revient dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur les d\u00e9cisions condamnant l\u2019Etat en mati\u00e8re d\u2019environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
,{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/961/0/3149/1574/1342/671/60/0/94c1ddc_1668705230491-fc19816-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/19/19-16">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ En moyenne, les taux pour les candidats à l’achat ont doublé entre février et octobre. Mais la hausse reste bien moins rapide que celle de l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Argent & Placements       Crédits           Crédit immobilier : emprunter à 1 % n’est plus qu’un souvenir      En moyenne, les taux pour les candidats à l’achat ont doublé entre février et octobre. Mais la hausse reste bien moins rapide que celle de l’inflation.          Par Aurélie Blondel         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Décrocher » un taux à zéro virgule quelque chose… Voilà qui, à la même époque il y a un an, était presque monnaie courante pour les candidats au crédit immobilier.          En octobre 2021, le taux moyen accordé sur vingt ans s’établissait à 0,99 %, selon l’Observatoire crédit logement/CSA. Les meilleurs profils – le quart de tête – obtenaient même un tout-petit 0,78 % en moyenne (hors assurance et frais divers).          Oubliez ces chiffres si vous avez rendez-vous avec un banquier ou un courtier ! Ils appartiennent au passé. Tout juste un an plus tard, la barre des 2 % est franchie, pour la première fois depuis 2016 : la moyenne sur vingt ans atteint 2,06 % en octobre (en hausse de 0,18 point), et 2,17 % sur vingt-cinq ans, d’après la même source.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : pourquoi la remontée du taux d’usure n’est pas forcément une mauvaise nouvelle pour les emprunteurs                 Et novembre s’annonce déjà lui aussi fortement ascensionnel, à en croire les barèmes envoyés par les banques aux courtiers. « Ces derniers ont globalement augmenté de 0,2 point par rapport à fin octobre », raconte Ludovic Huzieux, cofondateur du groupe Artémis courtage. Résultat : « Aujourd’hui, le taux moyen sur vingt ans est d’environ 2,4 % », estime Maël Bernier, porte-parole du courtier Meilleurtaux.          La hausse n’est pas terminée          Chez Empruntis, autre courtier, la directrice des études, Cécile Roquelaure, évoque une moyenne à 2,30 %, « qui oscille entre 1,75 % pour les meilleurs profils dans les banques les plus conquérantes – mais ce taux est rare – et 2,85 % pour un profil classique dans un établissement n’ayant pas très envie de prêter actuellement ».          Inflation oblige, l’ère du crédit immobilier très bon marché est donc révolue. S’il peut sembler excessif de parler d’« ère » pour une période qui aura duré, au final, cinq années environ, il faut admettre que l’on s’était volontiers habitué à ces taux miniatures. Et surtout se faire à l’idée que la hausse, qui a débuté surtout en mars, n’est pas terminée. L’Observatoire crédit logement/CSA estime ainsi que toutes durées confondues, le taux moyen s’établirait fin 2022 à 2,40 %, pour atteindre 2,80 % mi-2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : les banques moins enclines à prêter                 L’impact, en euros ? Pour l’emprunteur, chaque dixième de point de hausse de taux alourdit le coût du crédit. Selon une simulation de MeilleurTaux basée sur une augmentation de 1,1 point du taux depuis début 2022, la mensualité pour un prêt de 200 000 euros sur vingt ans était, pour un accord reçu en octobre, 100 euros plus chère qu’elle ne l’aurait été en janvier.          Si la remontée des taux des prêts est assez brusque, le crédit demeure historiquement bon marché (on empruntait aux alentours de 5 % en 2008 et de 9 % au début des années 1990). Et elle reste bien moins rapide que celle de l’inflation, rappelle Jézabel Couppey-Soubeyran, maîtresse de conférences en économie à l’université Paris-I, invitant à calculer le taux réel du crédit, c’est-à-dire hausse des prix déduite. « Si vous empruntiez fin 2020 à 1,5 % avec une inflation à 0,5 %, le taux réel du crédit restait positif, il est négatif aujourd’hui pour un prêt à 2,50 %, mais avec une inflation à 7 % », souligne-t-elle, concluant qu’« emprunter est encore moins coûteux que les années passées ». Pas de quoi, à ses yeux, « retourner le cycle du crédit immobilier, pour le moment du moins ».                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/11/19/credit-immobilier-emprunter-a-1-n-est-plus-qu-un-souvenir_6150620_1657007.html"},"headline":"Cr\u00e9dit immobilier\u00a0: emprunter \u00e0 1\u00a0% n\u2019est plus qu\u2019un souvenir","dateCreated":"2022-11-19T06:00:37+01:00","datePublished":"2022-11-19T06:00:37+01:00","dateModified":"2022-11-19T06:01:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Cr\u00e9dits"],"keywords":["Entreprises","Cr\u00e9dits","Inflation","Immobilier","Placements","\u00c9conomie","Argent & Placements","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"En moyenne, les taux pour les candidats \u00e0 l\u2019achat ont doubl\u00e9 entre f\u00e9vrier et octobre. Mais la hausse reste bien moins rapide que celle de l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Blondel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/1479/0/2643/1321/1342/671/60/0/48a5825_1668181749045-pns-5473164.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cr\u00e9dits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/credits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/19/19-17">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans son bistrot Substrat, à Lyon, le restaurateur de la Croix-Rousse propose une cuisine japonisante végétale autour du champignon, et réinvente un esprit « bouchon lyonnais » qui met la viande au second plan.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde passe à table       Gastronomie           Cèpes, girolles, shiitakés… Hubert Vergoin, un chef plus cueilleur que chasseur      Dans son bistrot Substrat, à Lyon, le restaurateur de la Croix-Rousse propose une cuisine japonisante végétale autour du champignon, et réinvente un esprit « bouchon lyonnais » qui met la viande au second plan.          Par Léo Bourdin         Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chef Hubert Vergoin, dans son restaurant Substrat, à Lyon, le 6 octobre 2022.  MATHIEU RICHER MAMOUSSE POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 En pleine mise en place pour le service du soir, au milieu des bocaux de légumes lacto-fermentés, des cageots de champignons et d’une douzaine de bouteilles de vin nature qui trônent sur le bar, Hubert Vergoin, regard perçant derrière ses grandes lunettes rondes, prend un instant pour se raconter.            Enfant des bords de Saône biberonné à la culture des bistrots et des bouchons – son père et son grand-père, ébénistes, ont façonné la majorité des bars en Formica de la région lyonnaise –, le chef s’est d’abord longtemps passionné pour la sommellerie avant d’écouter cette petite voix intérieure qui le guidait vers les fourneaux. En 2013, sur le plateau de la Croix-Rousse, dans un ancien atelier de canut (les tisserands de la soie à Lyon), il pose la première pierre de Substrat, un restaurant de partage où le champignon et la fibre végétale supplantent la protéine animale.            Grillés au chalumeau            « J’ai choisi le nom Substrat pour évoquer la base fertile : ce terreau sur lequel poussent les aliments et qui renvoie aussi à la notion de créativité, explique le chef. Je voulais conserver l’identité du bistrot lyonnais qui s’oriente traditionnellement autour de marqueurs comme les tripes, le boudin, le saucisson et l’esprit de convivialité, tout en déplaçant le curseur vers le végétal. »             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/19/19-18">
<filnamedate="20221119"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221119"><AAMMJJHH="2022111919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Pour ce comparatif, nous avons testé des modèles à tarif médian issus des gammes de Bose, LG, Samsung, Sonos et Sony. Clarté, immersivité, assise dans les basses et musicalité : quel modèle choisir ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Économie Theranos : onze ans de prison contre Elizabeth Holmes, patronne déchue, condamnée pour fraude                   Économie En Chine, des cadres du Parti communiste en renfort chez Foxconn pour fabriquer des iPhone                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Coup de torchon sur le cochon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La course à l’abîme du régime iranien                   Chronique  Article réservé aux abonnés COP27 : « Le dernier livre d’Erik Orsenna, “La Terre a soif”, est à adresser d’urgence aux ministres »   Alain Frachon                     Chronique  Article réservé aux abonnés Dominique Méda : « Il pourrait être nécessaire de recruter jusqu’à 100 000 infirmiers pour un montant de 5 milliards d’euros »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les fabricants du secteur de l’électronique doivent aller au-delà du salaire minimum »   Monique Lempers Directrice de l’innovation d’impact chez Fairphone, fabricant de smartphones                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Leonardo Di Costanzo, réalisateur d’« Ariaferma » : « Ce qui se joue en prison, c’est la constitution d’une communauté »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Henry Miller, Blaise Cendrars et George Orwell : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Agent secret, savant flou, fiction climatique et maisons de rêve : les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Le « Thriller » de Michael Jackson a 40 ans : un album culte et toujours parfait                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Dunkerque                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des hôtels haut de gamme plus fraternels                   Le Goût du Monde La mode made in Bretagne de Studio de Lostanges                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Plus belle la vie » a-t-elle inventé le métavers ?   Nicolas Santolaria                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Banc d'essai           On a testé… cinq barres de son à 500 euros      Pour ce comparatif, nous avons testé des modèles à tarif médian issus des gammes de Bose, LG, Samsung, Sonos et Sony. Clarté, immersivité, assise dans les basses et musicalité : quel modèle choisir ?          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h54    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Du haut vers le bas : la Samsung, la Sony, la LG, la Bose et la Sonos.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Envie d’un son nettement meilleur qu’avec les haut-parleurs d’un téléviseur ? Nous avons sélectionné cinq barres de son de gamme moyenne figurant parmi les chouchous de la presse spécialisée internationale, afin de les passer au banc d’essai durant une cinquantaine d’heures.             .pxl-product-0 .pxl-product-image{width: 115px} .pxl-product-0 .pxl-image-src{padding-top:100%;background-image:url(data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAHMAAABzCAYAAACrQz3mAAAAAXNSR0IArs4c6QAADJVJREFUeF7tnFlMlFkWxw+LQCmCCyCyKzgPotN0mEbNOC4PakOPhjbpbh27e9zQuNGO3c5o4q7p4PLgEo1o7BdtH9REY9QXn9SoY6uJHWPSLigTN1A2EQUKqmryv3iKrz6qqCopLnC5N6lAbd+p7//7/ueeu1QF2e12B+mmhAJBGqYSHMVJaJjqsNQwFWKpYWqYKimg0LnoPlPDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FO1PDVEgBhU5FmjPtdjs1Wa1UWV1FJY8eUXJyCqWkpFBwcLBCcnbtqXQKzKCgILp//z79fucOXf/vNSp9Ukrv3tXRu3fvxNkCYGhoKKUkp9Cs2f+gz3Nzu1YFRaIHFOa1a9eouPggPS555IRm1AkQLRYLhYSEuMgH1+bm5lHBosUUHh6uiLTyTyNgMOHGwYMHU1RUf0pOSmxzJn379hVu9NT69+9PYWFhlJ6eQT/+tJrwet38UyBgMBG2X79+4gaw8UPiaODAAeRwOAig8Jix4T6ARUREtPnEcCqO8913/6S/jh8vjqGbdwUCBhNwACYqKsoZFVD+NCKDBg0a6HwMqXbgwNb73j6izWaj3Lwv6KuvvqY+ffp4e3mvfj5gMKEinAYXmlt4eBgNS0ul5OTkNqkWrgP0mpoaampqoubmZuFEXBzoW9HHRkdHi9eg+v1p9X9o0KBB2q1uLtuAwQQAuNJTXxcZ2Y8iIyMpKTGBYmJinGkXFW5lZWWbNGz8rHxsQAVk3FAs5eSMEcDNKby32jNgMCHogAEDRBHjrnFfys+NyEinhIShIuUilT59+pSqq6u9QsXr2f2ImffF32n69Blu+97eBjVgMCHc1atXafr06W77NjNMrmxHj86ktNRUkTZxq6iooLKyMgHYU8PrkAHgVPSjNlsz/fmTLPr22+8pISGh16bggMKE+LW1tbR06VK6ePGiCwszTEDADX0kwGVnf0pD4+OdaRQuhVvbg4oAuCiQEdC3AnJqaiqtKFxJsbGxvc2YnfMDFXV1daIf3Lp1K50+fVoIjv7S3A8CMFrL0MMhCqBPsz6hpKQkp1NxrNLSUgG9vb4RzyH9Aiz64YaGBsr/ciYtWLCw1zg14M5kYAADQd++fUuFhYV0+/btNvOwcFMrIKTOflRfX0+NjQ00buxYiokZ7ASBxx8/fkxWq9UjVFwUyAyYReLxKx4bPXo0/bj635Sa0pLOVW2dBpMFa2xsFIBevHhBubmfU2ho61gRohun9pB24WLcMBSpqqqkaVOnuBRVcOjdu3fdAgUoDHG44XjG9A7AJ0+dJoslQskKuNNhsrDv378X//7yyxEqKtouAHGabXWKgyyWvkJogMbf6uoq8fTEv42nMMwWfXAWjldSUuK2T0WKN67G4H8UTIAL4HD3Dz/8i77+5htDmu/5fpUGkycCkAYh6t69e+nXX48xmw+i2kWqRQPsViBBVFn5Wjw+aeIECo+IIJ4chOsBFY7lhlhv3rxpk1K5Ckb6x//oCvLzv6QVhYUUGxvX490qDabxuufUCxAFBQuptPR/H4RscSY3diff58n458+f0Wd/yXb2i3AwQ8Wx+SJAReypORx2CgpqWUtFSo+Li6Pde/ZSZuaoHtuvdglMrmB5ffO3327Q9u3bqaKi0qUPBRTzJAQcNXToUOG8xsZ6yhw5kiIsFpF+UfnCdVVVVYQ0bLfZ6E1trVuelVUtfWsEiiVLOIUEBwuIGNL8/HMRfZaT0+OgdhlMBopxJEPFpMOWLVuEU7i5pltD7+pwiGlBwKutraGxY8YIwPxegHn9+jW9fPnSLZS6uvdkbWpyHjA4OIgsEeEUhr6aiKpramnNmjVUUFDQY3ZDdClMo2UABSkSfd+RI0fo+PHjwpWeYBrfi7FlbGwMOew2EgOPDxP1AIuhEWaV0Fcbx6nNzTaqfVvnPgtjue5DoYVqe+rUqbR+/XpKTEwUF0t3nQvuNjDZqUiVEAxw9+zZQ5cvXxbOgIDehBwyZAhFRUWT3dYyFoXruYrG/+Xl5eI+wwBMQPWl4SLLyMigAwcOUGZmZrdMwd0KJovKjsJ9pM5ly5aJVDxlyhS6cuWK6Bs9Nd7xgAl5a2O9KIyMTsLx4FJkATyOvtNfp2GyY86cOcKt3WkSolvCZFAYOgAinHnr1i1au3atz3uEIDIqVOx2KC8rExMFPBxhtwJq+asKt0AQkzee8eeBO41DILh9xowZtHPnTjFm7mqw3Romp164CDeIVVxcTOfPn/clMzpfA9HRb2ItNTo6ysXZOOajkifitXAoAHpaI8Vr8Tk8tRs3bhBSfVe1bg/TKAw7FWl406ZNYr7XvNOvPSEBAmkWRdWQOMMC+ft6slpbK1tkA2NFbS7UPMUAbIyNV65cSYsXLxbTkjLd2qNgsnu48sU87Lp16+jJkyd+9XsjRmTQH3/cF+ug/SMxud9IjVarCyNz9ctPYirQE2gz9Pnz59OqVavE2FUG1B4H0ygY0icKnHv37tHGjRudlasvaQ59X1JSolgIb2hoSeHGBmjuUipiIkP42nBcFGP79u2jCRMmdCrUHg3TWP1C4BMnTog+lafzeOEbr2M38R4i3IfQSLkpKckUEhIqFsN56ILneTLDDA6Zwd+G42E6csmSJQTHdkbBpARMFpbXM1H1YpnMW8FiBIK+d/jw4SJdP3z4ULzXU6r1151m8Hg/JiJ27doV0J2GSsFk0eAcwFyxYoVwqT9pEU4FVEwwYI4X6RY3czMPU/x1Kl7P21x27NhB48aN63AKVhImhEK6BIQLFy7Q0aNHxdDElwbX8IQC9ukCLuZ3MVFh3o/EwyVfjtvea5CCsW8Kc8EdacrC5AkCFEiAcObMGdq/f7/LpDme89bgbEw+8KwTLhCedAiEOxEfx8F+qXnz5nn7OO0+ryxMY3GEyXY0uGzSpEkCrj/9KadETONh7Ij3oz8V3zn1o7I1kkB8bGOZOHGimMCfO3eu2FnYkaY8TAaBlIi+FE7DojWWtp4/f+7T+BTQeHwJCNhpiAsEx/JlzGkGhPfn5eU5t7LgWFlZWTRr1qyOsOycrZYd+kSd+GYIjxTJzsR2k4ULF7ZxF9IeHOdtoO8vSFTKkydPFhcQiqxnz545hz+5ubk0e/bsDp19r3CmOb3x0hj+wl1FRUV09uxZITLc6y8kht4efKRnLKFhFz76YBRVxt2JM2fOpPz8fA3zYxTgXXooggAPBc7mzZvp0qVLfsM0xufJCDzGS2u4YOBILKIjG7iDjrXbtLS0jzkV53t6nTPNanEhBEdCfIwvFyxYIFKgt3VOIzjjsAXH5AV1FE2jRo0km63luzSe2rFjx9x+HdIfur0eJosFodFXwqGAeO7cOdqwYYOLliiCvPWjZvFRQQ8bNkxsL23ZAoMdRq7fIsd7Dh8+LNJvR5qGaVKPnYp5WcA9dOiQuMFpxoVpX0XH5mt8d8bYeOGbU7HYaX/ypM8L755ia5gelOG5WU6lWMrCbJI/X8Xnb37ja4btNVw4N2/e9Nv15mNqmF4shiEKUi+nYUyQYwuntwaQ/FM58fHxbl+OY+KnAXbv3i22jfqbwjVMbxQ8PI/xKRdJd+7coUWLFnldPwVMLHu520qCYcm2bdsoPT1dDFcC8Utl2pl+wIVz4FK4Fc7DtsuDBw967EvxegxHjDBRXE2bNk1cDAAayN870jD9gMkv5XEpzxRhkvzUqVNu9yPBdYAJsFiFwY4I/FoKfsyDhy8f8RHcvkXD7ICSgMmbv169eiWWsK5fv+6ECoD41TKkUuz9zcnJEQWU65eMO/ABTG/VMAOgJa+iAN6DBw9o+fLlBLhwHsaP2dnZYuzaGW40fnwNMwAw+RBc+eI+/ocLkZKxSiLjBx41zADCxKHgTr7xpuoAh/B4OA1TltIS4miYEkSWFULDlKW0hDgapgSRZYXQMGUpLSGOhilBZFkhNExZSkuIo2FKEFlWCA1TltIS4miYEkSWFULDlKW0hDgapgSRZYXQMGUpLSGOhilBZFkhNExZSkuIo2FKEFlWCA1TltIS4miYEkSWFULDlKW0hDgapgSRZYXQMGUpLSGOhilBZFkhNExZSkuIo2FKEFlWCA1TltIS4miYEkSWFULDlKW0hDgapgSRZYXQMGUpLSGOhilBZFkhNExZSkuIo2FKEFlWCA1TltIS4miYEkSWFULDlKW0hDgapgSRZYX4P8o/tLgJ0uI/AAAAAElFTkSuQmCC)}.pxl-product-1 .pxl-product-image{width: 115px} .pxl-product-1 .pxl-image-src{padding-top:100%;background-image:url(data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAHMAAABzCAYAAACrQz3mAAAAAXNSR0IArs4c6QAADA1JREFUeF7tnflvVccVx7/esFls4xXvNkRqbKigv4Bdl60JhCUkdEn4uW2qUtTS36uoDcq/EFVRf6CoSqUmNBExhgaMwWbHCzbGBmI24RVsvO94rb5j5vVhv+X6+l7m+XpGevLD3Htm5nzmnDkz9/pM0OTk5BR0cYQGgjRMR3AUndAwncNSw3QQSw1Tw3SSBhzUFz1napgO0oCDuqItU8N0kAYc1BVtmRqmgzTgoK5oy9QwHaQBB3VFW6aG6SANOKgr2jI1TAdpwEFd0ZapYTpIAw7qirZMDVONBoKCgkTFExMTGB0bw9TUJDAFhIaGIiwsFEFBwa6GTU0tvvfUAt4yCaW3txfXb5ShoaEBTU1NGB+fxEuur8ALDglGdFQ04uPjsWzZUiQlrUJGegaio6MREREurg0JCcGyZcvUjEabaw1ImLTAlpZWXLt+A3fv3sWLFy9Mq0HY59QUgoOD0draiuamJuTl5eHTT4+YlhmoNyqHSXATk5N4/PgxHjx4iOrqWxgaGhKulADMFsqlRbe0tODRo0dCDC106dKl4ufxr/5tVnTA3qcMJmGVlJTg2vUyjIyMCAURAN2qnBuNas19fmxvb0d5eTnGx8cRFxeH8PBw4Vrdi4ZpVLMGrqPl/Th/swhcWJYsWSLmsbCwMPFZuXIlYmJiXL/jNZOTk7Mk03I7OztRV1eHZ8+eCXCxsbHC+nwFQBqmAUhGLyHMLVu3G3ajBEk4/BkZGSk+T548EdWtWLFCgJdWbaQNGqYRLRm8pq+vD2+9vXPO7nQ6lpkS1hsVFWWwttmXaZimVTf7xv7+fvz0rR2mYEqgnA/NFg3TrOY83KdhWqhMN1FKotn5wmT7GeiYLdoyzWrOBsvUMD3D0JZp4SBVLUrDVE3Awvo1TAuVqVrUgoTJtaZemsweOhqmanOysP5FCZN7t9+e+MZCNQaGqEUJk9uBpwoLAoOAha3QMC1UpmpRSmD29PRgx85dyvZmtWVaOOw0TAuVqXpvVsPUMF0amO86U7tZCweTtkwLlandrF6aWDactGVapspXBOmliT16VSJVw1Sidnsq1TDt0asSqRqmErXbU6kSmF1dXXhn1x69nWcxUyUwOzo7sXv3Xg1Tw5x+q30+bxroHSALR5G2TAuVqXoHSDnM0DCcOqUfTlsypFTDHB0dRcmFYkv6EkhCFmUANDY2hgvnzwUSB0vaomFaosbAEKIEJv/aeZfCpYm2TAsHX1tbG/a9t9+0xPkuTTRM06qffSOTSLy7733TEucLkxWfPfNf0/UH6o1K3KwqmBwETPh07B9HER6+JFCZmG7XooDJNDU52dn4+OM/Izk52WcmEtOaDIAbHQuTVsjUNDt37sBvP/oIkZErAkDd9jbBsTB/8+tf4cCBD01v5turdnukm4I5M4PWXDNI0u198OEB3H/wEEvCwkQGrblm5ZqZ04A5glJSUnDo0EHk5ebao60AlzonmMMjI6isqET1rVvo6ekVcw+za61KTBTuLDExQWTJMpJgidcQwPPnz8GlSllZOQpOFoq8eXzhi8Vb7jzWS5gi797EBNLT0nDkyF+RlZXl2PnQyDjyC5MKq62rQ3HxBQwMDLhk9vcPYGTkhQDCdKFUMJUfFbkCsXGxImsW06Zt2rgRqakp4j5/FiwHAQGxroePHuHx4yc4evQoGhsbERER4cqDx3Sy+/e/jz8d/oNIbKiLjzOnqdjKmzdRWHj6FTfY29sHfnxlnJxeB8a4APLfBBQbG4Pt27Yha3UW4uPihFUbhSxh0XJpzZmZmYbuXUyQPVomQTKD1tq1a4V18WEu4fH3XV3dGBoa9qojggthEt/oKI/z4NOnTzH5MoMzhTCjJS339wcPYtWqVSLpL6PQuc6hiwmat756hNnZ2YFt2992ZZ2kK2WQQrB0aVyrhYdPuzzpOulqCdwfCCbwdS9M8MTtNWmhTC1Ki6XlZaSnIzd3EzZsWC9cLOdjI5a8WMF6hHn//n388oMDs/K0SiURoIRIuGlpaSIxIb8TqC8XzGS+7lZH98skv74K6yJwyn3jjTXYunUrUpKTsW7dWpGO1GjQ5XTIHmEypfbuPXu9wvSlFGmdBJuUlCRyxvI7XTWhzLRM/o7Rq7/gaGad8nrWR6Ccg7ds2YzVa9bgh+vWYfny6Tzsc5W7kIF7hNnd1Y0t27a73Ox8OiitmNZICyJcmaFZuk3CpIVaUVgfXTXd8po1q/HmD95EZmaGWLZwXzY+Pk4ANpNx2or22SnDI8zm5mbs2bvPlGUaaay7tXCOlR8mBaYFs1gVABGgdPuc+7lJkZ2Tg9VZmcjPz0dMzEpTmxZG+vm6r/EIs77+vtihmZnb3O7GSWshSH5oXe4pv+fqNikjISHBY7NZl/w/DiB6iZSUZBF0paWlIicnx3XfQnHVXpcmvzt4CFevXEFQcIhYaqguEjQH2PLly4W75ndatTdlcy6ltXsrvkBPb4IEicGUEJ+A/M35SElKEjtPgRpV+9wBYoeGh4fF4TCff/53FBUVIdTkXqrVg8F9zqMFysNnuHySFsx1q6/iDaa3e/6/DJuGzE2QvNw85OVtctWpci72u53n3jE5j3EX5uLFS6iqrkZx8XlxgoG7i7QanFF5sg1S6bRgBlu0JrpS9z1jXpOYmGhUtM/r5A4X5XOfOjsnW2z65+RkI+LlXvVcpwgzDZsTTG8VSMg1NTU4duyfaGhsFHupjFADZb6Z3kMOEi6aQRHnY0a4cmfLjPKM3DN98gOQkpyEzVt+ImCz/vCICATPPAPLiEAf11gCc6Z8CZdLDoK9dPESLl66LNaY3d09Lw9hmz6kTWUR0e3LM1VowVwXEzI/Rp78mGm7PNaDB9FFRUUjIT4OG360AampqUhMSHB7kDD3g+lsgTmzk9PBxHQQxXO9Kitvoq7uDkpKS8G92u7ubtdTFzMKsuIe6aKlBfO8FLpnzsEELQ/Qma+75E7W4OCg0IMcTNQN18YcQDyILj09TdTJ9XFGRroI9hh0+fNyrwWmL2WzQ+xgY1MTSktKcbu2FpcvX3GdBWbVetMK4IycuW0p52H5gNxI0MNr+CIb++qrT7yOUTgHkxw4PEqSDyA2rF+P3NyNyMjI8Ngd5TC9uWg+z6RbvlFWjoryCtTcvu06Imo+B75ZAdXdOmmxdMu0YM6FXArJA3Tcj7zid/bH6OCUW6CyvbyPgSaPnOSfVniy0oCD6SvI4qjmmV9VVdX44ot/oaW1VbyZYMQyrILoT45UMudiBlt8wsQPrZqutKOjw58IcS1huoOvra0VVs3BU3zu7MKG6cmCOdrHxyfw/Hk77t67h+++O4vCwkKhDPng26/mXtMFhMy1MF0oP7ReLl/kfMlmuD9ClCD5k6sEOacS5rmiM86C6YmB+0hmkFFQcBKlpaW4c/cemEdBrjVfEz+f1UgL5oAkXC6TOE/Kx3l836q1pQVDg4Nio0YWLvfOFxe59rDdK1kwbna+AGSgVVFRgc8++5uYvwYGB/1GiPOtdz73yyjWXQZhfvP1cY97zosGprdAi1Bv1dTg6pVruHb9Ovr6+jEyMqz8SQotVx4lORPmordMIxYi3XRffz+KzxWjorJSHJvc2dGJ0bHR1xposS1yn9m97XTD/KOnBR3NGoFhxzVUKqNInvn5/ff1OHO2CPX19bhz546INu18TEjLnFl+8fOf4fDhPy6MdaYdQKyWKS24rb1dnFZ/9eo1VFVVobmpGf0DA5YFWvKdKtn+iPAInD590us7Vot2zrQasJTHl9NowQy0TnxbIKJof9tw3tpCNysHTlhoKAoKTojI11vRMG2iKiHIt/MfPHyIshtluEIrvnkTwSEhYi3sa8ODMBmF88XxTz75i1+XrmHaBNOfWEJqaGjEl199KSLpZ21teDEyIiDLgcDnrV//5ziiory/LbEo15n+lKv6/wmQT1LoljkHh4SG4r197/q1Rg1TNTmb6tdu1ibFqhCrYarQuk11apg2KVaFWA1ThdZtqlPDtEmxKsRqmCq0blOdGqZNilUhVsNUoXWb6tQwbVKsCrEapgqt21SnhmmTYlWI1TBVaN2mOjVMmxSrQqyGqULrNtWpYdqkWBViNUwVWrepzv8BSSQ2uKlU/5gAAAAASUVORK5CYII=)}.pxl-product-2 .pxl-product-image{width: 115px} .pxl-product-2 .pxl-image-src{padding-top:100%;background-image:url(data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAHMAAABzCAYAAACrQz3mAAAAAXNSR0IArs4c6QAAEClJREFUeF7tnQmMVEUax7+e+wQRRGJAjgAzs4ABlsOYKMgs4nIMcoNhXVxcmeUMhCiKgAOuE8TEgJAQjgVGICbAgIAGBQ+OTWQRNmA0grKSKKAJ4Zr76J7Nv95U87r6ve53z8yjKpkM9NTx6vu976uvvjo6EAqFGkgmX0ggIGH6giPrhITpH5YSpo9YSpgSpp8k4KO+yDFTwvSRBHzUFamZEqaPJOCjrkjNlDB9JAEfdUVqpoTpIwn4qCtSMyVMH0nAR12Rmilh+kgCPuqK1EwJ00cS8FFXpGZKmD6SgI+6cl9rZiAQoFAoRBUVFXT37l2qqqqmYLCeUlJSKCMjkzIzMyg1NZWSk5MZ8oaG5r2R8b6DCYBI+/aV0p49e+j8+QtUWVlJwWCQ+N+4siYmJjKQSUlJ1LlzZ8rJ6UkPPvggtWvXlkaOHEkdOnSg9PT0CN1uSuC+hsnh3Llzh06fPkMff/wxff3113Tr1i0GTg0PEOrq6qi+vp5poAiWE4NyNjSEqK6ulqqqKgnA09LSqKqqimbMmEHvvfdekxluX8HkWgHB7t1bStu3b6eysjIGiSdoIP6vD6uBAa2trWVFRODc3FZXV0aYXZjr/v3707FjxyRMOxLYvr2ENm3axAAAKMxiQkICM50cilh/TU1NTA1E/upqjKFBVhSw6upq2P/1NLdv374Sph2Q0Lz8/OEMoDpB4IChHsMABAmgkWJpaSgUJAAvK7urq8Xic0MzP/vsMzvdsVW2xZvZTz/9lN58c2WUOQQIDg9AYXrVqb6+rhG04qEmJcFjDbBxsLo6Mq9RCT/11FNUWlpqNLvj+Vo8zBMnTtKrry4Jw9TSSHirotbW1lZHfAbwInCz0pYwzUpMyH/t2jUaN24C8yoBUq2RyIoxEw6NOtXURGueeny0+kgSplXJNZZTj5kYAwFTnUSthHlFYEBMCBzYTRKmTQmWl5fTsGF/Yg6QCM6oVuIRnICJQEJJSYnNHlkv3uLHTMB8+ul8ZmLV5lTL6ampwTipHZLDi2A3eiNhWn8RWUkOUx0YwOdwZtRwYFphYvUSzLM4tpp9tFGjRtGOHTvMFnMsf4vXTJjSAQMGheeOkAzAinC1nB61FFGPWMaslCVMsxIT8gNCv35/DK9saDlBiNzwOadec054s2PGjKFt27bZ7JH14r7QzL59+7NlKyTRCUIkB0FxvcTDczwUaF2URFOnTqX169fbqcJWWV/AfOyxvmzlQgQJycQyr+oxUsK09R45UxgQABNJNKUYA0Oh6Dklz6vOL2E6w8NWLQCWl9crwgFChfBkxZCduiGAlDBtid75wnow43mveBJpZp3nYatGLZiAFAzqzyl5g07DfPHFF2nNmjW2+mOncIt3gAAkN/cPEWY2nlbyaJF6F4ETY6aEaedVbDSVubkYM5WNWnogARBjpF7IzgmYM2fOpNWrV9vskfXivtJMzBnr6yPnlKKjoycqCdP6S+RYSQDMycljZlbUSjOxVr5XCPD1NnvFe2ipmfEkFOfvAAaYcHjUJtQMSDQBmGlpGSwYHytiFOtxCgsL6a233rLZI+vFW7yZhWZ27tyFEhOVTVrilMOoaAAzPT2DZa+stLZQPW/ePFqxYoXRJh3P5wuYXbp0CXuzZjWSS5TDDAQSqLKy3NLa5oIFC2jZsmWOQzJaoS9gdu3ajXDqgAfNjXZenU8Ns7a2xpKplTCtSF5VBg5L165d2bQj3jJXrKbUMOEAlZXdMe0ISZg2YUIbu3fvrrtz3Wj1apjKuGne1C5cuJCWLl1qtEnH8/nCzMIBwmEeO0mEiW0mZjdDL1q0iF5//XU7j2GrbEyY4nzL7oYnW0+qUxix2Ucf7RyOAFltQ4SJesrLjR9NQH44PzC1TZU0YWILxUcffcROUn377bfUqlUrmjRpEg0ePIj9YCG4uYCF99qpU6eoJTCzAtWCiSmKGY1fvnw5zZ8/32zTjuWPgAlN3LVrFxUXr9Z1JhBpGTJkCL3yymJ2ALWpoboJEyDNzDmbDUxo4/DhI9iOcL6qABOmB6uurp569uxBhYWzaNiwpykzM5O9YV7DVczso65oJvpTUVFmWHNWrlxJs2fPNpzf6YxhzTx37r80a1ZhlDvOj73xc4paD4C/tW7divr160e5ubn00kszKSsry+ln1azPbZhwgrSOM2g9TFFREc2ZM8eTfms1EoZ59uxZKiycHfNEsdZ2f61KoZ0PPPAAjR1bQEuWvOqqxroNE6a2oqLc0JwTy18ItjdVCsM8evQoLV1qLBRlZvc38mZlZTLzM2LEM4TQm5OmGDDhAOEUmJ2k5QDx+ox6tevWraPnn3/ezmPYKstgwvFBxP/kyX9TRoYSbDaScAQgXtSFn5fk9UHoEP6BA6XUunVr22CdhInrYnDgVkzYGBZvtzuGmh9//JHatWtnRHSu5AnDzMnJIXxhX3JySvheAJysEo+Xi08BWFr7VcV8/CYP9ed4Gfr06UOTJk2kl1/+uyVz7AVM9BGOkNa8G5uvP/zwQxo6dKjtF9Mu4TDMRx55hBISEqlVq9aadeJyI2iV3sItpgji2Ugt8PCa9cZZmLqVK4soP3+YYQ8VGgFNt7qgzJ8FbetpJvJUVpaR+k4n3Ae0f/9+6t27N7NOdtu3CxLlwzChIbgfB8AyM7Nj1o08eCP5RQ/qzEbGUy0tVdcB4eDlgWdcVLSC+vR5jJKSlJPRYkLeXr16hZ/dqlDiwcRVMXhhcZETzpMMHjy4yTVR7GvYAfriiy9o+vTpDBBgpadnGnIqkJ+bY/52QsDicXQtCEb23fCj7Yg8Pfvsn2ncuOfo4YfbR5hktHv9+nU6ePAgu/vnl19+YWNcpFOkXOKk1iA8O94PLJ/h7GZqaprmmAmPFlOvd955h93M5aQDZ/Xl0yoXEQHCWcetW7fSxo0b2blHJHRQ6aSyaRg/EBJ+tDSTX0+Gv0GgevfwqM1brDms1kNDa6dNm0aTJ0+ivLzcKOHiZTp37hy7Tm3nzp0MUGJiUkxTCCcnJUXppzoBXHHxP5mX2hxMaSz4mrFZPDQufti9ezcL7129+itlZWVTMBhqBHjP40NeaKbWeAqggKvsmtM+84GH45ps9i1FvYg85eXl0YwZf6WCgjFRGosP0BfcnIXr1r766nj45Yw07UHmM/AEpw6WatWqIs8CIGb7r2tm9SoCrBs3brC3HMfVMK4CEj5H5xXtvAeXA9TS2ngPCy02q6XqOlEWKyjPPVfA4GKaIJpEXGiBlY0TJ06xoYCbXr6vFtMllJ0zZ7apaVq8vnnxd1PrmegwYB45coQJBObunukBXGW85XAV4Anhs5NGOgQthcdrxqThMK2SYCWSWVmcy0xJSaYBAwYQYqY9evSIuq3r9u079PPP/2NQEbHCumhGRrqpto30yas8pmCqHwoCA1zEI+HdQSDKnBQep6KpyjilaDES8nPA+M0dFK3oTTwHKtJEhmKeLUG7GL+xyvPaa6/R+PHjI8yxV8J2ux3LMLUeDHtGP/jgA90gQkICxtZIs6yuhztP/DMzYyn2zcaLRvF6uenFlaKLFy9mkSgzlsBtKFbrdxQmM3SBAP3++++0d+9e2rBhA928eVPzkkI+1gJuIBAdV+UX96JOjKVGQMG08vtgiXCuJL5YUC/aQgQHQweCAM1p8T1+D+7lcBymaIrhFRYXF9OBAwfYeBsrcacKZlrtQPF/GwGqrl9xaoLsx2iCeccGsblz59Lo0aMpOzubPUtznVtGyBuBdqMdtZvv9u3btGXLFuYZY2JvfKUD4yvMc4LlRWjlFktzm74AEDABdcqUKTRw4MBmDdVVzdSDDw387bffmLZiHnvx4kXDHi93ohTHSoFrdLxDWfFMitEXFNMeOHiPP/444Rwmwnlt27ZtVnCbBKZoijH3QygOu9viRYz0XxAFrHriHwuUclZT0VQ+lTFjSlG+ffv2TGuXLFnCLt63Mrc2+jIZydfkMEWwuBz/8OHDLEDx008/sbmslaQENPRXedR1WjHBas8YLwG2yUBrJ0+ezAAjmXk5rPRRLNOsYIpgoaUA++6779Lly5fDt3CZ7bgyp1WCCaKDJB7ONVu3mB8A8fPQQw/RqlWr6IknntCMRNltR6t8s4UpCh1j1oULF9iqBcYuo+NkdKfVUSJl4cB6XfGRACyWCwcNGsT8Azy7WxrbImCqTRofl7AIgG9MwFYNPu7FF21kDsWBwjctKNEsZRqDcdQdBx91w9o8+eSTLIg/duzY8BzcCcAtCqamaQkE6NChQ7R27Vq6dOmSoeCCdj1KXBmA+XinOEnKV1+4kVA/NBUHdPPz823vzG/xMLmQYSrx1p85c4YF1nGsQlyMNgqEj7FqjedjIb++zWnAGEbgEWPvMY44YIEAy3tm2vENzCjPLhCgTz75hO08wEI1IlFmpw7KnFaZ7ojzWR42xPTGadPMFwawyQ6mGAGLjh07spczFlzfwoycetTT+fPn2S4KBCqMR5403KfGdVz1apB6THfLNGMRAmd8Jk6cyKY+WpvI7guYalMMc/b999+zRQCAVQIN9y63MGqKkS8pSdnUxqNSotZw04xxV4ma2h97ARFtduvWja34FBQUhLX1voKpBQrz17fffpuOHz9uelEcpjYtLfIrF7nzpP59r13MQbFNpt6yoyZO2aCt8OzZC+VloN3MW+91XrzxCP5jjMUxAzgjRuaf2NmARfh4iWuttvYGLW+XQX1w9tq0aSNh6k13EC/GsXZ811j0ts3IUqmp0doZC64aaLRDg8UATIf07/lT142x9PPPP2eXdEjNjKdSjV+rgUUALAaI3xcG7dXaommg2qgsfIwV/4BghrLRLXrMxdkgRMbYfixpZo2LHeCuXr3KxiiY41u3brNdCTzQYLym+Dn1zLJyFVxD40b1DBa1+uGHH5Q5tYQZX7B6phi7CN9/fz0dOnSY7ajX+t5qa7WrXKbGwD3fCAdNxII5YGMXfqdOHZlXLh0gu5JuLA9BY4z98ssvaefOXXT69H/inp4z2jSmIdB+Pn3CGMmXBRHxWrBgHovzSphGJWoiHw8rnjp1irZu/Rd9881ZNuWJdzRSqwkAFM/Loh7ARcJ+pZKS7WxHP5I0syZAWc363Xff0Y4dJbRvX6mh6Q5vB9DEl0CEefLk8TBcCdMqIZPloLEYU3/99SqDunnzZvY1j7HWZrVgoh5oK35jbnnw4IHwCyJhmoTiVHbAwPwVphie8bVr16N2UmBRm38tFm8XYyNiy9nZWfTGG0tp+PDh4UeSMJ2iY6MePs5idWfWrH8Q9kHxU3VcCwERuyJeeOEv7O4l7MIXk4RpA4IbRXkIEVGdbdt20JUrV2jChPE0c+bf2LV39/0SmBtC96JODs5IjFh6s14Q8bANaWY9FLbbTUmYbkvYw/olTA+F7XZTEqbbEvawfgnTQ2G73ZSE6baEPaxfwvRQ2G43JWG6LWEP65cwPRS2201JmG5L2MP6JUwPhe12UxKm2xL2sH4J00Nhu92UhOm2hD2s///oJkvl2cFXPgAAAABJRU5ErkJggg==)}.pxl-product-3 .pxl-product-image{width: 113px} .pxl-product-3 .pxl-image-src{padding-top:103.39%;background-image:url(data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAHEAAAB1CAYAAAB57w7GAAAAAXNSR0IArs4c6QAACcVJREFUeF7tndtz08cVx7+6y5IsS7KutnyRbGyoXQwJjUv6RPoe+tA/qNM8pp2BtJ1hhsd00pk0nQluax4gNDAlNM2EGQMGJzRmMGDMJY2tqy3r0jkry0iubcnSOmttzs54GNDvd85vv589u2fP/pANxWKxBG5trYCBIbY1P/HwDLH9GTJEDRgyRIaogwIa9IHXRIaogQIadIEjkSFqoIAGXeBIZIgaKKBBFzgSGaIGCmjQBY5EhqiBAhp0gSORIWqggAZd4EhkiBoooEEXOBIZogYKaNAFjkSGqIECGnSBI5EhaqCABl3gSGSIGiigQRc4EhmiBgpo0AWORIaogQIadIEjkSFqoIAGXeBIZIgaKKBBFzgSGaIGCmjQBY5EhqiBAhp0gSORIWqggAZd4EhkiLUK5HI5JBIJlEqvvmnMaDTC5eqEzWbVQK6D2YWWI5HALSdWgAa+Io7gmkwm2Gw2OBwOEGCDwXAwlWmjp2oJYqFQwMuXL5sGQVDpx+l0wm63w2w2N22rjTSX/qgtQcxms0gmk9IeqoQSjAajiFaXyyX+pB9uuyvQEsR8Po8ni4uwWa0wGkls+d+6WSwWYe+ww2KxoMPeISKVp+BaqC1BJIFv3ryJu3OzImIG+gfh9Xrh83XDuLHWyRS8kjDRWkpTMIGlKZiaTD/tFvlSIM7euw2DwbjZd4JLiUvAH8RA/wBcnS4YYKjJWmUIVYFqJpgmEzo6OgRUgvxDai1BJBG/vPkl7sze3lE4AppIpBCJRNDd3Y2h+NDG9Lt/QtNzEVCL1QKb1aY91JYg0min6fTWnZldhSJRV1fXsL6eF9FI0WK1WjE8NAyfz4tIOIJiqYhSsbQv0yJNtTTdE1jyS/6r97LtHrUtQSQh5ubm8PkX/2potNPXjVNGm88XNmFVthldXV3ocrsxOjoqMlO7zb4vQpdTrxIsZosASlsbAtzOa2pLEEmO+fl5zNyeQTKZaHhA53LrIjJ3ayRsOBxGOBQSU/B+N4JI06/TUU6Y2qm1DHFhYQEvXrzAV/fnQFuORhsVCtLpbN3LKXJKxaKo8jgdDsRiMfT29KDT7UYhX6h7f7MXCKgWi/BL0UrJ0kGdgluGSB1LpVL49Tu/QjKRwLHjr8HhdDSkXfnezJ7FoWQpt5aDx+vF6MgIBmODsFn2vzZLswNl3QT2IGXALUOs0KKRS+J+t/wdZmfv4A+//x1CkQgmJydBUbfbKKY1kqKy0TJqfj2/cf2ruislK8FAAIcPj2BkZKSuz4ZG2S4XiTqw2SSSJHenW6yrqiJVGsSt/a0kCpS9Tk19jDuzszg6cVTsG40mowBe3UiAZDK9J20JPAHdmpQU6RSlVILX68Hx48fQE4nA7Xbvabrfy4NUw6sUISha6bm+D7D7BnEnET755DJ+89t3xTrz9unTmyO4Esk0ve6lCfgrKVHwayTDHBv7EX46+cami0bu2cvzbHctVbH2s7L0vUOsnn6//vor/PuLzzE9/XeMjIwiFo+Lj7PZVbGn3FMzAOlkBoVCbYRva6NUEtucLo8b0d4oTpx4DY6ODhoF+xY5VNynfTANXtpCVaDuqY87XKwM4nbT7/3793HmzBm43E74qAbb7RcwaeptZFpKpzMo5BuAuOE8s5rGam4VBhhht5az31OnTiESDovkZb+ilKZ7sh3w+6UkSAcGYgUqwaLMb2VlBTMzM3jvvbNYXl7GyTd/JtY4q822I9BUMgWny4lkovG1Nbe+hswqZcivhhUdh3XY7QgEAvj5W28Jm1S+q7lIQghRdAYDwZYHy4GDuJ02NGrv3r2LTz+9gqmpv8EfCCAej4sTE9qgb43SxEoKJpMBhUL9ozG6N1/II51N0aoq3G+1R9m10WTC2JEj6I9GER8agsPeAZPRJMqFzTby4/P5Wi4utAXErVks/f2zz67jo4/+IgrwRycm0LNRACAM9MoIrTkUkY1Oibl8DpksRXD910WqS4UnJyfREy4X9xv1Vd0fj8cjyn+ttLaDWN3ZimiPHz/GjRs3cPHiNB49foKx8TF4vTTCbaLa02ij9XF1bbXRyzevo0ilZ/F3d4t1bmJiAp0uF3xeHwxGgzgrr4CvTuyowhUMBlt+e6GtIW6XHNG/0d70+vV/Ynr6oijPDQ8fEpWW6jPP7bNWiPWRorLZVjmxSSSSYtvjdbsRi/WhNxyB3+8HnX3Smp/JpOHtcuPEG28262rzPq0gblWDBKVTE4J64cLHuHdvDvH4EHp6ekEZIn2+3RSYzqaxnl9vSlyy+c38Qk3W6e/2wuVyItYXFmCDfj+sVhv6+qJ4/cTJpvzUzEg/lN9kSrDS6bQ4OqPp98qVf2Bh4SGi0X4EQzSl1Z4x0vZjLZfb8zpHEOcfPKq5z+2mqdWDWF+EdosIBYLibDMajeLY8Z8wxFYVePDgAa5du4b33/+jKM2N/3gcVmv51GJ9PYdUtvHkqJLZPlx4gupf1ezv9giIvZGAeNxIKCwSoXAkgtHR8ZZfMNN6Om0UcKXGmclkcOvWLVy9ehUffvhnjI6OYGj4kNjGpDKvtiD17D5deoZstryuUmTGBqPwedxwdzrhcjjFYAmFQujrG0D/QKyeubqfM8QdJCKwVGS4dOkSPvjgT3j+/BkOHR4Vx1/1Do2fLj5Ddq0MkU5mYoOU2PhhNplF9krbHzrwjg8NIxzurQup3gUMsZ5CG5/TNmJxcRGXL1/G2bNnRaY58fpxmM3/X2x4uvQc2Wz5zQWzmV7l7EE0EhRTNE2lFJ0DAwMYGIgjEAw1+AQ7X8YQm5CQopSy3vPnz4topUpSJBpFbzQqigUE6T/fPBTQfN4ueD1u9PWGYLVYxV6SNvj0MzY+AZvN3sQT1N7CEFuWsLzuEbBz587hr1MXRELU29+PLo8XE+NHxDuxVJu1WMpv+dEgOP2LX8JA/6FIgn+GKEHEmj3bxusJS0tLePRoAd9++1+kUklRI+3pofKcH35/OUuV1RiiLCUV2mGICsWX5ZohylJSoR2GqFB8Wa4ZoiwlFdphiArFl+WaIcpSUqEdhqhQfFmuGaIsJRXaYYgKxZflmiHKUlKhHYaoUHxZrhmiLCUV2mGICsWX5ZohylJSoR2GqFB8Wa4ZoiwlFdphiArFl+WaIcpSUqEdhqhQfFmuGaIsJRXaYYgKxZflmiHKUlKhHYaoUHxZrhmiLCUV2mGICsWX5ZohylJSoR2GqFB8Wa4ZoiwlFdphiArFl+WaIcpSUqEdhqhQfFmuGaIsJRXaYYgKxZflmiHKUlKhHYaoUHxZrhmiLCUV2mGICsWX5ZohylJSoR2GqFB8Wa4ZoiwlFdphiArFl+X6f39ny38YshLUAAAAAElFTkSuQmCC)}.pxl-product-4 .pxl-product-image{width: 115px} .pxl-product-4 .pxl-image-src{padding-top:100%;background-image:url(data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAHMAAABzCAYAAACrQz3mAAAAAXNSR0IArs4c6QAAEXhJREFUeF7tnXtwVNUdx3+7yT6S3WxemBcPJeQJQaBARKIUwVYHlSrW1rYUkKlD6TgizGA71hlHR/tPwSB22lE69VEYq+OMggFEAuGlJCFBEkRIUi1JyAPyTgh5kaTzPZez7G72ce/duyRZzx12QrLnnnvP73N+v/P7/c655+qGhoaGSRxBIQGdgBkUHFkjBMzgYSlgBhFLAVPADCYJBFFbxJgpYAaRBIKoKUIzBcwgkkAQNUVopoAZRBIIoqYIzRQwg0gCQdQUoZkCZhBJIIiaIjRTAUydTsdKX716lYaGhigsLIwMBgP72/Dw6E8LC5heYHJA1dXVtHnzH6m+vp5CQkKczkAZgH388cdo9eo1FB0dxcqMBlwB0wNMaGFeXh69/vo2GhgYIK6V3hQZAPGJj4+jtLR0WrnyN5SamkIGQyjpdPqAa7CA6YZOTU0NrV37OwbR3wNa29fXRzabjXJycigzM4PmzJlDkydPIrPZTHq9BFmLQ8B0kCK06o03ttMnn3yqhWxl1VFQcEgzoAIm1s7odFRcXEwvvfQydXd3y4LgTyF0mitXLlNnZwft3LmTlixZ4k919nN/8DDb29vphRf+TN98c07WuOiv1AEQIPmxe/dumjdvnr/VsvN/sDChjS+//AodPlxwSzzP3t5eamioo8HBQSdwAqYf/RgQd+/eQ7m521hIEegD17h0qYY5Qe48YgFTBQGMUxUVFfTMMxtoYKBfRQ3KT0Fc2t3d5dV8C5gK5AptaGlpoaefXkdNTU0BHxdxPYzDTU2NGMV83qmA6VNEUgGMU6+++hodPXpMM/ff26VhSmtrq2XenVRMwPQhLmjHZ5/l0datW+lWPErDx8X+fuXmW8D0ABPj4vnz5+mVV15leVQ5KThFauSmcHNzE7W1taq+loDpRqgYpx59dAUzrfwATCS98VPLtBnq7+rqoMuXb8aLajuFgOkiOWhkfn4+Pf/8nzAZJQXQOh1LbgOiXg+g0t9w4G/S98oh9/b2UGNjA12/fl0tP6fzBEw3YiwvL6fVq5/yZIDtsxbuNJWD5d+5M88I9hH0O2q+FjQFTDdSPHv2LK1atUaxfHU6aLKkwRwm12z+s7GxngX9gTgETEUwAUsCJv3EB+bWUwwofQ+4yKN2d19V7dzIgS9gyoSJqUKDweRWpsgCwXTySWN3hZqaLgc8bytgyoQJsxkaGupVQQYHr9P1687Jb36CgCnHtgSgjKcx02Ryr5mut+BuTBQwAwBKTpXuYHozs+7qdAUqYMqRfADKuIepty+FlHvJvj4kHSTnSMCUKzWNy5WXn2VLHR0PvV5HBoNR0ZWQgOA51kDDxLX27NkjVhq4EiopKWHTXK6H3DHT8bz+/j7CmmYBU5EeaFcYC7LWrVvvVCEyOUajMs1EBZgFwTJLAVM7PopqGglzmEJDDQRT6y2W9HQROEMCpiIE2hV2hYmcOhLs0DI12ilgasdGcU3uzCwcDEA1Gk2KUnLcCRKaqRiDNie4g8lrVuPVCs3UhouqWrzBRIV49E7JBLWAqQqDNif5gonZEpPJLOtiwszKElPgCvmGKV0biXfXZyxd70qEJoHjJKtmuTB5ZYhBAdad6cX0GFb1CQdIlui1L6QUpuMdIHRxXCrCE+4CpvacZNXoD0yMp8jhQkuHhgZpYEBarCVgyhK99oX8g4n7kRwkLNjiWipgas9JVo3+wxx5GQFTlui1L+QJpvTYnrRIiy+plHt1AVOupDQu5wqzo6OdamqqRyzI4ksq4+MTyGq13sjbul+pJ2BqDEludY4wW1qaqK6uzuepSA4gbztx4kSy2SJHlBcwfYowMAU4TGjemTOnFV8EW7vcccdUp/W0AqZiMWpzAofZ1tZCtbW1qiqVgCbbzxUwVYnR/5M4zKqqCurp6VFd4dSpyRQRYRNxpmoJanAih1lW9rWiuUvXS2PNUEpKGsvfCs3UAIyaKiSY66isrMwvmOHh4RQXF88cIgFTDQkNzpFg/p7Kys6ohok4FNuO2mwRFBeXKGBqwEVVFVwz8Zym2gOmFWYWsylwhAKtmUhoYN3s/Pnz1d6y03lBs0OXFprJd5lE/Jmamn5LYH733XcE067FEWQw11N5+dey9t9xJzwuVDzql56eGVCYkZGRdODAAZo8ebIWHFkdQQcTW5thEyc+84G1P/yxPixs9rQXAZIN0EwcMH9paRmaw4TGA+KWLVvo4Ycf1vzZz6CD2d7eRk1NV6SeemNDCvwfQDMyZlBnRwedvzByB0uMlXw5SaA088UXX6T169cziIHY1iboYOKx9YaGeifThZUEs+6cywQYHR1N4ZZwOnz4INXXS/nb5OQUam1tse+pp6VmAtzy5ctp27Ztds3XzK66VBR0MKGMlZUVTj0/LTWDoqNjyWKxMDMXGxtrFwNM7/fff089PdfoVEkhOw/wp0y5wy8zC4i33347FRQUBBwib0zQwDx+/Dg9++xzrF3YSbKhocEObPasuWwVQUREBAOVkJDAlohIOzJfoY6ODrbCoPjUSTb3iekxpPTUhCaoE+M0NuvPysoKiDn1pNlBA/Po0aP03HOb7O2sq6u152izsmaTJdzC4CGZzmNJjI0wqc3Nzey8ouIvWZnk5GnsoSM1MDdu3EibN2/W3LmRY5o9wkQj0WtPl35NV692s5vDWINd/9PSUu0CQU8eA+9nIVeYaHxrayu1tjYzxyYjPYtNRvPXVfB3j3BnpLrmf4T9fnjCAOfLhYk6Fi1aRLt27bLv/iVH+FqXcQuzoOAIbcvdTt3XrmGxhd1UcEFgXEHvjoqKosWLF9HMmTNo5p0z2ZiEYzRe0HLs2DHasGHjCPlgtR28287OTmb+pkyZSmaTmUJCsBhaz0KV5pYmBhIHMj88lPEFE+2cMmUKffzxxyxeHI12OzbYCWZzcwtt+evrVFJSqui5DDQCQkGcNi0lmZKTk2nJksWUkBBPiYmJtwQw3kXyyCM/83rfcHKuXcOnmy1yHh4eZADw6B8SBrGxE9j/+eENJspv376dli1bNuoQRzhA2OBh65ZtTAv7+wfY9mKYF4S3x3ucktiIazEcjaSJSTQjM4Ny7s1hz+9Lb+DxvUuyUjOEGZPi4lP00UcfUVtbO2GPHzm7MXu6jjuYuO9Nmzaxz1g7mGbiBv/x97fo092fMnBh5jCKjIxiTgDGTqxtGxocZJDxvD96NzRRyVNVjubXZDKyKaY5c2ZRekY6PfjgT5nZ1sJE804yODjENBBe7VdfnSR01n379rNryN3nwBEm2ousTW5uLgtvRtukuutIdpgbnt1IRcVFI8oAmNUaQTHRMcytx1gjOT3SC83QyK6uq+wnPmqyG6gHEOBgTc/MpF/9+klKTEyguLjbNAGMSjhk3CO0dv/+/ZSXt5dtMtzW1kahodjG1PlVToCJe0Mos3fvXkpKShqTEJ3MLBq66rdPUWVVhU/LwfdotVislBCfwJyIm96sjoaHhwhaARPd0dHJfle6XpVrKHe0kpISac2aVbQw5252fxy+z5v1UYB3PIQoeI3imTNl9Je/vEa1tXVkNBqYZuONQNnZ2f5e6pacb9fMlStXU1VVpeKxjI2NNExmo5msERFsctdqiZDqYf+ksRHmuaenl43Fnt7x4anF3KTx5yYjI220MCeHsmZk0r2L7qWoqEgnj9tfyTmO52PRnHpqnx3munV/oDNn/Fs/43gRyUvUs0xKVGQk212SvzhUMnvDTIMR/vT29DITrfalMfwtPnfOmklP/vIJSkhMpEmTJo5qzOdvh1Jzvh3mzp276M03/6ZYM5VcFIARw2HsRQBvtVgp1GCkkBvbbiNcABiAhZOF5ySx46TScVjaelRHtkgbTZo0iXJyFtD8+fPY2DeasbASWakpa48z4QQsXXo/tbbCGQi1L9339ZSxmouO0GCdnplnc1gYS7tJ01F4EFYy0YCDPe36+6+zsZh52ArSTjxMQicJDw+jWbNmUVp6KuXkLGROFpIfgK+kTn/bHYjznZIGEBLCj+rqi3TwYD6dPn2aPv/8AGsofy4DwbLSkETtjaNTQZPM5jCyWW0Uagi1CxyCRwyMcRh73fFxWKkWo23osIlJiXT3gmzKyMykhQsXsL9p5Wipbb/S87wm2rkjAE/v0qVLVFhYREeOHGFeH34HYD4TwTdOClTv5pC4mY6w2shkNlF4GDqXJHgeKmEGBA5XXx8eZx9S1Pm41odbLBQXN4GysmZQ9vz5lJqWQvHx8ZqFSkpBySmvatYEkGGy8F6P0tJS2rHjn1RRUcnGOQgbgGE2b4UGc0cLzlWENYKioqMpRC/tVQCH+ibgPrbfOpwuNQfqgenH5HZGRho9tmI5TZs2jSwWqTMFqhMruVdVMF0vALhoLMY2rL85d+4cffHFQXrnnXfZ3zDthLwtfvJ5RCU3qaYsrgPA4eEWio2JZU4X95YheGkc7mcd0PFpablpRg4P10G7pk1Lpuy75tGKFY+N2virCUyPcc+N/CsajlTahx9+yEBfvFjNtNdxbjHQPZvVP0wsyxQTHUtIKUr7AsHJkh7GBWC8phhw+SYVcuFCBo6OFrQ4+6659NBDyyg5eSp7bJAfgWprQGF6SwJAS/A+y9zcN6iwsJBNUcHpgBnztKWLGg2Vcw40OCYmlplpfUgI6R3SephCw3wuIHNYcup0VwZ9G6HSE7/4OS1YkH0jNPP+QgAl1xoVmO7MNP4GoPCgCwuL2asI8X4vaAk8Wu5FBzqEkMbGEDYsMC/aZiOjAaGS9Mop7vHDg0aY5JjsUKLFUjw9SBE2K2VkpNP06Zm0dOl9NGHCBOZYck0fdzBdb5h7rhwcVqvv2ZPHZj4uXLjAxkJ8B4E7viVIScOVlpW2OjVRJMb/sDAKZw7ezeT8zUQHZpYkL1rJwU0vT3ikp6fS4vt+TKmpqZSenmZf2eHNRI8JzZTbaK4ZcFrwQG1+/iE6efIkC5W6urrYOAzAfJOmQI1N/H75pAM8dylUMpPZJG2HimwWTLQEWdJgQFYaB/PyaNNtt02gefPm0ty5P6KU1BT2u2MbxxVM9+OQlCWCOUZ4VFpawpytmppaamxsZD0aZkvOnnlyO5U3XwDfwXLguphZsoRZyGA03Jg6JBoE4AEJLDfTPLcs10wDIDoHAD/w4P20aZO0XGbcw/QGAA3GchJoLuYvkdWCICAEaBPGYbkC9Bc0QhhcF6ESTLXJFObk3QIon1mS+yZAlK/6byWdPVtGMTExwQ3TEQAff5ECxKrD0tLTdOLEl+zhHQDH6gHAZTlis9lvz1UOfHjNRpOROXiWcCtbBMA9ZswDw0HiU4bQYseO19BYTy0t0hLR/PwvaPr06T8cmJ6EywUEoRUVFdFbb+2gb7/9li03gTZxyDxcCuQ4bB8fTUaKiYphZhrrpaQNqfQsIYM3B0IbHR2sffvyaPbs2QKmp3EYgoWjhf2EPvjgP/T22ztYYh9QocGYafH10jg52imnDO9wuL67/Y3y8w+y0Caox0w5gpJbxnENER6FOHy4gE6cOEGVlVXM/PExGCY6UOMwrIXrG+fR6SorLzBPXsCUS9NDOQ7u/PkL9P77/2YTD3gaGmYbGowPNFgLLUY45hq/Is6uqbkorbPCUks/2yNOd5AAh9vZ2cX27kMcjITHxYsX2TMt0Fw+bQjASjJaMLGODwsD7HvvvUcPPPCT4A9Nxkov44ARfpSXl9HJk8V0/PgxwsvouJcKDeZ7Kngy045mFiDXrn2KrSa0JzGEZo4ech78w3wWFRWzUOnQoUMsJ41EB8ZhfLiJRggFiAD/7rv/onvuucfp5oWZHT2WI67MNRJLYZqbm+jUqRIGFxoME42EPLI9rhCFZo4hiL5uhUP2FeMKzfQlyXH0vYA5jmD5ulUB05eExtH3AuY4guXrVgVMXxIaR98LmOMIlq9bFTB9SWgcfS9gjiNYvm5VwPQloXH0vYA5jmD5utX/AyvXOfSc19qJAAAAAElFTkSuQmCC)}.pxl-comparo-title,.pxl-product-price,.pxl-product-rating{font-family:"Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;font-weight:500}.pxl-comparo{font-family:"The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;font-size:1.8rem;margin:20px 0;padding:20px 0;position:relative;color:#2a303b}.pxl-bg::before{content:"";position:absolute;width:100vw;height:100%;top:50%;left:50%;transform:translate(-50%,-50%);background-color:#f5f6f8}.pxl-comparo-title{position:relative;font-size:2.5rem;font-weight:600;margin-top:0;margin-bottom:20px}.pxl-comparo-products{position:relative;overflow:auto;display:flex;width:calc(100% + 4.8rem);margin:0 -2.4rem;flex-flow:row nowrap}.pxl-product{min-width:calc(38vw - 2.4rem);flex-basis:100%;display:flex;flex-flow:column wrap;justify-content:center;align-items:center;margin-left:2.4rem}.pxl-product-image{flex:1;display:flex;justify-content:center;align-items:center;margin-bottom:15px;max-width:100%}.pxl-image-src{width:100%;height:0;background-size:contain;background-repeat:no-repeat;background-position:center}.pxl-product-name{font-size:2rem;text-align:center}.pxl-product-reference{font-size:1.6rem;line-height:1.1;text-align:center;}.pxl-product-rating{font-size:2rem}.pxl-product-rating span{font-size:5rem}.pxl-product-price{font-size:3rem;font-weight:600}.pxl-conclusion .pxl-not-selected{color:#bdc1c8}@media (min-width: 426px){.pxl-comparo-products{justify-content:space-between;}.pxl-product{min-width:120px;margin-left:0;}}@media(min-width:768px){.pxl-comparo{margin:30px 0;padding:40px 0}.pxl-comparo-title{margin-bottom:35px}.pxl-comparo-products{width:100%;margin:0}.pxl-product:first-child{margin-left:0}}BoseSoundbar 600550€LGS75Q500€SamsungQ600B500€SonosBeam Gen 2500€SonyHTG700500€            Nous avons comparé leurs qualités sonores en visionnant des films et séries particulièrement bien enregistrés, répétant la lecture d’une trentaine de scènes courtes pour tester des aptitudes bien précises, comme l’immersion ou la profondeur des basses. Nous avons ensuite écouté une quinzaine de morceaux de musique afin de vérifier la capacité de ces barres à faire office d’enceinte connectée.             ImmersionBoseSoundbar 60010/20LGS75Q12/20SamsungQ600B12/20SonosBeam Gen 211/20SonyHTG70011/20            La Samsung Q600B a dominé les débats. Elle a reproduit la grande majorité des scènes immersives de façon convaincante : les vagues d’une mer démontée, des rafales croisées de plusieurs mitraillettes, les effets sonores inquiétants de néons qui clignotent, etc. Nous n’avons pas noté de grosse différence de rendu entre la chambre de 12 mètres carrés et le salon de 35 mètres carrés où les barres ont été testées.                 Cependant, si le produit de la marque coréenne offre clairement la meilleure spatialisation, on ne peut pas dire qu’elle brille à ce test. Son niveau d’immersion se situe à mi-chemin entre celui d’un bon téléviseur et celui d’un home cinéma traditionnel qui est, il est vrai, généralement facturé trois fois plus cher et requiert l’installation d’enceintes aux quatre coins de la pièce.                           Le guide sonore visible derrière la grille de cette enceinte Samsung redirige une partie du son vers le plafond, pour qu’il y rebondisse en direction de nos oreilles.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 A la différence des modèles de Bose et LG, la Samsung Q600B n’est pas équipée de haut-parleurs pointés vers le plafond, dont le rôle est de faire rebondir les effets sonores afin qu’ils redescendent vers l’auditeur. Elle intègre seulement un guide acoustique qui redirige en hauteur une partie des sons générés par ses haut-parleurs horizontaux. A l’écoute, les bruitages verticaux sont pourtant audibles. Ils se rapprochent des effets des Bose et LG et s’avèrent plus convaincants que ceux de la Sonos et de la Sony qui, elles, sont dépourvues de tout système acoustique vertical.            A noter toutefois que la portée de cet atout reste limitée : peu de films sont enregistrés en Dolby Atmos, la norme sonore autorisant ces effets. Et même quand c’est le cas, les effets sonores verticaux sont rares.             ClartéBoseSoundbar 60011/20LGS75Q11/20SamsungQ600B13/20SonosBeam Gen 212/20SonyHTG70013/20            Les cinq barres de son testées rendent les voix légèrement plus intelligibles qu’une bonne télévision. Cela permet de baisser un peu le volume sonore sans nuire à la compréhension. Toutefois, certains modèles restituent ces voix avec un peu plus de naturel, telles la Samsung et la Sony, même si leurs performances en la matière ne sont pas excellentes.                La Sonos Beam 2 déçoit un peu sur ce plan. Trop souvent, les aigus sont accentués au point d’empêcher de bien distinguer le timbre des voix. Quant à la LG, elle accentue beaucoup trop les basses, rendant certaines voix masculines un peu sourdes.             Basses et dynamismeBoseSoundbar 6007/20LGS75Q13/20SamsungQ600B13/20SonosBeam Gen 211/20SonyHTG70012/20            C’est ici que les barres de son creusent l’écart le plus spectaculaire avec un bon téléviseur. La mise à feu des vaisseaux spatiaux, les effondrements ou les explosions font vibrer la pièce comme une salle de cinéma, même si les basses sont moins profondes et moins équilibrées que dans un multiplexe moderne.                           De gauche à droite, les caissons de basses de la LG, de la Samsung et de la Sony. Les deux autres barres de son de ce comparatif en sont dépourvues.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 La LG S75Q diffuse des basses un peu plus charnues, mais légèrement moins équilibrées et dynamiques que celles de la Samsung Q600B. Toutes deux sont équipées d’un caisson de basses, un raffinement dont la Sony profite également, mais dont la Sonos et la Bose sont privées. Les sonorités graves de la Sonos Beam 2 sont pourtant résolument percutantes, et relativement profondes, à condition de ne pas trop monter le volume. La Bose, elle, manque cruellement d’assise dans les graves.             MusicalitéBoseSoundbar 60010/20LGS75Q13/20SamsungQ600B13/20SonosBeam Gen 212/20SonyHTG70012/20            Toutes les barres de son que nous avons testées peuvent remplacer une petite chaîne hi-fi ou une grosse enceinte connectée, à condition de ne pas être trop exigeant car le naturel des instruments et la richesse des détails sonores s’avèrent seulement corrects. Sur ce point, la Samsung et la Sonos sonnent légèrement mieux que leurs concurrentes.                Toutefois, cette dernière a tendance à atténuer le dynamisme des sections rythmiques acoustiques. Elle peut aller jusqu’à anesthésier les morceaux de funk, de jazz ou de reggae les plus dansants. Son volume sonore ne monte en outre pas très haut et, plus il grimpe, plus les basses s’effacent. Tout l’inverse de la Samsung, capable de sonoriser une soirée dont les voisins se souviendront longtemps.            La LG, elle, sonne parfois légèrement mieux que la Samsung : elle retranscrit les changements de volume de façon un peu plus dynamique et restitue les rythmes avec un tout petit peu plus d’enthousiasme. Mais lorsqu’on monte le volume au maximum, sa qualité sonore se dégrade plus nettement. En outre, elle accentue les graves, ce qui peut plaire, certes, mais nuit aussi au naturel des voix.                           La Sonos (au-dessus) mesure 65 centimètres de largeur, contre 103 centimètres pour la Samsung (en-dessous).  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Ces barres sont capables de lire la musique en Dolby Atmos, un format plus immersif que la stéréo. La sensation d’être positionné au milieu d’un chœur composé de voix de Billie Eilish est, par exemple, plutôt convaincante.                             Lire aussi :  On a testé… l’Audio Spatial, la musique en trois dimensions d’Apple                          PratiqueBoseSoundbar 60011/20LGS75Q15/20SamsungQ600B14/20SonosBeam Gen 212/20SonyHTG70014/20            En termes de praticité, la Sonos marque plusieurs points grâce à son format très compact, mais elle en perd aussitôt plusieurs en multipliant les choix agaçants. En premier lieu, elle n’est utilisable qu’après raccordement à la box Internet et création d’un compte Sonos. On ne peut par ailleurs pas y raccorder un smartphone en Bluetooth pour écouter de la musique : il faut passer par l’application Sonos via le Wi-Fi. Enfin, elle ne dispose que d’une seule prise HDMI, ce qui force à utiliser la norme de transmission eARC – c’est le téléviseur qui envoie le son à la barre. Or les postes d’un certain âge n’en sont pas tous capables, et d’autres appauvrissent la qualité sonore au passage. A l’inverse, la LG, la Samsung et la Sony sont équipées de deux prises HDMI : on peut leur raccorder une box Internet ou un lecteur multimédia d’un côté, et leur demander de laisser passer la vidéo vers la télévision de l’autre. Enfin, la Sonos est le seul modèle qui n’est équipé ni d’une télécommande, ni d’un petit afficheur intégré.                           La Samsung est équipée d’un tout petit écran utile pour les connaisseurs : il précise le format sonore diffusé. Par exemple, stéréo, ou 5.1, ou Atmos.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 La Samsung, la Sony et la LG ne souffrent d’aucun de ces défauts mais elles sont beaucoup plus encombrantes. Par ailleurs, elles ne disposent pas du Wi-Fi, ce qui leur interdit, pour la plupart, le « multi-rooms » – l’écoute continue d’un même morceau de musique en passant d’une pièce à l’autre. La Bose, quant à elle, cumule les faiblesses : pas d’afficheur intégré, une compatibilité avec les formats Dolby incomplète, une seule prise HDMI, une procédure d’installation pénible et, surtout, des bugs réguliers constatés pendant les tests sur deux TV différentes.             ConclusionBoseSoundbar 60050/100LGS75Q65/100SamsungQ600B68/100SonosBeam Gen 258/100SonyHTG70063/100            La Samsung Q600B s’impose grâce à sa signature sonore relativement précise, équilibrée et immersive, et grâce à sa généreuse assise dans les basses. Mais cette enceinte mesure légèrement plus d’un mètre de large : tous les meubles TV ne lui conviendront pas. Elle est en outre fournie avec un caisson de basses sans fil auquel il faudra trouver une place, quelque part dans la pièce.                           En haut, avec son caisson de basses, la Samsung Q600B, qui remporte ce comparatif. En-dessous, au premier plan, la Sonos Beam 2 se hisse à la deuxième place. Présentée ici dans son rafraîchissant coloris blanc, elle est également disponible en noir.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Si son gabarit imposant est un problème, autant ignorer les deux suivantes du classement, la LG et la Sony : ces deux barres-là ressemblent en effet beaucoup à la Samsung en termes de dimension et d’équipement.                Seule la Sonos Beam 2, même si elle sonne un peu moins bien, offre alors une véritable alternative : elle mesure presque 40 centimètres de moins que la Samsung, et fait l’économie d’un caisson de basses. On la trouve dans un coloris blanc assez rafraîchissant et, surtout, on peut lui demander d’adapter sa signature sonore à la pièce dans laquelle on l’installe, ce qui est plutôt efficace dans les salles à l’acoustique franchement mauvaise. Il faut pour cela pouvoir accéder à un iPhone ou un iPad (uniquement) pendant un bon quart d’heure : le micro de cet appareil sera nécessaire pour effectuer la calibration sonore, une manipulation par ailleurs très simple.                           La LG S75Q aurait peut-être pu terminer à la première place de ce classement si son caisson de basses était moins envahissant, et ne dénaturait pas les voix et la musique. Néanmoins, sa signature sonore très basseuse peut plaire.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Attention : la compacité de la Sonos peut inciter à la loger à l’intérieur du casier d’un meuble TV. Ce serait une erreur de procéder ainsi, nos tests ont montré que les barres de son sonnent nettement mieux quand elles ont de l’espace pour respirer, au-dessus d’elles et surtout sur les côtés.                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du lundi 21 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/19/on-a-teste-cinq-barres-de-son-a-500-euros_6150615_4408996.html"},"headline":"On a test\u00e9\u2026 cinq barres de son \u00e0 500\u00a0euros","dateCreated":"2022-11-19T06:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-19T06:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-19T08:54:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Banc d'essai"],"keywords":["Musiques","Banc d'essai","Pixels"],"description":"Pour ce comparatif, nous avons test\u00e9 des mod\u00e8les \u00e0 tarif m\u00e9dian issus des gammes de Bose, LG, Samsung, Sonos et Sony. Clart\u00e9, immersivit\u00e9, assise dans les basses et musicalit\u00e9\u00a0: quel mod\u00e8le choisir\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/8af8acc_1668613248984-barres2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banc d'essai","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banc-essai/"}}
       

        
  
