<FILE-date="2022/09/29/19">

<article-nb="2022/09/29/19-1">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’écrivain argento-canadien, propriétaire d’une extraordinaire bibliothèque constituée au fil du temps et des voyages, en a fait don à la ville de Lisbonne. Celle-ci va consacrer un espace spécial à cette donation, le Centre d’études de l’histoire de la lecture.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Miguel Ribeiro Fernandes pour « Le Monde »                        Culture       Livres         Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres   Par Raphaëlle Rérolle (Lisbonne, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 18h44, mis à jour à 18h44     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitL’écrivain argento-canadien, propriétaire d’une extraordinaire bibliothèque constituée au fil du temps et des voyages, en a fait don à la ville de Lisbonne. Celle-ci va consacrer un espace spécial à cette donation, le Centre d’études de l’histoire de la lecture.                Des cartons, des cartons et encore des cartons : une montagne de livres, plus de 40 000, entassés dans 800 boîtes de déménagement remplies à ras bord, au rez-de-chaussée d’un bâtiment moderne de Lisbonne. Voilà à quoi ressemble aujourd’hui la prodigieuse bibliothèque de l’écrivain argento-canadien Alberto Manguel. Des simples poches aux ouvrages de bibliophile, on trouve de tout et dans toutes les langues, derrière les murs jaune citron de cet ancien centre d’archives du quartier populaire de Penha de França. Au hasard des emballages déjà ouverts, une pile de vieux polars, deux gros volumes d’Aldous Huxley en anglais, Le Tasse et ses poèmes en italien, Saramago, Goethe ou Eloge de l’oisiveté, de Stevenson. Sans compter ceux qu’on ne voit pas, comme les nombreux textes concernant l’étude de la lecture.          Empilés, ces ouvrages formeraient une tour de Babel, reflet des curiosités de leur propriétaire. Une œuvre, en quelque sorte, construite par un écrivain promeneur qui voue, depuis longtemps, un intérêt passionné aux livres et à l’acte de lire. Auteur, notamment, d’Une histoire de la lecture, prix Médicis 1998, Alberto Manguel est un essayiste et romancier d’une curiosité infinie. Après avoir baladé cet encombrant trésor à travers le monde, il a pourtant pris une décision radicale. Nécessité faisant loi, compte tenu du volume vertigineux de sa collection, cet érudit de 74 ans a décidé d’en faire don à la capitale portugaise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La bibliothèque, miroir de notre intimité                 En réalité, l’offre est venue de la municipalité elle-même, raconte-t-il, dans le salon silencieux de son appartement lisboète. Après le Mexique ou Istanbul et même un village des environs de Naples, Lisbonne lui propose d’accueillir ses livres, en février 2020. C’est peu dire que l’invitation tombe à pic. Car, depuis des années déjà, la bibliothèque dort dans les fameux cartons, eux-mêmes entreposés à l’abri d’un hangar de Montréal. Paradoxalement, cet homme dont les livres sont, à l’entendre, la « partie la plus intime » de lui-même a rarement eu l’occasion de cohabiter avec la totalité de sa collection.               Né en Argentine et tôt émigré en Europe, il a pourtant « toujours eu des bibliothèques », même enfant. Seulement, les livres ne se transportent pas comme de simples chemises. Jusqu’au début des années 2000, l’écrivain a donc joué les Petit Poucet, laissant derrière lui les volumes glanés ici et là, au gré de ses pérégrinations. « J’en avais partout, au Canada, en Argentine, en Angleterre, en Italie, à Paris et même à Tahiti. » Chaque fois, ses nouvelles acquisitions sont stockées dans des nids de fortune.        Il vous reste 77.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/29/alberto-manguel-l-homme-aux-40-000-livres_6143739_3246.html"},"headline":"Alberto Manguel, l\u2019homme aux 40\u00a0000\u00a0livres","dateCreated":"2022-09-29T18:44:43+02:00","datePublished":"2022-09-29T18:44:43+02:00","dateModified":"2022-09-29T18:44:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["International","Europe","Portugal","Culture","Livres"],"description":"L\u2019\u00e9crivain argento-canadien, propri\u00e9taire d\u2019une extraordinaire biblioth\u00e8que constitu\u00e9e au fil du temps et des voyages, en a fait don \u00e0 la ville de Lisbonne. Celle-ci va consacrer un espace sp\u00e9cial \u00e0 cette donation, le Centre d\u2019\u00e9tudes de l\u2019histoire de la lecture.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle R\u00e9rolle","description":"Lisbonne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/696/0/6000/3000/1342/671/60/0/78bc0ac_1663754451800-mrf20220909dscf3172.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-2">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Lors de la fête de Roch Hachana, cette année du 25 au 27 septembre, des milliers de juifs hassidiques se sont rendus sur la tombe du rabbin Nahman de Bratslav à Ouman, en Ukraine. Les mises en garde, la guerre, pas plus que la pandémie de Covid avant elle, n’ont arrêté ces pèlerins qui font de la joie une arme contre toutes les épreuves.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde des religions        Ukraine             Ukraine : qui sont ces pèlerins juifs qui défient la guerre comme la pandémie ?      Lors de la fête de Roch Hachana, cette année du 25 au 27 septembre, des milliers de juifs hassidiques se sont rendus sur la tombe du rabbin Nahman de Bratslav à Ouman, en Ukraine. Les mises en garde, la guerre, pas plus que la pandémie de Covid avant elle, n’ont arrêté ces pèlerins qui font de la joie une arme contre toutes les épreuves.          Par Gaétan Supertino         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un officier de police monte la garde alors que des pèlerins juifs hassidiques marchent après avoir prié sur la tombe de Rabbi Nahman, dans la ville d’Ouman, le 25 septembre 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP               « Ceux qui iront à Ouman se mettront en danger, et Israël ne sera pas forcément en mesure de leur prêter assistance au cas où les choses tournent mal. » Le ministère des Affaires étrangères israélien s’était montré très clair : les pèlerins qui auraient décidé de se rendre dans cette ville du centre de l’Ukraine malgré la guerre le feraient à leurs risques et périls. « Les explosions ennemies russes ne s’arrêtant pas, nous devons prendre soin de nous. S’il vous plaît, évitez de venir à Ouman et priez pour que la paix revienne », avait également imploré l’ambassade ukrainienne en Israël sur sa page Facebook.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/09/29/19-3">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En septembre, l’inflation en Allemagne a bondi à 10 % sur un an, la valeur la plus élevée enregistrée depuis 1951.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             Face à la flambée des prix de l’énergie, Berlin débloque 200 milliards d’euros      En septembre, l’inflation en Allemagne a bondi à 10 % sur un an, la valeur la plus élevée enregistrée depuis 1951.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chancelier allemand Olaf Scholz (à l’écran) et le ministre des Finances Christian Lindner assistent à une conférence de presse sur le bouclier tarifaire, à la chancellerie à Berlin, le 29 septembre 2022.  LISI NIESNER / REUTERS                 Alors que la crise énergétique dure, l’Allemagne va débloquer jusqu’à 200 milliards d’euros supplémentaires pour plafonner les prix du gaz et de l’électricité qui plombent son économie et le pouvoir d’achat des ménages, a annoncé jeudi 29 septembre le chancelier Olaf Scholz. En septembre, l’inflation en Allemagne a bondi à 10 % sur un an, la valeur la plus élevée enregistrée depuis 1951, selon des chiffres provisoires publiés le même jour.            « Les prix doivent baisser (...), le gouvernement allemand va tout faire pour les faire baisser » aussi bien pour les ménages que pour les entreprises, a-t-il martelé. Les détails du dispositif de plafonnement des prix, réclamé depuis des semaines par des entreprises prises à la gorge, doivent encore être peaufinés et la date d’entrée en vigueur de la mesure n’est pas encore connue.                 Décidé après des semaines de tractations au sein de la coalition, ce « bouclier tarifaire » n’est pas une première en Union européenne, confrontée à une crise énergétique sans précédent depuis 50 ans. Plusieurs pays membres, comme la France et l’Espagne, appliquent déjà un plafond aux prix de l’énergie.                             Lire aussi :  Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   «  Une réponse claire à Poutine »            « Nous nous trouvons dans une guerre de l’énergie pour la prospérité et la liberté », a ajouté le ministre des finances Christian Lindner, soulignant que la situation s’était aggravée « après le sabotage par des auteurs inconnus » des gazoducs Nord Stream en mer Baltique.            « Cette guerre de l’énergie a pour but de détruire une grande partie de ce que les gens ont personnellement construit pendant des décennies », a déclaré le ministre. « Nous ne pouvons pas accepter cela et nous nous défendons », a-t-il ajouté, présentant les nouvelles mesures d’aide comme « une réponse claire à Poutine ».                L’Allemagne paie au prix fort sa dépendance au gaz russe, qui représentait 55 % de ses importations gazières avant la guerre en Ukraine. Elle doit désormais trouver d’autres sources d’approvisionnement sur le marché comptant où les prix ont explosé. Le pays va basculer dans la récession l’an prochain, pronostiquent les économistes et la crise énergétique va laisser des traces.            « Les prix du gaz devraient rester bien au-dessus des niveaux d’avant la crise. Cela se traduira par une perte durable de prospérité » pour la première économie européenne, ont averti les principaux instituts économiques du pays dans leurs prévisions d’automne dévoilées jeudi. Le « bouclier » annoncé par Berlin vient s’ajouter à de précédentes mesures de soutien totalisant déjà environ 100 milliards d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Fond public exceptionnel            Le plafonnement annoncé jeudi devrait être financé par le Fonds de stabilisation pour l’économie, créé pendant la pandémie pour soutenir les entreprises, et qui va être doté de moyens supplémentaires. Ce fonds public exceptionnel, qui est financé via des lignes de crédits spécifiques et donc pas comptabilisé dans les dépenses budgétaires annuelles, permettra au gouvernement de rester dans les clous de ses engagements financiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le tournant de la rigueur se confirme                   L’Allemagne veut en effet revenir l’an prochain à la règle du « frein à l’endettement », principe constitutionnel qui lui interdit de s’endetter à plus de 0,35 % du PIB par année et qui était suspendu depuis 2020 en raison de la pandémie. Si la règle budgétaire est officiellement respectée, la facture de la crise énergétique est déjà considérable pour le gouvernement Scholz qui a par ailleurs engagé la nationalisation, ou pris le contrôle, de plusieurs entreprises du secteur énergétique menacées de faillite.                En annonçant le plafonnement des prix de l’énergie jeudi, Berlin en a profité pour enterrer un projet de surtaxe controversée sur le gaz, qui aurait fait peser un poids supplémentaire sur les ménages et les entreprises du pays. Censée rentrer en vigueur le 1er octobre, cette surtaxe était destinée à soutenir les entreprises du secteur gazier en répercutant une partie de la hausse vertigineuse de leurs coûts sur les consommateurs. Mais elle avait suscité depuis son annonce cet été un tollé, et paraissait de plus en plus caduque après la nationalisation en septembre de Uniper, le premier importateur allemand de gaz russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne nationalise finalement l’énergéticien Uniper, accablé par la crise du gaz                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/face-a-la-flambee-des-prix-de-l-energie-berlin-debloque-200-milliards-d-euros_6143731_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie,\u00a0Berlin d\u00e9bloque 200 milliards d\u2019euros","dateCreated":"2022-09-29T17:23:52+02:00","datePublished":"2022-09-29T17:23:52+02:00","dateModified":"2022-09-29T17:36:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"En septembre, l\u2019inflation en Allemagne a bondi \u00e0 10 % sur un an, la valeur la plus \u00e9lev\u00e9e enregistr\u00e9e depuis 1951.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/8837ca4_gdn-ukraine-crisis-germany-energy-0929-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-4">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ En Suède, les deux principales centrales nucléaires du pays, situées à Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu’elles étaient passées en « vigilance accrue » du fait des évènements en mer Baltique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen      Image de couverture :  Cette photo prise le 28 septembre 2022 depuis un avion des garde-côtes suédois montre le rejet de gaz provenant d’une fuite sur le gazoduc Nord Stream 2.   HANDOUT / AFP          Les dirigeants prorusses des régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, occupées totalement ou partiellement par Moscou, ont réclamé, mercredi, l’annexion à la Russie, au lendemain de référendums qualifiés d’« illégaux » par Kiev. « L’Ukraine ne peut pas accepter et n’acceptera aucune tentative de la Russie de s’emparer d’une quelconque partie de notre territoire », a déclaré, mercredi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky.Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l’Allemagne et le Canada ont répété mercredi qu’ils ne reconnaîtront « jamais » les résultats des scrutins, une promesse déjà faite par le G7 quelques jours auparavant.Les Etats-Unis ont annoncé mercredi débloquer 1,1 milliard de dollars d’aide militaire supplémentaire pour l’Ukraine, sous la forme de commandes d’armement à l’industrie de défense américaine.En Russie, l’annonce d’une mobilisation « partielle » pour la guerre en Ukraine la semaine dernière par Vladimir Poutine continue de provoquer un exode des hommes en âge de combattre vers les pays voisins, notamment la Géorgie, le Kazakhstan et la Mongolie. Moscou a mis en place des bureaux de conscription à ses frontières pour tenter d’intercepter ceux qui tentent de fuirMoscou a réclamé une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU sur le « sabotage » des gazoducs Nord Stream reliant la Russie à l’Allemagne sous la mer Baltique, qui ont été tous deux touchés par des fuites spectaculaires précédées d’explosions sous-marines, d’origine inconnue. Les autorités russes ont ouvert une enquête pour « acte de terrorisme international » dans cette affaire.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »         Reportage. « Qu’est-ce qu’on devrait faire ? Attendre la mort ? Non ! Quand on peut, on danse » : à Stepnohirsk, dans le sud de l’Ukraine, la vie près du front         Tribune. « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »         Reportage. Dans la région la plus pauvre de Bulgarie, la grande peur de l’hiver et de l’inflation         Factuel. Les Occidentaux condamnent des « parodies de référendums » organisés par Moscou         Décryptages. Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien         Reportage. « C’est quoi l’intérêt de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre ?  » L’Arménie, refuge instable des Russes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-29T14:57:08+00:00","coverageEndTime":"2022-09-30T02:57:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","description":"En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après le sabotage présumé des infrastructures de Nord Stream, la Finlande et la Suède prennent des mesures de sécurité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/7158/4772/1342/894/3/0/e853666_5321519-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-09-29T14:57:08+00:00"
,"endDate":"2022-09-30T02:57:08+00:00"
  Nous le mentionnions hier\u00a0: la Russie a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir en d\u00e9but de semaine des bureaux de conscription \u00e0 ses fronti\u00e8res, \u00e0 Verkhni Lars, ville russe \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, et \u00e0 Torfyanka, le long de la front\u00e8re finlandaise. Avec un objectif\u00a0: tenter d\u2019intercepter ceux qui seraient en \u00e2ge de combattre en Ukraine et qui voudraient quitter le pays, en leur remettant notamment des avis de convocation.          Moscou poursuit cette strat\u00e9gie en cette fin de semaine. Un nouveau bureau d\u2019enr\u00f4lement a ouvert dans la r\u00e9gion de Saratov, au poste de contr\u00f4le d\u2019Ozinki, \u00e0 la fronti\u00e8re russe avec le Kazakhstan, ont fait savoir cet apr\u00e8s-midi des responsables r\u00e9gionaux. Un autre centre d\u2019enr\u00f4lement devait ouvrir \u00e0 un point de passage dans la r\u00e9gion d\u2019Astrakhan, \u00e9galement \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kazakhstan, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.Plus de 194 000 ressortissants russes ont fui vers la G\u00e9orgie, le Kazakhstan et la Finlande voisins \u2013 le plus souvent en voiture, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 pied \u2013 depuis que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une mobilisation partielle des r\u00e9servistes. En Russie, tous les hommes de moins de 65 ans sont automatiquement consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie des r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ouvre davantage de bureaux de conscription aux fronti\u00e8res","dateModified":"2022-09-29T16:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T16:23:08+00:00","articleBody":"     L\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie, qui doit \u00eatre finalis\u00e9e demain, n\u2019a \u00ab\u00a0aucune valeur l\u00e9gale et m\u00e9rite d\u2019\u00eatre condamn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres devant la presse. \u00ab\u00a0Cela s\u2019oppose \u00e0 tout ce que la communaut\u00e9 internationale est suppos\u00e9e repr\u00e9senter. Cela bafoue les buts et les principes des Nations unies. C\u2019est une dangereuse escalade. Cela n\u2019a pas de place dans le monde moderne. Cela ne doit pas \u00eatre accept\u00e9\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\u00ab\u00a0Toute d\u00e9cision russe de poursuivre en ce sens mettra encore un peu plus en danger les perspectives de paix. Cela prolongera les impacts dramatiques sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, en particulier sur les pays en d\u00e9veloppement, et entravera nos capacit\u00e9s \u00e0 livrer de l\u2019aide d\u2019urgence \u00e0 l\u2019Ukraine et au del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il est grand temps de s\u2019\u00e9loigner du gouffre\u00a0\u00bb a-t-il conclu.Les Etats-Unis et l\u2019Albanie pr\u00e9parent une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb en Ukraine que l\u2019Occident a d\u00e9nonc\u00e9 comme une \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb. Le texte sera d\u2019abord pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, o\u00f9 il sera sans aucun doute bloqu\u00e9 par un veto russe, avant d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ult\u00e9rieurement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 aucun des 193 Etats membres n\u2019a de veto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les annexions n\u2019ont \u00ab\u00a0pas de place dans le monde moderne\u00a0\u00bb, pour le chef de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-29T16:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T16:08:51+00:00","articleBody":"     Le Kremlin accueillera demain \u00e0 14 heures (heure de Paris) une c\u00e9r\u00e9monie lors de laquelle l\u2019annexion des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Lougansk (est) et Kherson et Zaporijjia (sud) sera formalis\u00e9e, en pr\u00e9sence des responsables locaux install\u00e9s par Moscou. Le pr\u00e9sident russe prononcera \u00e0 cette occasion \u00ab\u00a0un discours volumineux\u00a0\u00bb, selon son porte-parole Dmitri Peskov.La capitale russe se pr\u00e9pare aussi \u00e0 des festivit\u00e9s. La circulation automobile sera interdite dans une grande partie du centre-ville vendredi, alors qu\u2019un concert sera organis\u00e9, selon les m\u00e9dias russes, \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin. M. Poutine pourrait y faire une apparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va formaliser demain l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, des fest...","dateModified":"2022-09-29T16:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:45:10+00:00","articleBody":"     Toujours au cours de la r\u00e9union avec des responsables de pays membres de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble d\u2019anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement affirm\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0ordre mondial plus juste\u00a0\u00bb \u00e9tait en train de se former via \u00ab\u00a0un processus difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une h\u00e9g\u00e9monie unipolaire s\u2019\u00e9croule inexorablement, c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 objective que l\u2019Occident refuse cat\u00e9goriquement d\u2019accepter. Et nous voyons tout ce qui en d\u00e9coule\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0En s\u2019accrochant au pass\u00e9 et en essayant de mener une politique de diktat dans tous les domaines \u2013 des relations internationales \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, en passant par la culture et le sport \u2013 ce fameux Occident collectif cr\u00e9e de nouveaux probl\u00e8mes et de nouvelles crises\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 M. Poutine.Le 16 septembre, lors d\u2019un sommet r\u00e9gional asiatique, Vladimir Poutine s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 en contrepoids de l\u2019ordre occidental, en se f\u00e9licitant du \u00ab\u00a0r\u00f4le croissant des nouveaux centres de pouvoir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0l\u2019Occident refuse cat\u00e9goriquement d\u2019accepter\u00a0\u00bb la fin de son \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9mo...","dateModified":"2022-09-29T15:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:12:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ce qui se passe en ce moment entre la Russie et l\u2019Ukraine, ce qui se passe aux fronti\u00e8res de certains pays de la CEI. Tout cela, bien s\u00fbr, ce sont des r\u00e9sultats de l\u2019effondement de l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le pr\u00e9sident russe, lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables de pays membres de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble d\u2019anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques.          Outre la guerre en Ukraine, des affrontements ont eu lieu depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerbaidjan, ainsi qu\u2019entre le Kirghizstan et le Tadjikistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Vladimir Poutine, le conflit en Ukraine est l\u2019un des r\u00e9sultats de l\u2019\u00ab\u00a0effondrement de l\u2019Unio...","dateModified":"2022-09-29T15:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:04:19+00:00","articleBody":"                     Des soldats russes courent le long de la Place Rouge dans le centre de Moscou, avant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019annexion des nouveaux territoires ukrainiens occup\u00e9s \u00e0 la Russie qui aura lieu vendredi, \u00e0 Moscou, le 29 septembre 2022. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP                 Devant un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 29 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Des personnes attendent apr\u00e8s avoir pass\u00e9 le contr\u00f4le des passeports, au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, en Finlande, le 29 septembre 2022. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0e68bb0_1664463611466-120911.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, en Ukraine et en Russie","dateModified":"2022-09-29T15:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T14:46:01+00:00","articleBody":"     La Finlande, voisine de la Russie, a ordonn\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses infrastructures strat\u00e9giques \u00e0 la suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream en mer Baltique. Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre des finances Annika Saarikko lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 autour d\u2019infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ou strat\u00e9giques, comme l\u2019Allemagne, le Danemark ou la Norv\u00e8ge, d\u00e9sormais premi\u00e8re exportatrice de gaz vers l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage\u00a0pr\u00e9sum\u00e9 de Nord Stream, la Finlande et la Su\u00e8de prennent des mesures de s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-09-29T14:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T14:30:12+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Erevan (Arm\u00e9nie), Faustine Vincent, a rencontr\u00e9 Macha (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9) et son mari, arriv\u00e9s ici deux jours plus t\u00f4t pour un match de hockey sur glace pr\u00e9vu de longue date.                    Macha craint que son mari soit mobilis\u00e9 \u00e0 son retour en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0On en parle beaucoup avec mon mari. J\u2019aimerais vraiment rester ici. On est patriotes et si on devait faire la guerre on la ferait, mais pas dans ces conditions\u00a0\u00bb. Cette m\u00e8re de famille russe a eu un choc apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation en d\u00e9couvrant l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e russe.          Le fils de son cousin a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 il y a trois jours. \u00ab\u00a0Ses parents ont d\u00fb collecter de l\u2019argent autour d\u2019eux pour lui payer un uniforme\u00a0! Et l\u00e0 ils viennent de recevoir un papier de l\u2019arm\u00e9e leur demandant d\u2019acheter un casque\u00a0!\u00a0(...) Ils ont d\u00fb d\u00e9penser 2500 dollars pour l\u2019\u00e9quiper, c\u2019est une somme \u00e9norme, ce n\u2019est pas normal\u00a0! L\u2019arm\u00e9e ne donne pas \u00e0 ses soldats les moyens de se battre\u00a0! \u00a0\u00bb, s\u2019indigne cette Russe. Le fils de son cousin, r\u00e9serviste de 30 ans et jeune p\u00e8re, n\u2019a pas essay\u00e9 de fuir la mobilisation. \u00ab\u00a0Il n\u2019avait pas le choix. C\u2019\u00e9tait partir combattre en Ukraine ou 10 ans de prison\u00a0\u00bb, affirme Macha. Il doit \u00eatre envoy\u00e9 sur le front en Ukraine dans deux jours.          Dans son entourage, beaucoup de monde a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9. \u00ab\u00a0Des proches de mes coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9s depuis leur lieu de travail. M\u00eame des hommes de 50 ans\u00a0! Pourquoi\u00a0? A quoi \u00e7a sert\u00a0? Ce n\u2019est pas une strat\u00e9gie efficace\u00a0!\u00a0\u00bb s\u2019exclame-t-elle. Au fil du temps, ses amis ukrainiens ont arr\u00eat\u00e9 de lui parler. \u00ab\u00a0Ils pensent que nous sommes \u00e0 bl\u00e2mer pour tout \u00e7a. Maintenant nous sommes des ennemis pour eux\u00a0\u00bb, regrette cette Russe.          Apr\u00e8s la proclamation de la mobilisation la semaine derni\u00e8re, des dizaines de milliers de Russes se sont rendus dans les pays voisins. L\u2019Arm\u00e9nie, mais aussi la G\u00e9orgie, le Kazakhstan, la Mongolie et la Finlande ont aussi connu des afflux importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019aimerais vraiment rester ici\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Erevan, des Russes venus pour du tourisme face au spectre d...","dateModified":"2022-09-29T14:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T13:49:02+00:00","articleBody":"     Une fois d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le rattachement de ses conqu\u00eates \u00e0 la Russie, le Kremlin va sans doute red\u00e9couvrir le principe d\u2019intangibilit\u00e9 des fronti\u00e8res et clamer son intention de les d\u00e9fendre. Face \u00e0 cette fuite en avant, les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.             Lire notre \u00e9ditorial :   Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb prorusses enferment Poutine dans la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T13:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T13:41:23+00:00","articleBody":"                     Des soldats de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des pompiers extraient le corps d\u2019un officier de l\u2019arm\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 parmi dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la tour de t\u00e9l\u00e9vision, d\u2019Izioum, le 29 septembre 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS                 Volodymyr Zelenskiy participe \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration des victimes de Babi Yar, l\u2019un des plus grands massacres de Juifs durant l\u2019Holocauste nazi, \u00e0 Kiev, le 29 septembre 2022. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/634c7d0_1664455361339-2022-09-29t111257z-1380490695-rc2zqw9fywvx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T13:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T12:57:58+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz a annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 200 milliards d\u2019euros pour plafonner les prix de l\u2019\u00e9nergie et soulager les consommateurs face \u00e0 l\u2019inflation qui ne cesse d\u2019augmenter depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Les prix doivent baisser (...), le gouvernement allemand va tout faire pour les faire baisser\u00a0\u00bb\u00a0aussi bien pour les m\u00e9nages que pour les entreprises, a-t-il dit, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, au terme de n\u00e9gociations gouvernementales sur la mise en place d\u2019un nouveau plan de soutien au pouvoir d\u2019achat.          Le gouvernement devait d\u00e9tailler dans la foul\u00e9e les d\u00e9tails de ce nouveau dispositif qui s\u2019ajoute \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes mesures de soutien totalisant d\u00e9j\u00e0 environ 100 milliards d\u2019euros. L\u2019inflation en Allemagne a bondi \u00e0 10 % sur un an en septembre, la valeur la plus \u00e9lev\u00e9e enregistr\u00e9e depuis d\u00e9cembre 1951. \u00ab\u00a0Nous nous trouvons dans une guerre de l\u2019\u00e9nergie pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre des finances, Christian Lindner. Selon lui, la situation s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0apr\u00e8s le sabotage par des auteurs inconnus\u00a0\u00bb\u00a0des gazoducs Nord Stream en mer Baltique\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette guerre de l\u2019\u00e9nergie a pour but de d\u00e9truire une grande partie de ce que les gens ont personnellement construit pendant des d\u00e9cennies, de ce qui a \u00e9t\u00e9 construit pendant des d\u00e9cennies dans la classe moyenne, l\u2019artisanat et l\u2019industrie.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin annonce d\u00e9bloquer 200 milliards d\u2019euros pour plafonner les prix de l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-09-29T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T11:58:05+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois affirme avoir jou\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diateur avec la Russie pour acc\u00e9l\u00e9rer la lib\u00e9ration de quelque 300 prisonniers ukrainiens, dans un entretien publi\u00e9 jeudi dans la revue j\u00e9suite italienne Civilta Cattolica, r\u00e9alis\u00e9 le 15 septembre avec une vingtaine de j\u00e9suites au cours de sa visite au Kazakhstan. Le souverain pontife y confie avoir re\u00e7u des\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9missaires ukrainiens\u00a0\u00bb\u00a0au Vatican. \u00ab\u00a0Un chef militaire charg\u00e9 de l\u2019\u00e9change de prisonniers est \u00e9galement venu, toujours avec le conseiller religieux du pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky. Cette fois, ils m\u2019ont apport\u00e9 une liste de plus de 300 prisonniers\u00a0\u00bb, explique le pape, ajoutant sans plus de pr\u00e9cisions\u00a0:           \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9 de faire quelque chose pour qu\u2019on proc\u00e8de \u00e0 un \u00e9change. J\u2019ai imm\u00e9diatement appel\u00e9 l\u2019ambassadeur russe pour voir si quelque chose pouvait \u00eatre fait, si un \u00e9change de prisonniers pouvait \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\u00a0\u00bb           La publication de ces d\u00e9clarations \u00e0 des religieux travaillant notamment en Russie et au Bi\u00e9lorusse intervient une semaine apr\u00e8s l\u2019annonce du plus important \u00e9change de prisonniers militaires entre l\u2019Ukraine et la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre. Kiev avait annonc\u00e9 le 22 septembre la lib\u00e9ration de 215 personnes, dont 188 ayant ayant d\u00e9fendu l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, symbole de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, contre 55 prisonniers restitu\u00e9s \u00e0 Moscou.          Le pape est \u00e9galement revenu sur sa visite \u00e0 l\u2019ambassade russe au Vatican au lendemain du d\u00e9but de l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019ai dit \u00e0 l\u2019ambassadeur que j\u2019aurais voulu parler avec le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine, \u00e0 condition qu\u2019il me laisse une petite fen\u00eatre pour dialoguer\u00a0\u00bb, confie Fran\u00e7ois, qui prend soin de ne jamais citer le nom du pr\u00e9sident russe lors de ses discours en public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape dit avoir interc\u00e9d\u00e9 pour lib\u00e9rer des prisonniers ukrainiens","dateModified":"2022-09-29T11:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T11:24:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a dit jeudi suspecter\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019implication\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019un Etat \u00e9tranger dans les quatre fuites d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, sans toutefois nommer un pays en particulier. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s difficile d\u2019imaginer qu\u2019un tel acte terroriste puisse avoir lieu sans l\u2019implication d\u2019un \u00c9tat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov, appelant de nouveau \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0une enqu\u00eate urgente\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin suspecte l\u2019implication d\u2019un Etat \u00e9tranger dans les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-09-29T11:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:56:40+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a annonc\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, jeudi, que son pays allait drastiquement limiter le flux d\u2019entr\u00e9e en Finlande de citoyens russes. Les d\u00e9tenteurs de visas europ\u00e9ens arrivant de Russie seront interdits de passer la fronti\u00e8re d\u00e8s la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, \u00e0 minuit, un mois apr\u00e8s une premi\u00e8re d\u00e9cision de restriction des arriv\u00e9es dans le contexte de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avec un visa de tourisme europ\u00e9en interdits d\u2019entr\u00e9e en Finlande \u00e0 partir de vendredi\u00a0","dateModified":"2022-09-29T10:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:51:58+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a sign\u00e9 jeudi en Ukraine un \u00ab\u00a0protocole d\u2019accord\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident du Parlement Rouslan Stefantchouk, pour d\u00e9velopper des \u00e9changes \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb entre parlementaires, notamment dans le cadre de la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Je suis venue \u00e0 Kiev (\u2026) pour exprimer l\u2019appui ind\u00e9fectible de l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ya\u00ebl Braun-Pivet, selon son entourage, alors qu\u2019un d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine aura lieu lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Rouslan Stefantchouk a lui aussi pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019accord dans une publication sur son compte Facebook. Le texte, transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, r\u00e9affirme en pr\u00e9ambule la condamnation \u00ab\u00a0de l\u2019agression arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb. Il salue \u00e9galement \u00ab\u00a0l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Les deux pr\u00e9sidents ont convenu de \u00ab\u00a0d\u00e9velopper les visites officielles alternativement en France et en Ukraine\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0les liens entre les commissions parlementaires\u00a0\u00bb, notamment pour la d\u00e9fense et les affaires europ\u00e9ennes. Ils se sont \u00e9galement accord\u00e9s pour \u00ab\u00a0favoriser des \u00e9changes techniques\u00a0\u00bb, sur les \u00ab\u00a0proc\u00e9dures parlementaires\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0les activit\u00e9s de contr\u00f4le et d\u2019\u00e9valuation des lois\u00a0\u00bb, proposant des \u00e9changes sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de droit et les droits fondamentaux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la bonne gouvernance\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la lutte contre la corruption\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en particulier en vue du processus d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb.          Pour ce voyage, Mme Braun-Pivet (Renaissance) \u00e9tait accompagn\u00e9e de la socialiste Val\u00e9rie Rabault, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, ainsi que des pr\u00e9sidents des commissions de la d\u00e9fense, Thomas Gassiloud, des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges, des affaires europ\u00e9ennes Pieyre-Alexandre Anglade, ainsi que de la d\u00e9put\u00e9e des Fran\u00e7ais de la zone, Anne Genetet, tous les quatre membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, Ya\u00ebl Braun-Pivet signe un accord de coop\u00e9ration avec le Parlement ukrainien","dateModified":"2022-09-29T10:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:10:07+00:00","articleBody":"     La Russie va ent\u00e9riner vendredi l\u2019annexion de territoires ukrainiens, annonce le Kremlin. \u00ab\u00a0Une c\u00e9r\u00e9monie de signature d\u2019accords sur l\u2019entr\u00e9e des nouveaux territoires dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se tiendra demain \u00e0 15\u00a0heures (14\u00a0heures \u00e0 Paris) au Kremlin. Vladimir Poutine prononcera un long discours lors de cet \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences TASS et RIA Novosti.                    En attendant, la capitale russe se pr\u00e9parait \u00e0 des festivit\u00e9s pour marquer ces annexions, qui interviennent apr\u00e8s des\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0condamn\u00e9s par l\u2019essentiel de la communaut\u00e9 internationale. La circulation automobile sera ainsi interdite dans une grande partie du centre-ville vendredi, alors qu\u2019un concert sera organis\u00e9, selon les m\u00e9dias russes, \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin. M. Poutine pourrait y faire une apparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va ent\u00e9riner vendredi l\u2019annexion de territoires ukrainiens","dateModified":"2022-09-29T11:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:01:20+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi des actes de sabotage\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, inconsid\u00e9r\u00e9s et irresponsables\u00a0\u00bb\u00a0commis contre les gazoducs Nord Stream en Mer Baltique. \u00ab\u00a0Nous sommes engag\u00e9s \u00e0 assurer la dissuasion, \u00e0 nous pr\u00e9munir et \u00e0 nous d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019utilisation, \u00e0 des fins coercitives, du levier de l\u2019\u00e9nergie ou de tout autre proc\u00e9d\u00e9 hybride par des acteurs \u00e9tatiques ou non \u00e9tatiques\u00a0\u00bb, ont aussi affirm\u00e9 les 30 membres de l\u2019Alliance dans une d\u00e9claration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN d\u00e9nonce des actes de sabotage \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb contre les gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-09-29T10:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:59:43+00:00","articleBody":"     Le premier ministre italien Mario Draghi a assur\u00e9 jeudi au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky que l\u2019Italie\u00a0\u00ab\u00a0ne reconna\u00eetra[it] pas le r\u00e9sultat des r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0organis\u00e9s par Moscou dans des territoires occup\u00e9s en Ukraine. Au cours d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, M. Draghi a \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0confirm\u00e9 le soutien continu du gouvernement italien aux autorit\u00e9s et \u00e0 la population ukrainienne dans tous les domaines\u00a0\u00bb, ont indiqu\u00e9 ses services dans un communiqu\u00e9.          Alors que des questions se posaient sur un \u00e9ventuel changement d\u2019attitude de l\u2019Italie apr\u00e8s la victoire dimanche aux l\u00e9gislatives d\u2019une coalition domin\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite, Giorgia Meloni, qui devrait devenir premi\u00e8re ministre, a aussi assur\u00e9 mardi Kiev de son soutien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mario Draghi assure \u00e0 Volodymyr Zelensky que Rome ne reconna\u00eetra pas les r\u00e9f\u00e9rendums","dateModified":"2022-09-29T09:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:41:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel sont exactement les risques climatiques des fuites de Gaz sur Nord stream 1 et Nord stream 2 ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          Les fuites provoqu\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 rel\u00e2chent du m\u00e9thane. Les pipelines n\u2019\u00e9taient pas en service du fait de la guerre en Ukraine, mais contenaient toutefois d\u2019importantes quantit\u00e9s de gaz. Selon les autorit\u00e9s du Danemark, au large duquel les avaries se sont produites, les fuites se poursuivront jusqu\u2019\u00e0 \u00e9puisement de ce gaz, ce qui devrait prendre au moins une semaine.          Le gaz naturel est principalement compos\u00e9 de m\u00e9thane, \u00e0 l\u2019effet de r\u00e9chauffement 28 fois plus important que celui du CO2 sur un horizon de 100\u00a0ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme responsable de pr\u00e8s du tiers du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9. Toutefois, sa dur\u00e9e de vie dans l\u2019atmosph\u00e8re est relativement courte, une dizaine d\u2019ann\u00e9es, contre des d\u00e9cennies, voire des centaines d\u2019ann\u00e9es pour le CO2. Au contact de l\u2019eau, une partie de ce m\u00e9thane va s\u2019oxyder et se transformer en CO2.          L\u2019ONG Greenpeace estime que les fuites pourraient au total \u00e9galer l\u2019\u00e9quivalent de 8 mois d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du Danemark.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T09:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:34:27+00:00","articleBody":"     Les prix \u00e9lev\u00e9s du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 font peser un\u00a0\u00ab\u00a0risque imminent\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0pertes de production\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eats de milliers d\u2019entreprises europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, a averti jeudi BusinessEurope, une organisation repr\u00e9sentant le patronat europ\u00e9en.          Dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, l\u2019association patronale r\u00e9clame notamment un assouplissement du cadre des aides d\u2019Etat aux entreprises en difficult\u00e9, un d\u00e9couplage d\u2019urgence des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de ceux du gaz ainsi que la mobilisation de tous les moyens de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 disponibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix de l\u2019\u00e9nergie font peser un risque \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb pour la survie de \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb d\u2019entr...","dateModified":"2022-09-29T09:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:16:29+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nJe ne vois pas la France dans la liste des pays ne reconnaissant pas les referendum. Qu'en est-il ?\r\nMerci    Pat         Bonjour Pat,          Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise l\u2019a rappel\u00e9 hier, \u00e0 Marseille\u00a0: \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 la Russie renouvelle sa rh\u00e9torique agressive, o\u00f9 elle organise les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums qui signent son statut d\u2019Etat paria et au moment o\u00f9 des incidents inexpliqu\u00e9s ont lieu dans la mer Baltique, je le dis avec une certaine gravit\u00e9\u00a0: nous aurons \u00e0 maintenir notre engagement dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu la ministre venue \u00e0 Marseille \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9part d\u2019un navire charg\u00e9 d\u2019aide humanitaire pour l\u2019Ukraine.          Mardi d\u00e9j\u00e0, depuis Kiev, elle avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0sur BFM\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mascarade (\u2026). Il n\u2019y a aucune sinc\u00e9rit\u00e9 dans les votes qui ont pu \u00eatre exprim\u00e9s. (\u2026) Ils n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, aucune valeur. Nous ne les reconna\u00eetrons pas, ils entra\u00eeneront des sanctions de la part de la France, de l\u2019Europe et d\u2019autres Etats de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T09:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T08:49:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des scrutins qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb\u00a0par Kiev et les Occidentaux, les dirigeants des quatre r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par la Russie en Ukraine \u00e9taient jeudi \u00e0 Moscou pour finaliser l\u2019annexion de ces territoires. Les responsables install\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi que de Zaporijia et de Kherson, dans le sud, sont arriv\u00e9s par avion \u00e0 Moscou mercredi soir, selon les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019agence de presse russe Tass le responsable install\u00e9 par la Russie \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e0 l\u2019est, L\u00e9onid Passetchnik.          Il devaient \u00eatre re\u00e7us prochainement par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pour ent\u00e9riner l\u2019annexion par la Russie. Mercredi, les quatre responsables lui avaient d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 des demandes\u00a0\u00ab\u00a0officielles\u00a0\u00bb\u00a0en ce sens. \u00ab\u00a0Une rencontre avec le pr\u00e9sident est bien entendu pr\u00e9vue. Je ne peux pas dire o\u00f9, quoi, quand. Je n\u2019ai pas cette information\u00a0\u00bb, a simplement indiqu\u00e9 jeudi un responsable de l\u2019adiministration d\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Kirill Stremoussov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de quatre r\u00e9gions \u00e0 Moscou pour finaliser l\u2019annexion","dateModified":"2022-09-29T10:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T08:43:22+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                           Un soldat ukrainien dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                           Un soldat ukrainien sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/b95be83_1664440813962-120331.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T08:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T07:49:36+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), Fatih Birol, a estim\u00e9 jeudi que l\u2019identit\u00e9 des responsables des fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 ne faisait\u00a0\u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb, sans toutefois nommer la Russie qui est point\u00e9e du doigt par certains experts. Fatih Birol, qui s\u2019exprimait au Colloque annuel du syndicat des \u00e9nergies renouvelables \u00e0 Paris, a jug\u00e9 que l\u2019Europe devrait\u00a0\u00ab\u00a0survivre \u00e0 cet hiver\u00a0\u00bb\u00a0en termes d\u2019approvisionnement en gaz naturel,\u00a0\u00ab\u00a0en l\u2019absence de mauvaises surprises\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a toutefois pas exclu que de telles mauvaises surprises surviennent en rappelant le cas des fuites observ\u00e9es en d\u00e9but de semaine sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 au large du Danemark et de la Su\u00e8de\u00a0:           \u00ab\u00a0On ne sait pas encore qui a fait \u00e7a, qui est derri\u00e8re ce sabotage, il y a encore plus ou moins des discussions \u00e0 ce sujet mais de mon point de vue, (...) je ne demanderais pas au d\u00e9tective Hercule Poirot d\u2019enqu\u00eater l\u00e0-dessus, c\u2019est tr\u00e8s \u00e9vident.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur du \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb de Nord Stream ne fait aucun doute, selon le directeur ex\u00e9c...","dateModified":"2022-09-29T07:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T06:01:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les incidents survenus sur les gazodus Nord Stream 1 et 2, une quatri\u00e8me fuite de gaz a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e par les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois. Au total, \u00ab\u00a0il y a deux fuites c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois et deux fuites c\u00f4t\u00e9 danois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-presse un responsable su\u00e9dois, jeudi. Jusqu\u2019ici les autorit\u00e9s des deux pays avaient fait \u00e9tat d\u2019une fuite c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois et de deux fuites c\u00f4t\u00e9 danois.          Les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois n\u2019ont pas pu pr\u00e9ciser dans l\u2019imm\u00e9diat pourquoi le signalement de cette nouvelle fuite n\u2019a eu lieu que tardivement. Mais les deux fuites c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois sont situ\u00e9es dans le m\u00eame secteur, ont-ils indiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La distance est quelque chose de subjectif mais elles sont \u00e0 proximit\u00e9 l\u2019une de l\u2019autre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable des gardes-c\u00f4tes.          L\u2019autorit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas en mesure de confirmer des informations de m\u00e9dias su\u00e9dois selon laquelle cette nouvelle fuite est situ\u00e9e au-dessus du gazoduc Nord Stream 2. La Su\u00e8de avait jusqu\u2019ici rapport\u00e9 une fuite au-dessus de Nord Stream 1 au nord-est de l\u2019\u00eele de Bornholm.             Lire aussi :   Nord Stream\u00a0: une quatri\u00e8me fuite de gaz d\u00e9tect\u00e9e au large de la Su\u00e8de dans la mer Baltique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quatri\u00e8me fuite de gazoduc identifi\u00e9e en mer Baltique, selon les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois","dateModified":"2022-09-29T07:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T05:00:53+00:00","articleBody":"     La fuite dans l\u2019atmosph\u00e8re de centaines de milliers de tonnes de m\u00e9thane, un gaz \u00e0 effet de serre au potentiel de r\u00e9chauffement bien sup\u00e9rieur au CO\u2082, fait craindre \u00e0 plusieurs experts un \u00ab\u00a0d\u00e9sastre environnemental\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-29T05:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:50:00+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e mercredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne peut pas accepter et n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre territoire\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson.          Les dirigeants prorusses de ces r\u00e9gions occup\u00e9es totalement ou partiellement par Moscou, ont r\u00e9clam\u00e9, mercredi, l\u2019annexion \u00e0 la Russie, apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats favorables de ces scrutins.          Au terme d\u2019une journ\u00e9e marqu\u00e9e par des discussions avec la Turquie, l\u2019Allemagne, le Canada, le Royaume Uni, les Nations unies et l\u2019Union europ\u00e9enne, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 ces partenaires pour leur \u00ab\u00a0soutien clair et sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces violations brutales de la Charte des Nations Unies doivent \u00eatre punies\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Notre t\u00e2che principale est maintenant de coordonner les actions avec les partenaires en r\u00e9ponse aux r\u00e9f\u00e9rendums fictifs organis\u00e9s par la Russie et \u00e0 toutes les menaces qui y sont li\u00e9es\u00a0\u00bb, avance-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre ter...","dateModified":"2022-09-29T04:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:45:05+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, les routes qui m\u00e8nent \u00e0 Stepnohirsk ne sont plus fr\u00e9quent\u00e9es que par des militaires et\u00a0de longs convois de voitures fuyant la partie de la r\u00e9gion de Zaporijia contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes. Cela fait sept mois que les habitants de la bourgade, rest\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien, ont appris \u00e0 vivre isol\u00e9s. La ville comptait 5\u00a0000 \u00e2mes en temps de paix. Ils ne sont plus que quelques centaines.          La guerre dure et les habitants se sont accoutum\u00e9s \u00e0 vivre \u00e0 quelques kilom\u00e8tres d\u2019une ligne de front. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on devrait faire\u00a0? Attendre la mort\u00a0? Non\u00a0! Quand on peut, on danse\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Dans le sud de l\u2019Ukraine, la vie pr\u00e8s du front\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on devrait faire\u00a0? Attendre la mort\u00a0? Non\u00a0! Quand on peut, on danse\u00a0\u00bb                              Les restes d\u2019un t\u00e9l\u00e9viseur entour\u00e9s de bidons servant \u00e0 collecter de l\u2019eau. A Stepnohirsk, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           Artyum enlace sa m\u00e8re, Oksana, en bas de leur immeuble \u00e0 Stepnohirsk, dans l\u2019oblast de Zaporijia, en Ukraine, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           Fa\u00e7ade d\u2019un immeuble touch\u00e9 par un obus russe le 7 juin, ayant fait un mort et un bless\u00e9. Les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par le souffle de l\u2019explosion, \u00e0 Stepnohirsk, en Ukraine, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           Alina, 14 ans, s\u2019abrite dans le sous-sol d\u2019un immeuble pendant un bombardement, \u00e0 Stepnohirsk, en Ukraine, le 24 septembre 2022. Elle y a f\u00eat\u00e9 son anniversaire avec sa famille le 16 septembre. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/9be8b7d_1664431663156-24092022-l1009871.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stepnohirsk, dans le sud de l\u2019Ukraine, la vie pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-09-29T06:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:37:53+00:00","articleBody":"      Les dirigeants prorusses des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, occup\u00e9es totalement ou partiellement par Moscou, ont r\u00e9clam\u00e9, mercredi, l\u2019annexion \u00e0 la Russie, au lendemain de r\u00e9f\u00e9rendums qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb par Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne peut pas accepter et n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre territoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019Allemagne et le Canada ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mercredi qu\u2019ils ne reconna\u00eetront \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des scrutins, une promesse d\u00e9j\u00e0 faite par le G7 quelques jours auparavant.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi d\u00e9bloquer 1,1\u00a0milliard de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire pour l\u2019Ukraine, sous la forme de commandes d\u2019armement \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine.          En Russie, l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour la guerre en Ukraine la semaine derni\u00e8re par Vladimir Poutine continue de provoquer un exode des hommes en \u00e2ge de combattre vers les pays voisins, notamment la G\u00e9orgie, le Kazakhstan et la Mongolie. Moscou a mis en place des bureaux de conscription \u00e0 ses fronti\u00e8res pour tenter d\u2019intercepter ceux qui tentent de fuir          Moscou a r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur le \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb des gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne sous la mer Baltique, qui ont \u00e9t\u00e9 tous deux touch\u00e9s par des fuites spectaculaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines, d\u2019origine inconnue. Les autorit\u00e9s russes ont ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0acte de terrorisme international\u00a0\u00bb dans cette affaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-09-29T04:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:36:54+00:00","articleBody":"     Ce direct est consacr\u00e9 aux d\u00e9veloppements li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-29T04:36:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/7158/4772/1342/894/3/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/29/19-5">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Faute de gouvernement stable, le pays retourne aux urnes le 2 octobre. L’éventuel retour du gaz russe est devenu le principal sujet des législatives, les quatrièmes en dix-huit mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Bulgarie             En Bulgarie, les prorusses donnent le ton de la campagne électorale      Faute de gouvernement stable, le pays retourne aux urnes le 2 octobre. L’éventuel retour du gaz russe est devenu le principal sujet des législatives, les quatrièmes en dix-huit mois.          Par Jean-Baptiste Chastand(Sofia, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rassemblement de russophiles près de la ville de Kalofer, dans le centre de la Bulgarie, le 25 septembre 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV/AFP               A Sofia, il est une question que les élites pro-occidentales préfèrent éviter de se poser en ce moment : combien des 6,5 millions de Bulgares sont favorables à l’ouverture de négociations avec Gazprom pour que la compagnie russe reprenne ses livraisons de gaz, suspendues depuis avril en raison du refus du gouvernement d’alors de payer en roubles ? Lorsqu’on la lui pose, dans un café de la capitale bulgare, un candidat du camp pro-occidental aux législatives anticipées du dimanche 2 octobre préfère requérir l’anonymat, avant de s’expliquer franchement : « Il faut nous comprendre : 67 % des Bulgares sont prorusses, donc on évite de trop en parler. »          La question d’un éventuel retour du gaz russe dans les tuyaux bulgares est devenue le principal sujet des quatrièmes élections législatives en dix-huit mois en raison de l’incapacité des formations politiques locales, atomisées en plusieurs forces irréconciliables, de composer un gouvernement stable. Alors que la corruption était la première préoccupation des Bulgares en 2021, la kyrielle de partis prorusses de cette nation balkanique, historiquement et culturellement proche de Moscou, a réussi à convaincre les électeurs que négocier avec Gazprom était désormais la priorité ; l’objectif étant de freiner une inflation, qui a atteint le niveau record de 17,7 % en août.          Le pays « vendu aux Américains »          « C’est LA solution contre l’inflation, leur gaz est moins cher, mais tous nos responsables politiques ont vendu la Bulgarie aux Américains. Et les Allemands sont leur marionnette », persifle un militant du parti nationaliste Renaissance, rencontré dans un parc de Sofia où il fait campagne. Rapidement, un cadre du parti vient l’interrompre, lui intime le silence et lui interdit de donner son nom. Dans ce parti dirigé d’une main de fer par Kostadin Kostadinov, surnommé par ses opposants « kopeïkin » (en référence au centime du rouble) en raison de sa proximité affichée avec Moscou, on ne plaisante pas avec la discipline. A en croire les sondages, la formation si peu démocratique, radicalement eurosceptique et anti-OTAN, pourrait faire une percée et dépasser les 10 % des voix.               S’y ajoutent différents partis de gauche, qui plaident aussi pour de meilleures relations avec Moscou malgré la guerre en Ukraine, et citent en exemple la politique prorusse du premier ministre nationaliste hongrois Viktor Orban. « Il a raison quand il dit que son peuple ne doit pas souffrir pour des raisons géopolitiques », théorise par exemple Alexander Simov, un député du Parti socialiste bulgare, une formation issue de l’ancien Parti communiste qui fait ouvertement campagne contre les sanctions européennes. De quoi donner à cet ensemble hétéroclite, baptisé par ses opposants la « coalition Gazprom », « environ 30 % des voix », estime Boriana Dimitrova, directrice du cabinet de sondage Alpha Research. « Ils se font de plus en plus entendre, après avoir été un peu sonnés par le début de la guerre en Ukraine », assure-t-elle.        Il vous reste 61.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/en-bulgarie-les-prorusses-donnent-le-ton-de-la-campagne-electorale_6143718_3210.html"},"headline":"En Bulgarie, les prorusses donnent le ton de la campagne \u00e9lectorale","dateCreated":"2022-09-29T15:53:41+02:00","datePublished":"2022-09-29T15:53:41+02:00","dateModified":"2022-09-29T15:53:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Bulgarie"],"description":"Faute de gouvernement stable, le pays retourne aux urnes le 2 octobre. L\u2019\u00e9ventuel retour du gaz russe est devenu le principal sujet des l\u00e9gislatives, les quatri\u00e8mes en dix-huit mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Sofia, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/473/0/5617/2808/1342/671/60/0/a290b2b_1664378687370-103571.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-6">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Une fois décrété le rattachement de ses conquêtes à la Russie, le Kremlin va sans doute redécouvrir le principe d’intangibilité des frontières et clamer son intention de les défendre. Face à cette fuite en avant, les alliés de l’Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre   Éditorial   Le Monde    Une fois décrété le rattachement de ses conquêtes à la Russie, le Kremlin va sans doute redécouvrir le principe d’intangibilité des frontières et clamer son intention de les défendre. Face à cette fuite en avant, les alliés de l’Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.   Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 15h29    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Urgence faisant loi, Vladimir Poutine s’est épargné une gageure : celle de recouvrir l’annexion unilatérale de territoires ukrainiens conquis par la force d’une apparence de légalité. L’organisation au pas de charge, dans ces territoires situés à l’est et au sud du pays, de ce que la Russie a présenté comme des « référendums » a produit un spectacle lamentable de bulletins de vote récoltés parfois au cours d’opérations de porte-à-porte auprès des habitants que les combats n’ont pas fait fuir.            Ce spectacle s’est traduit par des résultats de pacotille qui donneraient à rire s’ils n’ouvraient la voie à une escalade potentiellement dangereuse. Il est plus que probable que seuls les Etats voyous oseront les reconnaître, compte tenu du mépris absolu témoigné aux formes. Les alliés occidentaux de l’Ukraine devraient y répondre par l’adoption de nouvelles sanctions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne propose d’étendre les sanctions contre la Russie                   Ce passage en force russe dit tout d’abord l’estime dans laquelle le maître du Kremlin tient les habitants de ces régions, qui représentent environ un cinquième du territoire de l’Ukraine. Elle est assez faible pour les transformer en figurants de cette mascarade. Il était prévisible, en vérité, que ces derniers soient soumis à cet ajustement par le bas des règles de la démocrature en place en Russie depuis une bonne décennie. Ces « référendums » sont la confirmation de la réalité du joug russe, qui est devenu leur quotidien.                 Ce faisant, Vladimir Poutine peut également afficher une nouvelle fois son parfait dédain des normes internationales piétinées en Ukraine depuis 2014. Une fois décrété le rattachement de ses conquêtes à la Russie, le Kremlin va très probablement redécouvrir le principe d’intangibilité des frontières pour celles qu’il a tracées par la mitraille et le pilonnage. Et clamer son intention de les défendre en opposant tous les moyens à des contre-offensives ukrainiennes parfaitement légitimes.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : après le sabotage présumé des infrastructures de Nord Stream, la Finlande et la Suède prennent des mesures de sécurité                   C’est précisément là que réside le risque d’engrenage alimenté par cette piètre mise en scène. Elle devrait plonger dans une douloureuse introspection tous ceux qui ont accepté en 2014 l’annexion de la Crimée après un premier référendum controversé, pas plus reconnu alors par les Nations unies que ceux de ces derniers jours.            L’effet cliquet de ces plébiscites enferme plus que jamais la Russie dans une logique de guerre. Cette dernière est grosse de dérapages dramatiques, dont le sabotage de gazoducs en mer Baltique, que personne n’a revendiqué, constitue la dernière manifestation. Face à cette fuite en avant, les alliés de l’Ukraine ont encore moins de raisons de relâcher un effort qui produit des résultats sur le terrain du fait de la combativité exceptionnelle des troupes de Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »                   Sous leur pression, Vladimir Poutine a été contraint de précipiter le calendrier de ces votes, devenus d’autant plus grotesques. Il a été également acculé à une mobilisation partielle à laquelle les Russes en âge de combattre ont souvent répondu par l’esquive ou la fuite à l’étranger.                Il est instructif que ces opérations russes en Ukraine coïncident avec l’organisation en Hongrie, Etat illibéral s’il en est, d’une « consultation » de l’opinion sur la pertinence des sanctions adoptées contre la Russie, dont Viktor Orban ne se prive pas de dire tout le mal qu’elles lui inspirent. Le premier ministre hongrois est coutumier de ces manœuvres maquillées en exercices démocratiques, qui n’abusent que les naïfs, ou les sots.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/29/les-referendums-prorusses-enferment-poutine-dans-la-guerre_6143715_3232.html"},"headline":"Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb prorusses enferment Poutine dans la guerre","dateCreated":"2022-09-29T15:26:31+02:00","datePublished":"2022-09-29T15:26:31+02:00","dateModified":"2022-09-29T15:29:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une fois d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le rattachement de ses conqu\u00eates \u00e0 la Russie, le Kremlin va sans doute red\u00e9couvrir le principe d\u2019intangibilit\u00e9 des fronti\u00e8res et clamer son intention de les d\u00e9fendre. Face \u00e0 cette fuite en avant, les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/454/0/6000/3000/1342/671/60/0/f46535c_2ddf967214834befb35521d4f002d31a-2ddf967214834befb35521d4f002d31a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-7">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’emblématique service public de l’information britannique va fermer des radios en arabe, en perse et en chinois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Médias             La BBC va supprimer près de 400 postes dans son service international      L’emblématique service public de l’information britannique va fermer des radios en arabe, en perse et en chinois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le siège de la BBC, à Londres, en 2017.  NEIL HALL / REUTERS                 C’est une coupe claire. La BBC, qui a engagé ces dernières années un plan d’économies drastiques, a annoncé, jeudi 29 septembre, son intention de supprimer 382 postes dans son service international, afin d’accélérer sa mutation vers le numérique.            Ce projet va se traduire par la fermeture des radios en arabe, en perse et en chinois, ainsi que l’arrêt de certains programmes TV en Afrique ou Asie, a précisé dans un communiqué le groupe audiovisuel public britannique, qui s’apprête à fêter son centenaire. La BBC assure qu’aucun des 41 services en langue étrangère ne sera complètement fermé mais presque la moitié d’entre eux ne seront plus disponibles qu’en ligne.                 « L’évolution des habitudes du public dans le monde, avec un nombre croissant de personnes accédant aux informations par voie numérique, s’accompagne d’un climat financier difficile », a rappelé le groupe.            « Choix difficiles »            A l’approche de son centenaire le mois prochain, la BBC était déjà sous pression financière considérable : outre le vieillissement de ses audiences, le gouvernement conservateur a gelé la redevance pour deux ans, créant un trou béant dans ses comptes vu le niveau élevé de l’inflation. Le contexte s’est encore dégradé ces derniers mois avec l’envolée des prix et donc de ses coûts, poussant la BBC à « des choix difficiles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BBC, cent ans et des tourments                   Le BBC World Service touche une audience estimée à 365 millions de personnes dans le monde chaque semaine, et ses programmes sont particulièrement importants dans des pays où la liberté de la presse est limitée.                L’objectif des mesures annoncées jeudi est de réaliser une économie de 28,5 millions de livres (environ 31 millions d’euros) par an, ce projet s’inscrivant dans le plan d’accélération vers le numérique annoncé en mai, se traduisant par 1 000 suppressions d’emplois (sur 22 000) et 500 millions de livres de coupes annuelles.            Dans cette optique, le groupe a déjà annoncé son intention de fusionner ses chaînes d’informations britannique et internationale. Il va également cesser de diffuser certaines chaînes « en linéaire » – c’est-à-dire en direct sur les téléviseurs, soit le mode de diffusion traditionnel de la télévision.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/la-bbc-va-supprimer-pres-de-400-postes-dans-son-service-international_6143704_3210.html"},"headline":"La BBC va supprimer pr\u00e8s de 400 postes dans son service international","dateCreated":"2022-09-29T13:59:12+02:00","datePublished":"2022-09-29T13:59:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019embl\u00e9matique service public de l\u2019information britannique va fermer des radios en arabe, en perse et en chinois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/07/19/585/0/3500/1750/1342/671/60/0/fdaf6ff_NGH09_BRITAIN-BBC-_0719_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-8">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Après la victoire électorale de la coalition emmenée par par la très conservatrice Giorgia Meloni, des manifestants ont défendu un droit déjà fragile.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, « nous avons cru que le droit d’avorter était acquis. Nous avons eu tort »      Après la victoire électorale de la coalition emmenée par par la très conservatrice Giorgia Meloni, des manifestants ont défendu un droit déjà fragile.          Par Raphaëlle Rérolle(Rome, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 13h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation à l’occasion de la Journée mondiale du droit à l’avortement, à Rome, le 28 septembre 2022.  ALBERTO PIZZOLI / AFP               La pancarte est très simple, un bête morceau de carton, mais les mots tracés au feutre semblent d’une autre époque : « C’est mon corps, c’est moi qui décide. » Brandi par une très jeune fille, mercredi 28 septembre à Rome, le panneau renvoie pourtant à une inquiétude bien réelle, dans l’Italie d’aujourd’hui. Comme les autres manifestants autour d’elle, hommes et surtout femmes de tous âges, celle qui le tient au-dessus de sa tête estime que le droit d’avorter n’est plus vraiment respecté dans son pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le droit des femmes selon Giorgia Meloni                 Avec elle, ils étaient plusieurs centaines à manifester dans les environs de la basilique Sainte-Marie-Majeure, à l’appel du mouvement féministe Non una di meno (« pas une de moins »), fédération d’associations inspirée par un collectif argentin créé pour lutter contre les violences faites aux femmes. Organisé à l’occasion de la Journée mondiale du droit à l’avortement, ce rassemblement a permis aux participants d’exprimer leurs craintes, trois jours après la victoire de la très conservatrice Giorgia Meloni aux élections législatives et sénatoriales du 25 septembre.               La présidente du parti postfasciste Fratelli d’Italia ne compte pas remettre en question la loi de 1978, qui dépénalise l’avortement en Italie. « Mais elle dit qu’elle veut favoriser le droit de ne pas avorter, s’alarme Leona, une infirmière à la retraite. C’est très préoccupant, parce que, ici, c’est le droit d’avorter qui est menacé, pas le contraire. Nous avons cru, nous autres féministes, que ce droit était acquis. Nous n’avons pas été assez vigilantes. Nous avons eu tort. »          Statut d’objecteur de conscience          En réalité, l’accès à l’avortement devient difficile en Italie, où près de 70 % des médecins susceptibles d’intervenir dans un avortement ont signé un formulaire leur donnant un statut d’objecteur de conscience. « Dans les universités catholiques, on endoctrine les jeunes diplômés pour leur faire signer ce papier dès la fin de leur cursus », affirme Emmanuele – il ne souhaite pas donner son nom –, étudiant en deuxième année de médecine à l’université publique romaine La Sapienza.          A certains endroits et notamment dans les zones très conservatrices, ce pourcentage est encore plus élevé. « C’est le cas de Molise, en Italie du Sud, où il s’élève à 92 % », explique l’avocate milanaise Giulia Crivellini, du mouvement Libres d’avorter. Selon des chiffres collectés par l’association Collettiva, 72 hôpitaux de la Péninsule affichent un taux d’objection situé entre 80 % et 100 %, tandis que 22 établissements comptent 100 % de signataires du fameux formulaire.            Il vous reste 50.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/en-italie-nous-avons-cru-que-le-droit-d-avorter-etait-acquis-nous-avons-eu-tort_6143676_3210.html"},"headline":"En Italie, \u00ab\u00a0nous avons cru que le droit d\u2019avorter \u00e9tait acquis. Nous avons eu tort\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-29T10:57:10+02:00","datePublished":"2022-09-29T10:57:10+02:00","dateModified":"2022-09-29T13:20:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Apr\u00e8s la victoire \u00e9lectorale de la coalition emmen\u00e9e par par la tr\u00e8s conservatrice Giorgia Meloni, des manifestants ont d\u00e9fendu un droit d\u00e9j\u00e0 fragile.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle R\u00e9rolle","description":"Rome, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/883/0/6000/3000/1342/671/60/0/a0e87a2_1664437377224-000-32kb6md.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-9">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Après les référendums organisés dans l’est de l’Ukraine, Ursula von der Leyen veut renforcer les dispositifs existants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             La Commission européenne propose d’étendre les sanctions contre la Russie      Après les référendums organisés dans l’est de l’Ukraine, Ursula von der Leyen veut renforcer les dispositifs existants.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen arrive à la réunion hebdomadaire du collège des commissaires au siège de l’UE à Bruxelles, le mercredi 28 septembre 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Quand Moscou avait coup sur coup annoncé, les 20 et 21 septembre, la tenue de référendums sur le rattachement de quatre régions ukrainiennes sous son contrôle et la mobilisation partielle de 300 000 citoyens, tout en brandissant de nouveau la menace nucléaire, Ursula von der Leyen avait promis des représailles. Depuis, la présidente de la Commission européenne a multiplié les contacts avec les capitales et ses services ont travaillé vite afin qu’elle puisse présenter le huitième paquet de sanctions contre la Russie mercredi 28 septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanctions contre la Russie : les impairs d’Ursula von der Leyen                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, auquel elle a rendu visite pour la troisième fois le 14 septembre à Kiev, appelle les Européens à prendre des sanctions lourdes. Au sein de l’Union européenne (UE), les Etats baltes et la Pologne sont sur la même ligne. « Nous sommes déterminés à ce que le Kremlin paye le prix de cette nouvelle escalade », a lancé Mme von der Leyen, mercredi.               En réalité, dans les paquets de sanctions précédents, les Européens en ont déjà beaucoup fait – embargo sur le charbon et le pétrole russes, plus de 1 300 individus et entités sous sanctions… – et « le champ des possibles est désormais restreint », commente un diplomate européen. Dans ce contexte, les annonces de mercredi ont d’abord consisté à renforcer les dispositifs existants et à en accroître la portée.          Bilan pas encore positif          Ainsi, la Commission propose d’interdire l’importation de nouveaux biens russes, ce qui, selon Mme von der Leyen, les privera de « 7 milliards d’euros ». Les diamants ne sont finalement pas concernés, pour la plus grande satisfaction des diamantaires d’Anvers, en Belgique, qui se fournissent largement en Russie. La Pologne, les Etats baltes et l’Irlande, qui prônaient « l’interdiction de coopérer » avec Moscou en matière nucléaire, n’ont pas obtenu gain de cause, tant cet embargo aurait des conséquences désastreuses pour certains pays d’Europe de l’Est qui achètent du combustible à la Russie.          Ursula von der Leyen souhaite également étendre la liste des produits européens qui ne pourront plus être exportés en Russie. « L’objectif est de priver le complexe militaro-industriel du Kremlin de technologies-clés » comme « des composants aéronautiques supplémentaires ou des composants électroniques et des substances chimiques spécifiques », a-t-elle précisé.                           Lire aussi :  Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                 « Les sanctions marchent », a martelé la présidente de la Commission. Sans conteste, des pans entiers de l’industrie russe manquent de composants qui, avant la guerre, venaient d’Europe. Mais d’un strict point de vue financier, il faudra attendre un peu avant que le bilan soit positif. A terme, les mesures restrictives déjà décidées devraient, selon la Commission, priver la Russie de 82,9 milliards d’euros de revenus (soit 51 % de ses exportations vers l’UE en 2021). Pour l’heure, on est loin de ce chiffre. Non seulement l’embargo sur le pétrole russe n’est pas encore entré en vigueur, mais la flambée des prix de l’énergie a plus que compensé les pertes de revenus pour le Kremlin. D’après les données des douanes, entre le 28 février et le 18 septembre, les importations de l’UE en provenance de la Russie ont baissé de 35 % en volume mais augmenté de 40 % en valeur !        Il vous reste 44.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/la-commission-europeenne-propose-d-etendre-les-sanctions-contre-la-russie_6143673_3210.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose d\u2019\u00e9tendre les sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-09-29T10:42:20+02:00","datePublished":"2022-09-29T10:42:20+02:00","dateModified":"2022-09-29T11:26:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9f\u00e9rendums organis\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Ursula von der Leyen veut renforcer les dispositifs existants.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/636/0/7110/3555/1342/671/60/0/2a565ec_1664436497412-663541.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-10">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’entreprise dit se conformer aux sanctions économiques prises par le Royaume-Uni. Si l’application, équivalente à Facebook en Russie, continue de fonctionner, elle n’est désormais plus disponible nulle part au téléchargement dans le magasin d’applications.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Apple retire le réseau social russe VKontakte de l’App Store      L’entreprise dit se conformer aux sanctions économiques prises par le Royaume-Uni. Si l’application, équivalente à Facebook en Russie, continue de fonctionner, elle n’est désormais plus disponible nulle part au téléchargement dans le magasin d’applications.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 13h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Apple a confirmé mercredi 28 septembre avoir retiré les applications du réseau social russe VKontakte (aussi appelé VK) de son magasin d’applications, l’App store. Cette mesure a été prise à la suite des nouvelles sanctions britanniques prises contre des organisations et personnalités russes, en représailles aux scrutins d’annexion organisés dans quatre régions d’Ukraine par Moscou.            Les utilisateurs de VK, l’équivalent de Facebook en Russie, pourront continuer de se servir de leurs applications s’ils les ont déjà sur leur iPhone. Ils ne pourront cependant pas en télécharger de nouvelles ni réaliser de mises à jour. « Il va peut-être y avoir des difficultés avec les notifications et les paiements. Les spécialistes de VK y travaillent », a réagi le réseau dans un communiqué publié mardi, ajoutant avoir récemment amélioré les applications pour qu’elles fonctionnent bien sans mise à jour « pendant longtemps ».            Les utilisateurs de VK sur Android ne sont pour leur part pas affectés, les applications de l’entreprise russe étant toujours disponibles sur le Play Store de Google.                           La page de VK sur l’App Store renvoie désormais vers un post – ici traduit en anglais – dans lequel l’entreprise explique que l’application y est désormais bloquée.  CAPTURE « LE MONDE »                                  Lire aussi :  Tout savoir sur VKontakte, le « Facebook russe »                   Des réseaux sociaux déjà très restreints en Russie            Londres a annoncé lundi de nouvelles sanctions contre 92 entités russes, en réaction aux référendums considérés comme « illégaux » par Kiev et ses alliés occidentaux, organisés par la Russie dans quatre régions d’Ukraine contrôlées totalement ou en partie par Moscou. Contacté par l’Agence France-Presse (AFP), Apple a expliqué que les éditeurs des services mobiles de VKontakte étaient justement contrôlés par certaines des entités visées. Le groupe californien a donc bloqué les comptes de ces développeurs et leurs applications ne peuvent plus être téléchargées, et ce quel que soit le pays.                 VK est très largement dominant en Russie : en 2019, selon Global Web Index, VKontakte était utilisé par 83 % des internautes russes, loin devant ses concurrents américains. Le réseau social a été fondé en 2006 par le Russe Pavel Dourov, qui a, pendant de longues années, affiché son indépendance à l’égard du pouvoir. L’application est passée en 2014 sous contrôle du milliardaire Alicher Ousmanov, un oligarque proche du Kremlin, puis a été rachetée par le pétrolier Gazprom en 2021, un groupe contrôlé par l’Etat. C’est Vladimir Kirienko qui en a pris la tête, le fils d’un collaborateur direct de Vladimir Poutine, Sergueï Kirienko, directeur adjoint de l’administration présidentielle russe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les Russes antiguerre contournent un Internet muselé                   Cette nouvelle mesure prise par Apple vient s’ajouter aux très fortes restrictions qui pèsent déjà sur l’accès aux réseaux sociaux et aux sites d’information en Russie depuis l’invasion de l’Ukraine. De nombreux médias locaux et plateformes internationales ont été bloqués ou contraints à fermer par Moscou, qui réprime toute critique de l’offensive.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/29/apple-retire-le-reseau-social-russe-vkontakte-de-l-app-store_6143668_4408996.html"},"headline":"Apple retire le r\u00e9seau social russe VKontakte de l\u2019App Store","dateCreated":"2022-09-29T10:32:40+02:00","datePublished":"2022-09-29T10:32:40+02:00","dateModified":"2022-09-29T13:43:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine","Pixels"],"description":"L\u2019entreprise dit se conformer aux sanctions \u00e9conomiques prises par le Royaume-Uni. Si l\u2019application, \u00e9quivalente \u00e0 Facebook en Russie, continue de fonctionner, elle n\u2019est d\u00e9sormais plus disponible nulle part au t\u00e9l\u00e9chargement dans le magasin d\u2019applications.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/4/0/1021/510/1342/671/60/0/0c29439_1664439512937-capture-da-ei-cran-2022-09-29-ai-10-18-25.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-11">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Alors que son armée continue de subir des revers, la nouvelle allusion à l’arme nucléaire du président russe ne vaut pas tant comme menace stratégique que comme outil de propagande destiné aux populations des démocraties, explique l’historien et politiste Benjamin Hautecouverture dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         « En évoquant la menace nucléaire, l’espoir de Poutine est de diviser l’opinion pour fragiliser la détermination des pays démocratiques »   Tribune        Benjamin Hautecouverture  Historien et politiste        Alors que son armée continue de subir des revers, la nouvelle allusion à l’arme nucléaire du président russe ne vaut pas tant comme menace stratégique que comme outil de propagande destiné aux populations des démocraties, explique l’historien et politiste Benjamin Hautecouverture dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le facteur nucléaire agit dans l’ombre du conflit en Ukraine depuis février. Il a resurgi à la faveur de l’allocution du président russe, mercredi 21 septembre, évoquant de nouveau la menace d’emploi de l’arme nucléaire, sans la nommer (le paragraphe pertinent du texte mentionne « différents types d’armes » ainsi que « tout type de système d’arme disponible »).          Or, l’évolution du contexte militaire en modifie peut-être le sens : les régions dans lesquelles se sont déroulés les référendums de rattachement évoqués par Vladimir Poutine avec une probabilité élevée de réponses qui lui seraient favorables seraient-elles, le cas échéant, considérées comme participant des intérêts vitaux de la Russie une fois leurs résultats parvenus permettant au Kremlin de les attacher au territoire de la Fédération ? La protection de leur intégrité relèverait alors, craint-on, de la dissuasion nucléaire russe. Cette question appelle des commentaires dont il faut distinguer les termes discursifs, doctrinaux, stratégiques.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »                 Rien ne permet, dans la construction du discours du 21 septembre, d’indiquer un lien mécanique entre l’issue de possibles référendums locaux et l’anticipation d’un risque d’atteinte à l’intégrité territoriale de la Russie dont feraient partie de nouveaux territoires contestés. Il s’agit, pour le moment, d’une lecture interprétative d’un argumentaire dont les développements nucléaires qui le concluent s’adressent au premier chef à certains représentants de l’OTAN tentés, aux dires du président russe, de faire usage de l’arme nucléaire. Dans ce cas, il s’agirait de la part du Kremlin d’une insistance dans le cadre d’un dialogue dissuasif qui fait des vagues depuis sept mois mais qui n’appelle pas aujourd’hui de commentaire complémentaire.          Apparence de la simplicité          Mais supposons qu’une telle lecture soit justifiée, ce à quoi l’auteur de ces lignes ne souscrit pas. D’abord, l’enchaînement doctrinal qui résulterait de tels référendums n’a que l’apparence de la simplicité. On ne retrouve pas la mention de l’intégrité territoriale de l’Etat dans les documents doctrinaux russes récents, en particulier dans l’oukase présidentiel n° 355 de juin 2020. Tout au plus, peut-on convoquer ici le cas d’une agression armée de type conventionnelle susceptible de compromettre l’existence de l’Etat russe, c’est-à-dire l’un des quatre cas dans lesquels l’article 19 de l’oukase n° 355 envisage l’emploi de l’arme nucléaire.               Or, la continuation d’un conflit conventionnel dans ce qui deviendrait une nouvelle frontière de la Russie ne serait pas une menace existentielle. Il y a là pour le moins une marge interprétative importante. En outre, les critères d’exercice de la dissuasion nucléaire ne sont nulle part gravés dans le marbre. Autrement dit, le seuil nucléaire n’étant ni parfaitement connu ni mécaniquement déductible, rien ne permet de l’abaisser à la continuation d’un conflit conventionnel dans des territoires nouvellement rattachés (et dont le changement de statut serait alors contesté à Kiev).        Il vous reste 50.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/29/en-evoquant-la-menace-nucleaire-l-espoir-de-poutine-est-de-diviser-l-opinion-pour-fragiliser-la-determination-des-pays-democratiques_6143637_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En \u00e9voquant la menace nucl\u00e9aire, l\u2019espoir de Poutine est de diviser l\u2019opinion pour fragiliser la d\u00e9termination des pays d\u00e9mocratiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-29T06:30:06+02:00","datePublished":"2022-09-29T06:30:06+02:00","dateModified":"2022-09-29T06:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vladimir Poutine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que son arm\u00e9e continue de subir des revers, la nouvelle allusion \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire du pr\u00e9sident russe ne vaut pas tant comme menace strat\u00e9gique que comme outil de propagande destin\u00e9 aux populations des d\u00e9mocraties, explique l\u2019historien et politiste Benjamin Hautecouverture dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Hautecouverture","description":"Historien et politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/186/0/4975/2487/1342/671/60/0/4ef70fb_1664294671640-000-32ju7ct.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-12">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Avec l’organisation, par Moscou, de référendums locaux et de la mobilisation partielle, assortie de menaces nucléaires, Vladimir Poutine poursuit sa fuite en avant en Ukraine, écrit Tatiana Kastouéva-Jean, chercheuse spécialiste de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »   Tribune        Tatiana Kastouéva-Jean  Directrice du Centre Russie-Nouveaux Etats indépendants à l’IFRI        Avec l’organisation, par Moscou, de référendums locaux et de la mobilisation partielle, assortie de menaces nucléaires, Vladimir Poutine poursuit sa fuite en avant en Ukraine, écrit Tatiana Kastouéva-Jean, chercheuse spécialiste de la Russie.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Poutine ne commencera pas la guerre contre l’Ukraine : les risques sont trop élevés et il y a plus à y perdre qu’à gagner », entendait-on en Europe avant le conflit. Il l’a pourtant fait. « Poutine ne lancera pas la mobilisation, l’idée n’est pas populaire dans la société russe et provoquera un fort mécontentement social. » Il l’a pourtant fait. « Poutine n’appuiera pas sur le bouton pour déclencher une guerre nucléaire, car cela n’aura pas d’effet significatif contre l’armée ukrainienne, permettra aux alliés de l’Ukraine de lui fournir des armes de longue portée et lui aliénera les soutiens des pays comme la Chine et l’Inde »…                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : après le sabotage présumé des infrastructures de Nord Stream, la Finlande et la Suède prennent des mesures de sécurité                 L’avenir n’est pas écrit à l’avance et le pire n’est jamais certain. Cependant, depuis le début de la guerre, force est de constater que le président russe n’est pas guidé par le calcul rationnel et froid des coûts et des bénéfices, mais par une haine viscérale de l’Ukraine, devenue son obsession, et de l’Occident, qui se renforce au fil du temps. Ni l’échec de l’offensive sur Kiev et les difficultés de contrôler la totalité du Donbass au bout de sept mois de guerre, ni les morts des soldats russes (les autorités russes en reconnaissent environ 6 000, tandis que les Ukrainiens les estiment à 55 000), ni les sanctions qui pèsent lourdement sur l’économie russe ne semblent entamer la volonté de Poutine de gagner cette guerre quoi qu’il en coûte en imposant une capitulation à l’Ukraine et en infligeant indirectement une défaite à l’Occident.               Trois raisons au moins le poussent à la fuite en avant. Tout d’abord, la conviction que le véritable enjeu de cette confrontation contre l’Occident, dont l’Ukraine ne serait qu’un pion, réside dans sa propre survie, qu’il lie intimement au destin de la Russie. Les vingt-deux ans d’un règne sans partage ont persuadé Poutine de sa mission dans l’histoire russe : rétablir la grandeur du pays, renforcer ses positions dans le monde face à la domination hostile américaine, et même renverser cette domination.          Lutte civilisationnelle          Les pontes du Kremlin décrivent depuis longtemps la confrontation entre la Russie et l’Occident en termes de lutte civilisationnelle. Dans plusieurs de ses discours, Poutine évoque l’Occident collectif qui cherche à achever la tâche commencée par la chute de l’URSS, à savoir affaiblir durablement la Russie, voire la démembrer. Dans la vision de Poutine, les dégâts actuels se justifient à l’échelle historique, telles les conquêtes impériales sanglantes des tsars russes. Dans sa vision du monde, cette guerre était inévitable, et Poutine a préféré frapper le premier, comme son enfance dans les rues de Leningrad le lui a appris.        Il vous reste 59.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/29/la-guerre-de-poutine-contre-l-ukraine-est-entree-dans-une-nouvelle-phase-encore-plus-dangereuse_6143633_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre de Poutine contre l\u2019Ukraine est entr\u00e9e dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-29T06:00:23+02:00","datePublished":"2022-09-29T06:00:23+02:00","dateModified":"2022-09-29T11:41:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vladimir Poutine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Avec l\u2019organisation, par Moscou, de r\u00e9f\u00e9rendums locaux et de la mobilisation partielle, assortie de menaces nucl\u00e9aires, Vladimir Poutine poursuit sa fuite en avant en Ukraine, \u00e9crit Tatiana Kastou\u00e9va-Jean, chercheuse sp\u00e9cialiste de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Tatiana Kastou\u00e9va-Jean","description":"Directrice du Centre Russie-Nouveaux Etats ind\u00e9pendants \u00e0 l\u2019IFRI"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/7779b4e_1664442414440-000-32k86qm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-13">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La finance « responsable » connaît une vague sans précédent de nouvelles réglementations européennes. Parmi les objectifs : aider les épargnants à comparer les produits.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Argent & Placements              L’épargne « durable » sous le coup d’un tsunami réglementaire      La finance « responsable » connaît une vague sans précédent de nouvelles réglementations européennes. Parmi les objectifs : aider les épargnants à comparer les produits.          Par Aurélie Fardeau         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis mars 2021 et l’entrée en vigueur du premier niveau du règlement Sustainable Finance Disclosure Regulation (SFDR), le monde de la finance « durable » fait face à un tsunami réglementaire en provenance de l’Union européenne (UE). L’enjeu est de taille pour Bruxelles, qui souhaite s’assurer que les systèmes financiers européens soutiennent la transition des entreprises vers la durabilité.          La portée de ces textes n’est pas toujours évidente pour les épargnants. Mais les choses ont changé cet été avec l’entrée en application d’une nouvelle obligation qui touche les distributeurs d’assurances, les prestataires de services d’investissements et, bientôt, les conseillers financiers : ils doivent prendre en compte les préférences des épargnants en matière de durabilité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Placements : la finance « durable » l’est-elle vraiment ?                 « La durabilité est désormais un sujet systématique qui intervient à tous les niveaux de la chaîne de valeur de la gestion, depuis la création des produits jusqu’à leur vente, en passant par la rédaction des prospectus et des reportings [rapports] et, bien sûr, la gestion des fonds », estime Clémence Humeau, cheffe de la coordination et de la gouvernance de l’investissement responsable chez Axa Investment Managers. Pour saisir l’ampleur du changement en cours dans l’univers de la gestion d’actifs, il faut savoir que ce canevas réglementaire s’appuie sur trois textes principaux.          Catégories SFDR          Le premier texte de cet arsenal est le règlement SFDR. Depuis 2021, les sociétés de gestion doivent notamment catégoriser leurs produits selon leur approche ESG (environnementale, sociale et de gouvernance). Cela va crescendo : les fonds relevant de l’article 6 ne sont pas des produits durables, les fonds « article 8 » font la promotion de critères environnementaux ou sociaux, les fonds « article 9 » affichent un objectif de durabilité. Selon le baromètre de performance Morningstar, les fonds articles 8 et 9 représentaient, fin 2021, pas moins de 42 % des fonds commercialisés dans l’UE, la catégorie article 8 étant largement prédominante.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Investissement socialement responsable : comment les autorités luttent contre le « greenwashing »                 Attention, il ne s’agit pas d’un label, car les sociétés décident elles-mêmes d’affecter leurs fonds à une catégorie. Il en découle toutefois des obligations en matière d’information. « A partir du 1er janvier 2023, nous allons devoir adapter les prospectus et les reportings des fonds en y ajoutant une information standardisée d’une quinzaine de pages sur la prise en compte des questions de durabilité pour les fonds articles 8 et 9 au titre du SFDR », précise Mme Humeau. Cela prendra la forme de réponses à des questions telles que : « Ce produit financier a-t-il un objectif d’investissement durable ? », « Dans quelle mesure les investissements durables de ce fonds ont-ils un objectif environnemental ? », etc.        Il vous reste 51.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/09/29/l-epargne-durable-sous-le-coup-d-un-tsunami-reglementaire_6143632_1657007.html"},"headline":"L\u2019\u00e9pargne \u00ab\u00a0durable\u00a0\u00bb\u00a0sous le coup d\u2019un tsunami r\u00e9glementaire","dateCreated":"2022-09-29T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-09-29T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-09-29T06:00:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Placements"],"keywords":["Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","Placements","Argent & Placements"],"description":"La finance \u00ab\u00a0responsable\u00a0\u00bb conna\u00eet une vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de nouvelles r\u00e9glementations europ\u00e9ennes. Parmi les objectifs : aider les \u00e9pargnants \u00e0 comparer les produits.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Fardeau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/1206/0/2848/1424/1342/671/60/0/082c033_1664354206484-pns-4503868.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/placements/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-14">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La panique a gagné les rangs des députés conservateurs, après l’intervention inédite de la Banque d’Angleterre pour éviter une panique financière provoquée par le « minibudget » du gouvernement de Liz Truss.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni s’enfonce à nouveau dans la crise politique      La panique a gagné les rangs des députés conservateurs, après l’intervention inédite de la Banque d’Angleterre pour éviter une panique financière provoquée par le « minibudget » du gouvernement de Liz Truss.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un tableau affiche le prix de l’euro et du dollar américain par rapport à la livre sterling, devant un magasin de change dans le centre de Londres, le 27 septembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP               Avec leur « minibudget » – en fait, un énorme stimulus fiscal au seul bénéfice des plus riches –, la première ministre britannique, Liz Truss, et son chancelier de l’Echiquier (le ministre des finances), Kwasi Kwarteng, ont provoqué une tempête financière, mais aussi une nouvelle et profonde crise politique. Et ce, trois semaines seulement après leur prise de fonctions, alors que le Parti conservateur se remet juste du scandale du « partygate » et du départ humiliant de son précédent chef de file, Boris Johnson.          Face à cette spectaculaire et catastrophique entrée en matière, les commentateurs politiques parlent déjà d’« opération-suicide » pour la dirigeante, mais aussi pour les tories : en détruisant la crédibilité économique de la droite britannique, Mme Truss offre un boulevard aux travaillistes, qui, après douze années dans l’opposition, rêvent désormais tout haut de Downing Street.               Mercredi 28 septembre, la panique a gagné les rangs des députés tory, après l’intervention inédite de la Banque d’Angleterre pour soutenir les emprunts d’Etat à long terme britanniques et éviter un « risque sur la stabilité financière du Royaume-Uni ». « On pensait que le cabinet de Boris Johnson était le pire de notre histoire, celui-ci est pire encore », selon un poids lourd du Parti conservateur cité par Sky News.          L’intervention de la Banque d’Angleterre « est terriblement humiliante. Qui va expliquer aux Britanniques qu’à cause de ce minibudget, ils vont devoir payer des centaines de livres sterling en plus pour leurs emprunts immobiliers ? », réagissait un ex-ministre, sur la chaîne privée.                           Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                 « Cette folie ne peut pas continuer »          Parmi les rares à prendre la parole publiquement, Simon Hoare, élu tory du North Dorset (sud-ouest de l’Angleterre), réclamait ouvertement sur Twitter un abandon des mesures fiscales : « Ces circonstances [la crise financière] ne sont pas indépendantes de la volonté du gouvernement. C’est lui-même qui a rédigé [le minibudget]. Cette folie ne peut pas continuer. »              Et pour cause : le minibudget risque de provoquer une forte hausse des taux et de renchérir le coût des emprunts immobiliers pour des Britanniques déjà touchés de plein fouet par l’inflation et par l’explosion des prix de l’énergie. Mais il abîme aussi l’image sérieuse des conservateurs en matière économique, qui, depuis des années, était leur meilleur argument électoral.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »                 C’est maintenant Keir Starmer, à la tête du Labour, qui promet le retour de la « stabilité » et de « la gestion saine des finances publiques », si son parti gagne les prochaines élections générales (probablement en 2024). Mercredi, M. Starmer a appelé le gouvernement à reconvoquer « aujourd’hui » le Parlement (qui est en vacances jusqu’à la mi-octobre) et à « abandonner sa décision d’automutilation économique ».        Il vous reste 36.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/29/le-royaume-uni-s-enfonce-a-nouveau-dans-la-crise-politique_6143631_3234.html"},"headline":"Le Royaume-Uni s\u2019enfonce \u00e0 nouveau dans la crise politique","dateCreated":"2022-09-29T06:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-29T06:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-29T10:35:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Argent & Placements","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Politique","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La panique a gagn\u00e9 les rangs des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, apr\u00e8s l\u2019intervention in\u00e9dite de la Banque d\u2019Angleterre pour \u00e9viter une panique financi\u00e8re provoqu\u00e9e par le \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb du gouvernement de Liz Truss.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/81d6b12_1664432324571-000-32k87x2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-15">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La petite ville de Stepnohirsk, dans la région de Zaporijia, comptait 5 000 habitants avant la guerre. Aujourd’hui, quelques centaines d’entre eux tentent de survivre, isolés et sous la menace des bombardements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans le sud de l’Ukraine, la vie près du front : « Qu’est-ce qu’on devrait faire ? Attendre la mort ? Non ! Quand on peut, on danse »   Par Thomas d'Istria (Stepnohirsk (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 11h14     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa petite ville de Stepnohirsk, dans la région de Zaporijia, comptait 5 000 habitants avant la guerre. Aujourd’hui, quelques centaines d’entre eux tentent de survivre, isolés et sous la menace des bombardements.                Dans le sud de l’Ukraine, les routes qui mènent à Stepnohirsk ne sont plus fréquentées que par des militaires et de longs convois de voitures fuyant la partie de la région de Zaporijia contrôlée par les forces russes. Cela fait sept mois que les habitants de la bourgade, restée sous contrôle ukrainien, ont appris à vivre isolés. La ville comptait 5 000 âmes en temps de paix. Ils ne sont plus que quelques centaines, pour la plupart des femmes et des hommes âgés.                     








<article-nb="2022/09/29/19-16">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La Banque d’Angleterre est intervenue en urgence mercredi. L’envolée du prix de la dette britannique et la chute de la livre ont été enrayés, pour l’instant. Des secousses symptomatiques d’un risque de crise financière mondiale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique      La Banque d’Angleterre est intervenue en urgence mercredi. L’envolée du prix de la dette britannique et la chute de la livre ont été enrayés, pour l’instant. Des secousses symptomatiques d’un risque de crise financière mondiale.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 21h37, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kwasi Kwarteng, le chancelier de l’Echiquier, présente le budget britannique à la Chambre des communes, à Londres vendredi 23 septembre 2022.  JESSICA TAYLOR / AFP               L’humiliation des autorités du Royaume-Uni est complète. Après cinq jours de panique financière, provoquée par un budget britannique mal reçu, une première déclaration de la Banque d’Angleterre (Bank of England, BoE), sans effet, et un rappel à l’ordre du Fonds monétaire international (FMI), il a fallu sortir la grosse artillerie. Mercredi 28 septembre, la banque centrale du Royaume-Uni a annoncé qu’elle intervenait sur les marchés financiers en achetant « autant qu’il sera nécessaire » des obligations britanniques. « Si les dysfonctionnements du marché avaient continué ou empiré, il y aurait eu un risque réel pour la stabilité financière », explique-t-elle dans un communiqué.          L’intervention a eu l’effet escompté. Le marché obligataire s’est détendu, le taux des obligations d’Etat à dix ans passant de 4,6 % à 4 %. La livre sterling s’est stabilisée et vaut désormais 1,07 dollar, après être tombée à un plus bas niveau historique (1,035 dollar), lundi 26 septembre.          Importantes réductions d’impôts          Le feu aux poudres a été mis par Kwasi Kwarteng, le nouveau chancelier de l’Echiquier, quand il a présenté le budget britannique, vendredi 23 septembre. Il a annoncé les plus importantes réductions d’impôts depuis cinquante ans, à hauteur de 1,5 % du produit intérieur brut. A cela s’ajoute un gel des factures de gaz et d’électricité, pour les ménages et les entreprises. « Cela va augmenter le déficit public à 7 % en 2023 », calcule l’agence de notation Scope Ratings. Mais M. Kwarteng n’a pas eu un mot pour expliquer comment il financerait cela, repoussant au 23 novembre la présentation complète du coût de son plan et de ses prévisions économiques.               Malgré des tensions persistantes sur le cours de la livre, la première ministre britannique, Liz Truss, a défendu jeudi 29 septembre ses choix : « Nous devions mener une action décisive pour aider les gens pour cet hiver et le suivant. (...) Cela veut dire prendre des décisions difficiles et controversées, mais je suis prête à le faire en tant que première ministre. »                           Lire aussi :  Londres annonce des mesures pour relancer sa croissance : gel des factures énergétiques, baisses d’impôts, dérégulation…                 « Ce budget était du n’importe quoi », assène Mathieu Savary, spécialiste en stratégie à BCA Research, une agence de conseil en investissements. Selon lui, se lancer dans des baisses d’impôts en pleine période d’inflation ne va faire qu’empirer la hausse des prix. « Cela fait six ans que le Royaume-Uni fait boulette sur boulette, depuis le Brexit, continue M. Savary. Aujourd’hui, les marchés n’ont pas confiance dans le Royaume-Uni, ils le considèrent comme moins crédible qu’avant. »        Il vous reste 64.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/au-royaume-uni-la-banque-d-angleterre-agit-en-urgence-pour-enrayer-la-panique-financiere_6143605_3234.html"},"headline":"Pourquoi l\u2019\u00e9conomie du Royaume-Uni est saisie d\u2019un vent de panique","dateCreated":"2022-09-28T21:37:20+02:00","datePublished":"2022-09-28T21:37:20+02:00","dateModified":"2022-09-29T10:32:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"La Banque d\u2019Angleterre est intervenue en urgence mercredi. L\u2019envol\u00e9e du prix de la dette britannique et la chute de la livre ont \u00e9t\u00e9 enray\u00e9s, pour l\u2019instant. Des secousses symptomatiques d\u2019un risque de crise financi\u00e8re mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/81d6b12_1664432324571-000-32k87x2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-17">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Selon les autorités suédoises, il y a désormais « deux fuites côté suédois et deux fuites côté danois ». L’hypothèse de défaillances accidentelles simultanées semble écartée et celle d’un « acte délibéré » privilégiée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Nord Stream : une quatrième fuite de gaz détectée au large de la Suède dans la mer Baltique      Selon les autorités suédoises, il y a désormais « deux fuites côté suédois et deux fuites côté danois ». L’hypothèse de défaillances accidentelles simultanées semble écartée et celle d’un « acte délibéré » privilégiée.          Par Le Monde avec AFP et Reuters         Publié hier à 20h54, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux jours après l’annonce d’un possible sabotage des deux gazoducs Nord Stream en mer Baltique, l’origine exacte des fuites de gaz, qui produisent encore d’importants bouillonnements à la surface de la mer Baltique, reste inconnue.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : après le sabotage présumé des infrastructures de Nord Stream, la Finlande et la Suède prennent des mesures de sécurité                   Une quatrième fuite a été rendue publique par les garde-côtes suédois, jeudi 29 septembre. « Il y a deux fuites côté suédois et deux fuites côté danois », a expliqué un responsable suédois à l’Agence France-Presse. Ils n’ont pas pu préciser pourquoi le signalement de cette nouvelle fuite n’a eu lieu que tardivement.                 Mais les deux fuites côté suédois sont situées dans le même secteur, ont-ils précisé, sans confirmer des informations de médias suédois selon laquelle cette nouvelle fuite concerne Nord Stream 2. La Suède avait jusqu’ici rapporté une fuite au-dessus de Nord Stream 1 au nord-est de l’île de Bornholm. Le Danemark a lui confirmé une fuite sur Nord Stream 2 au sud-est de l’île, et une autre au nord-est au-dessus de Nord Stream 1.                           Fuites Nord Stream  LE MONDE                 L’hypothèse de défaillances accidentelles simultanées semble désormais écartée. Mais la méthode utilisée reste inconnue comme l’auteur présumé, objet de multiples conjectures. Les informations disponibles à ce stade indiquent que les fuites provoquées par des explosions sur ces installations sous-marines reliant la Russie à l’Allemagne résultent d’un « acte délibéré », a affirmé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, dans une déclaration au nom des vingt-sept Etats membres de l’UE.            Sans désigner de responsable, l’Union européenne s’est contentée à ce stade de mettre en garde contre toute attaque ciblant ses infrastructures énergétiques. Mais plusieurs gouvernements évoquent ouvertement la piste d’un sabotage impliquant une puissance étrangère.                Signe que les Occidentaux voient dans ces incidents une menace pour leur sécurité, l’OTAN elle-même a déploré, jeudi, des actes de sabotage « délibérés, irresponsables ». « Nous sommes engagés à assurer la dissuasion, à nous prémunir et à nous défendre face à l’utilisation, à des fins coercitives, du levier de l’énergie ou de tout autre procédé hybride par des acteurs étatiques ou non étatiques », ont affirmé les trente membres de l’Alliance dans une déclaration.            Le service des renseignements suédois (Säpo) « a repris à la police l’enquête préliminaire concernant les événements survenus sur Nord Stream. Le motif retenu est actuellement de sabotage aggravé », a-t-il indiqué mercredi dans un communiqué. « Il peut s’agir d’un crime grave qui pourrait être au moins en partie dirigé contre les intérêts suédois » et il « n’est pas exclu qu’une puissance étrangère soit impliquée », précise encore le service.            « L’ampleur de cet acte est telle qu’il y a sûrement un acteur gouvernemental derrière », a estimé le ministre des affaires étrangères finlandais, Pekka Haavisto. La Finlande va enquêter sur « tous les mouvements de navires dans la mer Baltique et essaierait de découvrir quel type de mouvement a eu lieu à proximité des conduites ».                Quel qu’en soit l’auteur, l’opération de sabotage nécessitait d’intervenir par 70 mètres de fond. Elle était donc complexe, sans être hors de portée d’une armée professionnelle. « C’est du lourd. Abîmer deux gazoducs au fond de la mer est un événement important, donc un acteur étatique est probable », note Lion Hirth, professeur à la Hertie School de Berlin, cité par l’Agence France-Presse (AFP).            Suède et Finlande soupçonnent une intervention étrangère            La zone est « parfaitement adaptée à des sous-marins de poche », a également expliqué à l’AFP un haut responsable militaire français, évoquant soit l’option de nageurs de combat envoyés pour poser des charges, soit celle de la mine mobile ou du drone sous-marin.            L’inspection des deux gazoducs endommagés ne pourra se faire avant une à deux semaines en raison des remous causés par le gaz, a prévenu le ministre danois de la défense Morten Bodskov.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                   La Russie soupçonnée sur fond de guerre en Ukraine            Objet de tous les soupçons compte tenu des tensions sur les approvisionnements énergétiques en Europe depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, la Russie a été accusée formellement, mais sans preuve, par Kiev d’être à l’origine de ce sabotage.                « Aujourd’hui, la marine russe dispose de la plus grande flotte de sous-marins espions dans le monde. Ils sont basés en Arctique. Ils seraient capables de dégrader un pipeline dans la Baltique », estime l’analyste naval indépendant HI Sutton. Pour autant, la Russie rappelle que c’est son gaz qui s’échappe de ces fuites et que les deux gazoducs étaient à l’arrêt au moment des explosions.            La Pologne a souligné mardi que le sabotage du gazoduc était partie intégrante du bras de fer en cours dans la guerre en Ukraine. « Nous voyons clairement que c’est un acte de sabotage, qui marque probablement la prochaine étape de l’escalade de la situation en Ukraine », a déclaré le premier ministre, Mateusz Morawiecki.            Quels qu’ils soient, ceux qui ont attaqué Nord Stream font aussi comprendre qu’ils pourraient frapper d’autres infrastructures énergétiques desservant une Europe assoiffée de gaz et pétrole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz, arme politique de Moscou                   Moscou met en cause les Etats-Unis            La Russie a répliqué mercredi en accusant implicitement les Etats-Unis d’être à l’origine de ces sabotages. « Le président américain est obligé de répondre à la question de savoir si les Etats-Unis ont mis à exécution leur menace », a lancé sur Telegram la diplomatie russe, en référence à une déclaration de Joe Biden début février qui affirmait que Washington « mettrait fin » à Nord Stream 2 si Moscou intervenait militairement en Ukraine. « Si la Russie envahit [l’Ukraine], alors il n’y aura plus de Nord Stream 2 », avait affirmé Joe Biden le 7 février, deux semaines avant le début de l’offensive russe.                Moscou met également en avant « les énormes bénéfices réalisés par les fournisseurs américains de gaz naturel liquéfié, qui ont multiplié leurs approvisionnements sur le continent européen ». La Maison Blanche a rétorqué qu’il était « ridicule » d’insinuer que les Etats-Unis pourraient être impliqués, rappelant la stratégie éprouvée de désinformation menée par la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : « Le gaz naturel liquéfié est devenu stratégique pour les Européens »                   Dans la foulée, les services de sécurité russes (FSB) ont ouvert une enquête pour « acte de terrorisme international ». Le Conseil de sécurité de l’ONU va se réunir vendredi à la demande de la Russie sur ce sabotage, ont annoncé mercredi la Suède et la France.            Pas de conséquence en matière d’approvisionnement            Aussi spectaculaires soient-elles, les fuites de gaz, précédées d’explosions, sur Nord Stream 1 et 2 qui relient l’Allemagne et la Russie sous la Baltique n’ont pas d’incidence sur l’approvisionnement de l’Europe : les deux gazoducs n’étaient pas en service du fait de la guerre en Ukraine.                Après des observations troublantes de drones et au regard des soupçons concernant les fuites de Nord Stream, la Norvège, désormais principal fournisseur de gaz de l’Europe, a décidé de renforcer la sécurité autour de ses installations pétrogazières considérées comme des potentielles cibles de choix. Un sabotage similaire sur des installations norvégiennes, reliées au continent européen par un vaste réseau de pipelines, aurait des effets catastrophiques pour le continent, qui peine déjà à couvrir ses besoins en énergie à l’approche de l’hiver.                             Lire aussi :  Où en sont les stocks de gaz des pays européens ? Visualisez notre tableau de bord                                        Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/sabotage-presume-de-nord-stream-suede-et-finlande-soupconnent-une-intervention-etrangere-la-russie-contre-attaque_6143601_3210.html"},"headline":"Nord Stream\u00a0: une quatri\u00e8me fuite de gaz d\u00e9tect\u00e9e au large de la Su\u00e8de dans la mer Baltique","dateCreated":"2022-09-28T20:54:19+02:00","datePublished":"2022-09-28T20:54:19+02:00","dateModified":"2022-09-29T16:57:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon les autorit\u00e9s su\u00e9doises, il y a d\u00e9sormais \u00ab\u00a0deux fuites c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois et deux fuites c\u00f4t\u00e9 danois\u00a0\u00bb. L\u2019hypoth\u00e8se de d\u00e9faillances accidentelles simultan\u00e9es semble \u00e9cart\u00e9e et celle d\u2019un \u00ab\u00a0acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb privil\u00e9gi\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/421/0/1575/787/1342/671/60/0/2ef3ff8_1664433987863-live-3922-nord-stream-fuites-2909.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-18">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La fuite dans l’atmosphère de centaines de milliers de tonnes de méthane, un gaz à effet de serre au potentiel de réchauffement bien supérieur au CO₂, fait craindre à plusieurs experts un « désastre environnemental ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »      La fuite dans l’atmosphère de centaines de milliers de tonnes de méthane, un gaz à effet de serre au potentiel de réchauffement bien supérieur au CO₂, fait craindre à plusieurs experts un « désastre environnemental ».          Par Audrey Garric         Publié hier à 19h54, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Photo prise depuis un avion des garde-côtes suédois montrant le dégagement de gaz émanant d’une fuite sur un gazoduc Nord Stream, en mer Baltique, près de l’île danoise de Bornholm, le 27 septembre 2022.  HANDOUT / AFP               Les photos et vidéos ont fait le tour des médias et des réseaux sociaux. Elles montrent des bouillonnements à la surface de la mer Baltique, d’un diamètre allant de 200 mètres à 1 kilomètre. En cause : des fuites massives sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 détectées au large du Danemark, possiblement dues à un sabotage. Elles font craindre un « désastre climatique et environnemental », a déclaré Stefano Grassi, chef de cabinet de la commissaire européenne à l’énergie, mardi 27 septembre. « Il existe un certain nombre d’incertitudes mais, si ces pipelines cèdent, l’impact sur le climat sera désastreux et pourrait même être sans précédent », a quant à lui estimé dans un communiqué de presse David McCabe, scientifique pour le think tank Clean Air Task Force.                           Lire aussi :  Fuites de gaz sur Nord Stream 1 et 2 : ce que l’on sait des soupçons de sabotage en mer Baltique                 Si les inquiétudes sont grandes, c’est que les gazoducs, même s’ils n’étaient pas opérationnels, contiennent pour des raisons techniques du gaz naturel, principalement composé de méthane, un gaz à effet de serre très puissant. Son potentiel de réchauffement est bien plus élevé que celui du dioxyde de carbone (CO2) – 82 fois plus sur un horizon de vingt ans, 29 fois plus sur cent ans –, mais il se dégrade plus rapidement. Le méthane est ainsi responsable d’un tiers du réchauffement climatique depuis l’ère préindustrielle, et ses émissions ont fortement augmenté ces dernières années.           Si tout le gaz s’échappait, les émissions seraient alors équivalentes au tiers voire à la moitié des émissions annuelles du Danemark          Quelles quantités de méthane ont été relâchées dans l’atmosphère ? Difficile de l’estimer pour les gazoducs sous-marins car cela dépend de la pression ou de la température du gaz et de quelle quantité s’est dissoute dans l’eau. « Une nette majorité du gaz [de Nord Stream 1 et 2] est déjà sortie des tuyaux, a affirmé le directeur de l’autorité danoise de l’énergie, Kristoffer Böttzauw, lors d’une conférence de presse mercredi. Nous nous attendons à ce que le reste s’échappe d’ici à dimanche. » L’agence fédérale de l’environnement allemande a estimé, de son côté, que 300 000 tonnes de méthane devraient être relarguées dans l’air. « Il n’existe aucun mécanisme de blocage sur ces gazoducs, de sorte que l’intégralité de leur contenu va probablement s’échapper », confirme-t-elle dans un communiqué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                 Selon différents scientifiques, les gazoducs contiendraient entre 300 et 500 millions de mètres cubes de gaz, soit entre 200 000 et 300 000 tonnes de méthane. Cette quantité a le même pouvoir réchauffant, sur une période de vingt ans, que 17 millions à 25 millions de tonnes de CO2. Si tout le gaz s’échappait, les émissions seraient alors équivalentes au tiers, voire à la moitié, des émissions annuelles du Danemark, ou 4 à 7 % des émissions françaises. « Si le volume était confirmé, l’impact serait similaire à celui d’un million de voitures pendant un an, c’est colossal », ajoute Thomas Lauvaux, chercheur au Laboratoire des sciences du climat et de l’environnement.        Il vous reste 47.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/fuites-sur-les-gazoducs-nord-stream-1-et-2-le-risque-d-une-bombe-climatique_6143596_3234.html"},"headline":"Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-28T19:54:18+02:00","datePublished":"2022-09-28T19:54:18+02:00","dateModified":"2022-09-29T08:50:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te"],"description":"La fuite dans l\u2019atmosph\u00e8re de centaines de milliers de tonnes de m\u00e9thane, un gaz \u00e0 effet de serre au potentiel de r\u00e9chauffement bien sup\u00e9rieur au CO\u2082, fait craindre \u00e0 plusieurs experts un \u00ab\u00a0d\u00e9sastre environnemental\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/0/0/1000/500/1342/671/60/0/64c11d1_5312918-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-19">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU aura lieu vendredi. La Russie a accusé les Etats-Unis, qui ont jugé l’insinuation « ridicule ». Plus de la moitié du gaz contenu dans les deux gazoducs a déjà fui, selon le Danemark.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 217ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Pierre Bouvier      Image de couverture :  La première ministre de Finlande, Sanna Marin, dont le gouvernement a dit que « l’ampleur de cet acte est telle qu’il y a sûrement un acteur gouvernemental derrière ».   ANTTI YRJONEN / AFP          Après les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2, la Russie demande une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU. Moscou parle de « provocations concernant les gazoducs » après les fuites signalées en mer Baltique. Le Danemark pense qu’elles sont dues à des « actes délibérés » et « pas à un accident » et la Finlande que « l’ampleur de cet acte est telle qu’il y a sûrement un acteur gouvernemental derrière ». Les Etats-Unis, mis en cause directement par la Russie, estiment l’accusation « ridicule ». Le service de renseignement suédois a ouvert une enquête pour « sabotage aggravé ». Plus de la moitié du gaz contenu dans les deux gazoducs a déjà fui, selon le Danemark.L’UE veut « faire payer au Kremlin le prix de cette nouvelle escalade » avec de nouvelles sanctions. En réaction aux « référendums », la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a annoncé une série de mesures, dont « une base juridique » pour plafonner le prix du pétrole russe. Elles doivent encore être approuvées par les vingt-sept pays membres.La Russie ne délivrera plus de passeports aux personnes mobilisées. Des dizaines de milliers de ses citoyens ont déjà fui à l’étranger. « Si un citoyen a déjà été appelé pour effectuer son service militaire ou s’il a reçu une convocation [pour la mobilisation ou la conscription], le passeport international lui sera refusé », peut-on lire sur le portail d’information du gouvernement.Les quatre zones où ont été organisées des consultations – dans les territoires occupés des oblasts de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson – ont rapporté des votes favorables au rattachement à la Russie de l’ordre de 87 % à 99 %. Les dirigeants prorusses de Louhansk et de Kherson ont demandé dans la foulée à Vladimir Poutine l’annexion de ces régions ukrainiennes.Les pays du G7 ont juré de ne « jamais reconnaître » les résultats des votes d’annexion qui se tenaient jusqu’au mardi 27 septembre dans les régions occupées de l’Est et du Sud. De son côté, Washington a promis une réplique « rapide et sévère » à ces annexions, qui suivent le schéma de celle de la Crimée, qui a été rendue officielle en mars 2014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appelé à respecter « l’intégrité territoriale de tous les pays ». En visite à Kiev, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a affirmé ne voir « aucune sincérité » dans cette consultation organisée par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Izioum, « on n’avait plus la force d’avoir peur »         Analyse. Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre         Reportage. En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée         Lettre de… « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?                          Ce qu’il faut savoir en ce 217ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-28T18:24:44+00:00","coverageEndTime":"2022-09-29T06:24:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les fuites sur les gazoducs Nord Stream, la Russie ouvre une enqu\u00eat...","description":"Une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU aura lieu vendredi. La Russie a accus\u00e9 les Etats-Unis, qui ont jug\u00e9 l\u2019insinuation \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb. Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après les fuites sur les gazoducs Nord Stream, la Russie ouvre une enquête pour « acte de terrorisme international » et la Finlande soupçonne « un acteur gouvernemental »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU aura lieu vendredi. La Russie a accus\u00e9 les Etats-Unis, qui ont jug\u00e9 l\u2019insinuation \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb. Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/0/0/4955/3373/1342/913/3/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-28T18:24:44+00:00"
,"endDate":"2022-09-29T06:24:44+00:00"
  Nous vous remercions de votre fid\u00e9lit\u00e9.          Vous pourrez retrouver notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9.","dateModified":"2022-09-29T04:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-29T00:05:56+00:00","articleBody":"     Apple a confirm\u00e9, mercredi, avoir retir\u00e9 les applications du r\u00e9seau social russe VKontakte de son App store, \u00e0 la suite des nouvelles sanctions britanniques prises contre des organisations et personnalit\u00e9s russes en repr\u00e9sailles aux scrutins d\u2019annexion organis\u00e9s dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine par Moscou.          La marque californienne a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) que les \u00e9diteurs des services mobiles de VKontakte \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9s par des entit\u00e9s sanctionn\u00e9es par Londres.          Les utilisateurs de VKontakte (VK), une plateforme russe qui ressemble \u00e0 Facebook, pourront continuer de se servir de leurs applications s\u2019ils les ont d\u00e9j\u00e0 sur leur iPhone, mais pas en t\u00e9l\u00e9charger de nouvelles ni r\u00e9aliser de mises \u00e0 jour.          \u00ab\u00a0Il va peut-\u00eatre y avoir des difficult\u00e9s avec les notifications et les paiements. Les sp\u00e9cialistes de VK y travaillent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le r\u00e9seau dans un communiqu\u00e9 mardi, ajoutant avoir r\u00e9cemment am\u00e9lior\u00e9 les applications pour qu\u2019elles fonctionnent bien sans mise \u00e0 jour \u00ab\u00a0pendant longtemps\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apple retire le r\u00e9seau social VKontakte de son magasin","dateModified":"2022-09-29T00:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T21:33:03+00:00","articleBody":"     Un haut responsable militaire am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 que le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin s\u2019\u00e9tait entretenu avec son homologue danois Morten Bodskov pour lui assurer du soutien de Washington concernant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 touch\u00e9s par une fuite au large du Danemark.          \u00ab\u00a0S\u2019ils ont besoin d\u2019une aide, nous sommes l\u00e0 pour eux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce responsable \u00e0 la presse. \u00ab\u00a0Comme beaucoup d\u2019autres pays, nous avons des capacit\u00e9s qui pourraient certainement aider\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 pr\u00e9cisant qu\u2019aucune demande n\u2019avait encore \u00e9t\u00e9 faite de la part du Danemark.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis proposent leur aide au Danemark apr\u00e8s la fuite des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-09-28T21:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T20:47:40+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha suivent de pr\u00e8s les r\u00e9actions des Russes \u00e0 l\u2019annonce de la mobilisation par Vladimir Poutine. Les deux s\u0153urs s\u2019int\u00e9ressent aussi \u00e0 l\u2019Iran, aux alliances nou\u00e9es par T\u00e9h\u00e9ran et au sort des manifestants. Pour la trente et uni\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 M Le magazine du Monde.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les a\u00e9roports, les gares, les routes russes sont blind\u00e9s d\u2019hommes qui fuient la mobilisation. Mais ne serait-il pas plus efficace de se r\u00e9volter\u00a0?\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages\u00a0: \u00ab\u00a0Les a\u00e9roports, les gares, les routes russes sont blind\u00e9s d\u2019hommes qui fuient la mo...","dateModified":"2022-09-28T21:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T20:27:40+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019annonce de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, les Russes affluent dans cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique elle-m\u00eame en conflit, souvent aid\u00e9s par ceux qui ont fui d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Lisez le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Erevan, Faustine Vincent.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0C\u2019est quoi l\u2019int\u00e9r\u00eat de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est quoi, l\u2019int\u00e9r\u00eat de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre\u00a0? \u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Arm\u00e9n...","dateModified":"2022-09-28T21:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T19:29:37+00:00","articleBody":"     A Verkhni Lars, ville russe \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, une camionnette noire sur laquelle \u00e9tait inscrit \u00ab\u00a0bureau d\u2019enr\u00f4lement militaire\u00a0\u00bb est stationn\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poste-fronti\u00e8re, rapportent des journalistes pr\u00e9sents sur place. \u00ab\u00a0Il semble que [les autorit\u00e9s russes] veuillent fermer la fronti\u00e8re, mais en m\u00eame temps ils ont peur que des protestations suivent, et ils laissent les gens partir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un des hommes fuyant la Russie \u00e0 un journaliste d\u2019Associated Press.          Un autre poste de contr\u00f4le du recrutement a \u00e9t\u00e9 mis en place le long de la fronti\u00e8re finlandaise, selon le m\u00e9dia russe ind\u00e9pendant Meduza.          Des dizaines de milliers d\u2019hommes russes ont fui au cours de la semaine qui a suivi l\u2019annonce par Vladimir Poutine d\u2019une mobilisation visant \u00e0 renforcer les forces russes en difficult\u00e9 en Ukraine. Bien que le pr\u00e9sident russe ait d\u00e9clar\u00e9 que la mobilisation \u00e9tait \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb et qu\u2019elle visait \u00e0 rappeler environ 300\u00a0000 hommes ayant d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 leur service militaire, de nombreux Russes craignent qu\u2019elle soit beaucoup plus large et plus arbitraire que cela. De nombreux t\u00e9moignages v\u00e9rifi\u00e9s font \u00e9tat de la r\u00e9ception d\u2019avis de conscription par des hommes de tous \u00e2ges n\u2019ayant aucune formation militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou met en place des bureaux de conscription \u00e0 ses fronti\u00e8res pour tenter d\u2019intercepter ceux qui te...","dateModified":"2022-09-28T19:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T18:53:41+00:00","articleBody":"     La fuite dans l\u2019atmosph\u00e8re de centaines de milliers de tonnes de m\u00e9thane, un gaz \u00e0 effet de serre au potentiel de r\u00e9chauffement bien sup\u00e9rieur au CO2, fait craindre \u00e0 plusieurs experts un \u00ab\u00a0d\u00e9sastre environnemental\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T19:04:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T18:40:09+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la tenue en Ukraine de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u00e9nonc\u00e9s par Kiev et les Occidentaux, la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre, a d\u00e9clar\u00e9 ce soir que les Etats-Unis \u00ab\u00a0ne [reconna\u00eetront] jamais ces tentatives ill\u00e9gales et ill\u00e9gitimes d\u2019annexion\u00a0\u00bb.Mme\u00a0Jean-Pierre a assur\u00e9 que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s pr\u00e9paraient des sanctions \u00e9conomiques \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb contre Moscou, qui a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que les quatre r\u00e9gions ukrainiennes sous son contr\u00f4le avaient fait \u00ab\u00a0un choix libre en faveur de la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ne reconna\u00eetront \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les annexions russes","dateModified":"2022-09-28T18:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T17:47:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne va renforcer sa vigilance sur la protection de ses infrastructures critiques, a annonc\u00e9 ce soir la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser. \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 des sc\u00e9narios qui \u00e9taient encore inconcevables il y a peu, a-t-elle affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9.\u00a0Cela demande des autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 fortes avec les moyens et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb. La \u00ab\u00a0protection de nos infrastructures critiques [qui recouvrent surtout la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le transport du gaz et des mati\u00e8res premi\u00e8res ou la distribution], a la plus haute priorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Pour la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, les \u00ab\u00a0actes de sabotage pr\u00e9sum\u00e9s des pipelines dans la mer Baltique\u00a0\u00bb montrent \u00ab\u00a0de fa\u00e7on pressante \u00e0 quel point nos infrastructures critiques sont vuln\u00e9rables et doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es, y compris sous l\u2019eau\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit actuellement d\u2019un point aveugle de la surveillance, mais complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre. La police f\u00e9d\u00e9rale patrouille en effet d\u00e9j\u00e0 vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours par semaine en surface, en mer du Nord et en mer Baltique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne accro\u00eet sa vigilance sur ses infrastructures critiques apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gaz...","dateModified":"2022-09-28T17:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T17:27:18+00:00","articleBody":"     Le parquet g\u00e9n\u00e9ral russe a annonc\u00e9, mercredi soir, que, \u00ab\u00a0sur la base d\u2019\u00e9l\u00e9ments [qu\u2019il a] envoy\u00e9s [\u00e0] l\u2019organe d\u2019investigation du FSB [les services de s\u00e9curit\u00e9 russes], [ce dernier] avait ouvert une enqu\u00eate criminelle [pour] \u201cacte de terrorisme international\u201d\u00a0\u00bb \u00e0 propos du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie a subi un grave pr\u00e9judice \u00e9conomique du fait de ces actes\u00a0\u00bb, ajoute le parquet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs en mer Baltique\u00a0: la Russie ouvre une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0acte de terrorism...","dateModified":"2022-09-28T17:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T17:24:08+00:00","articleBody":"     Les sanctions internationales adopt\u00e9es contre Moscou dans le conflit ukrainien poussent l\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0au bord du pr\u00e9cipice\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce soir Jim O\u2019Brien, chef du bureau des sanctions du d\u00e9partement d\u2019Etat, lors d\u2019une audition devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Ces mesures \u00ab\u00a0rendent [en effet] impossible pour la Russie de se soucier de sa population et de payer ses guerres en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Ces sanctions ont \u00e9galement un effet plus direct sur la guerre\u00a0: la Russie n\u2019est plus en mesure de se procurer \u00ab\u00a0les \u00e9l\u00e9ments critiques\u00a0\u00bb dont elle a besoin pour cette guerre, a-t-il ajout\u00e9.          Le diplomate r\u00e9pondait aux craintes formul\u00e9es par plusieurs \u00e9lus de la puissante commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du S\u00e9nat sur l\u2019effet dissuasif de ces sanctions dans la guerre que la Russie m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine. Le chef de file des s\u00e9nateurs r\u00e9publicains \u00e0 la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jim Risch, a en effet point\u00e9 des \u00ab\u00a0failles \u00e9videntes dans le r\u00e9gime de sanctions\u00a0\u00bb contre Moscou.          M.\u00a0O\u2019Brien a toutefois assur\u00e9 que \u00ab\u00a0d\u2019autres trains de mesures\u00a0\u00bb \u00e9taient pr\u00e9vus et que les Etats-Unis travaillaient \u00e0 \u00ab\u00a0d\u2019autres sanctions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons concentrer notre attention sur l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, et un plafonnement des prix du p\u00e9trole russe, a plaid\u00e9 Elizabeth Rosenberg, la responsable des questions li\u00e9es aux sanctions \u00e9conomiques au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Nous avons toutes les chances de progresser ensemble vers la mise en \u0153uvre de cette politique\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain affirme que les sanctions contre Moscou fonctionnent","dateModified":"2022-09-28T17:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T17:12:05+00:00","articleBody":"     Trois importantes fuites ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, les 25 et 26\u00a0septembre. Copenhague et Varsovie accusent Moscou d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o\u00a0: Moscou juge les accusations de sabotage des gazoducs Nord Stream \u00ab\u00a0stupides et absurdes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T17:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T17:03:02+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a annonc\u00e9, mercredi, une nouvelle tranche d\u2019aide militaire de 1,1\u00a0milliard de dollars (1,13\u00a0milliard d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine, sous la forme de commandes d\u2019armement \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine. Elle comprend notamment dix-huit syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, cent cinquante v\u00e9hicules blind\u00e9s Humvees, cent cinquante v\u00e9hicules tactiques tracteurs d\u2019armement, des radars et des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antidrones, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9.          Cette aide \u00ab\u00a0d\u00e9montre l\u2019engagement des Etats-Unis \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, souligne le Pentagone dans son communiqu\u00e9. Ces \u00e9quipements ne seront en effet pas livr\u00e9s \u00e0 Kiev avant plusieurs mois, le temps qu\u2019ils soient produits.          L\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 16,2\u00a0milliards de dollars (16,7\u00a0milliards d\u2019euros) depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce une aide suppl\u00e9mentaire de 1,1\u00a0milliard de dollars pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-28T17:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:53:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La France, en tant que pr\u00e9sidente du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 [de l\u2019ONU], nous a inform\u00e9s que la Russie avait demand\u00e9 une r\u00e9union sur les fuites de Nord Stream et que cette r\u00e9union \u00e9tait pr\u00e9vue vendredi\u00a0\u00bb, a fait savoir ce soir la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La Su\u00e8de et le Danemark ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s de donner des informations aux membres du Conseil sur ces fuites survenues dans leurs zones \u00e9conomiques exclusives, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se tiendra vendredi au sujet du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 de Nor...","dateModified":"2022-09-28T16:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:42:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une nette majorit\u00e9 du gaz est d\u00e9j\u00e0 sortie des tuyaux\u00a0\u00bb Nord Stream 1 et 2, endommag\u00e9s par un acte de sabotage pr\u00e9sum\u00e9, a affirm\u00e9 le directeur de l\u2019Agence danoise de l\u2019\u00e9nergie, Kristoffer B\u00f6ttzauw, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que le reste s\u2019\u00e9chappe d\u2019ici \u00e0 dimanche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le ministre de la d\u00e9fense danois avait estim\u00e9, mercredi matin, qu\u2019en raison de fortes fuites, qui provoquent de vastes bouillonnements en mer, il faudrait attendre \u00ab\u00a0une \u00e0 deux semaines\u00a0\u00bb pour entamer des inspections sur les ouvrages endommag\u00e9s.          Du fait de la guerre en Ukraine, les deux ouvrages n\u2019\u00e9taient pas en service, mais ils \u00e9taient toujours remplis de gaz pour des raisons techniques. Selon des organisations de d\u00e9fense du climat, Nord Stream 1 et 2 contenaient quelque 350\u00a0000\u00a0tonnes de gaz naturel (du m\u00e9thane), g\u00e9n\u00e9rateur d\u2019un important effet de serre n\u00e9faste au climat. Selon Greenpeace, cela correspond \u00e0 l\u2019effet de pr\u00e8s de 30\u00a0millions de tonnes de CO2, soit plus des deux tiers des \u00e9missions annuelles du Danemark voisin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les pipelines Nord Stream 1 et 2 a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark","dateModified":"2022-09-28T17:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:33:04+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/3919318_1664381407723-inter-3922-ukraine-28-septembre-web-700-v2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain, en carte","dateModified":"2022-09-28T16:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:27:02+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Marseille \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9part pour l\u2019Ukraine du navire charg\u00e9 d\u2019aide humanitaire, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Au moment o\u00f9 la Russie renouvelle sa rh\u00e9torique agressive, o\u00f9 elle organise les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums qui signent son statut d\u2019Etat paria et au moment o\u00f9 des incidents inexpliqu\u00e9s ont lieu dans la mer Baltique, je le dis avec une certaine gravit\u00e9\u00a0: nous aurons \u00e0 maintenir notre engagement dans la dur\u00e9e.           Interrog\u00e9e sur les fuites sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique, Mme\u00a0Colonna a expliqu\u00e9 attendre que l\u2019enqu\u00eate en cours \u00ab\u00a0aboutisse \u00e0 des conclusions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0d\u00e9signer des responsables\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0m\u00eame si un certain nombre d\u2019indices convergents font penser qu\u2019il ne peut pas s\u2019agir d\u2019un accident et qu\u2019une intervention d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e a occasionn\u00e9 ces explosions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France soutiendra l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb face \u00e0 la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique agressive\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-28T16:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:16:44+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019acheminement humanitaire le plus important en provenance de France depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Un navire transportant plus de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide pour l\u2019Ukraine a appareill\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi au port de Marseille.          L\u2019arriv\u00e9e du bateau de la compagnie maritime CMA CGM est pr\u00e9vue pour le 4\u00a0octobre au port roumain de Constanta, sur la mer Noire. La cargaison sera ensuite achemin\u00e9e jusqu\u2019au hub humanitaire de Suceava, en Roumanie, non loin de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, d\u2019o\u00f9 elle sera achemin\u00e9e par la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire charg\u00e9 d\u2019aide fran\u00e7aise a quitt\u00e9 le port de Marseille","dateModified":"2022-09-28T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:05:05+00:00","articleBody":"     Selon le compte rendu britannique de l\u2019appel ayant eu lieu cet apr\u00e8s-midi entre Volodymyr Zelensky et Liz Truss, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re ministre a \u00e9t\u00e9 claire sur le fait que le Royaume-Uni ne reconna\u00eetrait jamais les tentatives russes d\u2019annexer un territoire souverain\u00a0\u00bb. La nouvelle cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif britannique a par ailleurs \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l\u2019Ukraine pouvait compter sur le soutien du Royaume-Uni jusqu\u2019\u00e0 ce que le pr\u00e9sident Poutine soit d\u00e9fait\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni a toujours \u00e9t\u00e9 parmi les premiers soutiens \u00e0 l\u2019Ukraine, a pour sa part \u00e9crit M.\u00a0Zelensky sur Twitter. [En r\u00e9ponse aux r\u00e9f\u00e9rendums fictifs russes], la d\u00e9fense et l\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine doivent \u00eatre renforc\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres ne reconna\u00eetra \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les tentatives russes d\u2019annexion, affirme Liz Truss","dateModified":"2022-09-28T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:58:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums tenus par la Russie dans les r\u00e9gions ill\u00e9galement occup\u00e9es de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en Ukraine, n\u2019ont absolument aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre canadien, Justin Trudeau, lors d\u2019un entretien cet apr\u00e8s-midi avec Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Le Canada ne reconna\u00eet pas et ne reconna\u00eetra jamais les r\u00e9sultats de ces simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums ou toute tentative ill\u00e9gale d\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef d\u2019Etat canadien. Selon lui, ces r\u00e9f\u00e9rendums contreviennent clairement au droit international et sont motiv\u00e9s par le fait que le pr\u00e9sident Poutine croit qu\u2019il peut redessiner la carte du monde \u00e0 sa guise.          En riposte \u00e0 cette \u00ab\u00a0nouvelle escalade des tensions\u00a0\u00bb, Justin Trudeau a annonc\u00e9 son intention \u00ab\u00a0d\u2019imposer d\u2019autres sanctions contre des personnes et des entit\u00e9s\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la commissaire europ\u00e9enne avait annonc\u00e9 qu\u2019elle allait proposer un nouveau train de sanction aux Etats membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada ne reconna\u00eetra \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion, a d\u00e9clar\u00e9 Justin...","dateModified":"2022-09-28T16:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:45:01+00:00","articleBody":"     A la suite des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb organis\u00e9s par les Russes dans les territoires ukrainiens qu\u2019ils occupent, d\u00e9nonc\u00e9s comme \u00ab\u00a0fantoches\u00a0\u00bb par les Occidentaux, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Les r\u00e9sultats de ce pl\u00e9biscite parlent d\u2019eux-m\u00eames\u00a0: les habitants du Donbass, de Kherson et de Zaporijia ne veulent pas retourner \u00e0 leur vie d\u2019avant et ont fait un choix conscient et libre en faveur de la Russie.           Selon la diplomatie russe, les habitants de ces r\u00e9gions \u00ab\u00a0n\u2019avaient pas d\u2019autre solution\u00a0\u00bb, alors que Moscou, pour justifier son offensive, accuse Kiev de pr\u00e9parer la r\u00e9pression des populations russophones d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat logique (\u2026) a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9cision des habitants du Donbass, de Kherson et de Zaporijia de demander la protection de la Russie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re. Moscou a de nouveau assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la population du Donbass a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 une extermination syst\u00e9matique et cynique\u00a0\u00bb par les forces de Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre avec les s\u00e9paratistes prorusses, en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que les r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es ont fait un \u00ab\u00a0choix libre en faveur de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T16:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:30:23+00:00","articleBody":"    On ne peut que reconnaitre le professionalisme de ceux qui ont sabot\u00e9 les gazoducs . Il me semble que cela a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par la faible profondeurs des eaux. La m\u00eame chose pourrait-elle se produire en M\u00e9diterann\u00e9e  conduisant \u00e0 un d\u00e9but de blocus \u00e9nerg\u00e9tique de l 'Europe ?    Boulip         Bonjour Boulip,          Les trois fuites se situent en mer Baltique, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, entre le sud de la Su\u00e8de et la Pologne, dans des eaux internationales o\u00f9 chacun peut circuler. \u00ab\u00a0Dans le pass\u00e9, l\u2019URSS basait des sous-marins espions avec des capacit\u00e9s sp\u00e9ciales d\u2019ing\u00e9nierie sur les fonds marins\u00a0\u00bb, rappelait hier l\u2019analyste naval ind\u00e9pendant H\u00a0I Sutton sur Twitter. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la marine russe dispose de la plus grande flotte de sous-marins espions dans le monde. Ils sont bas\u00e9s en Arctique. Ils seraient capables de d\u00e9grader un pipeline dans la Baltique\u00a0\u00bb, assure H\u00a0I Sutton, mais il jugeait l\u2019hypoth\u00e8se \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb.                    Le sabotage de ces gazoducs suppose d\u2019intervenir par 70\u00a0m\u00e8tres de fond\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est du lourd. Ab\u00eemer deux gazoducs au fond de la mer est un \u00e9v\u00e9nement important, donc un acteur \u00e9tatique est probable\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Twitter Lion Hirth, professeur \u00e0 la Hertie School de Berlin, \u00e9cartant implicitement l\u2019acte terroriste ou crapuleux. Reste \u00e0 savoir qui.                    Pour op\u00e9rer dans des eaux plus profondes, comme en M\u00e9diterann\u00e9e, un sous-marin peut utiliser un drone sous-marin qui ira d\u00e9poser une charge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les fuites sur les gazoducs Nord Stream, la Russie ouvre une enqu\u00eat...","dateModified":"2022-09-28T16:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:29:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison d\u2019une erreur humaine, une explosion de munitions s\u2019est produite dans le district urbain de Valou\u00efki et a fait quatorze victimes, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur local, Viatcheslav Gladkov. Ils souffrent de \u00ab\u00a0blessures plus ou moins graves, a-t-il ajout\u00e9. Toute l\u2019assistance m\u00e9dicale n\u00e9cessaire est fournie. Les services op\u00e9rationnels sont sur place et enqu\u00eatent sur l\u2019incident\u00a0\u00bb.          Le district de Valou\u00efki est situ\u00e9 dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatorze Russes bless\u00e9s dans l\u2019explosion de munitions, selon les autorit\u00e9s locales","dateModified":"2022-09-28T16:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:16:00+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de personnes ont manifest\u00e9 aujourd\u2019hui, pr\u00e8s du poste frontalier de Kazbegui (G\u00e9orgie), contre l\u2019afflux de Russes fuyant vers ce pays du Caucase afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mobilisation. \u00ab\u00a0Poutine est un terroriste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la Russie tue\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sur certaines pancartes brandies par les manifestants, qui agitaient \u00e9galement des drapeaux ukrainiens et g\u00e9orgiens.          Ce point de passage a enregistr\u00e9 une forte hausse des arriv\u00e9es depuis que le pr\u00e9sident russe a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, la semaine derni\u00e8re, une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour soutenir son invasion poussive de l\u2019Ukraine. Selon les autorit\u00e9s g\u00e9orgiennes, les entr\u00e9es depuis la Russie ont pratiquement doubl\u00e9 ces derniers jours pour atteindre environ 10\u00a0000 travers\u00e9es quotidiennes. Cette immigration, dont une premi\u00e8re vague s\u2019\u00e9tait produite apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, suscite des tensions dans la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9orgienne, o\u00f9 le souvenir d\u2019une guerre avec la Russie en\u00a02008 reste vif.          Le rassemblement d\u2019aujourd\u2019hui, lors duquel l\u2019hymne national ukrainien a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9, \u00e9tait orchestr\u00e9 par un parti politique d\u2019opposition pro-occidental, Droa. \u00ab\u00a0Cette arriv\u00e9e incontr\u00f4l\u00e9e et sans pr\u00e9c\u00e9dent de Russes pose des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour la G\u00e9orgie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Tamar Gvinianidz\u00e9, l\u2019une des organisatrices. \u00ab\u00a0La fronti\u00e8re doit \u00eatre ferm\u00e9e imm\u00e9diatement parce que le gouvernement s\u2019est montr\u00e9 incapable de g\u00e9rer cette crise migratoire\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, annon\u00e7ant la tenue d\u2019une autre manifestation dans les prochains jours.          Le nombre d\u2019arriv\u00e9es par la route en G\u00e9orgie pourrait toutefois baisser d\u00e8s ce soir. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord ont en effet annonc\u00e9 des restrictions sur les entr\u00e9es de v\u00e9hicules venant d\u2019ailleurs en Russie afin d\u2019enrayer l\u2019exode en G\u00e9orgie.                          Des militants g\u00e9orgiens protestent au poste fronti\u00e8re de Kazbegui, le 28 septembre 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/34472c5_1664380873986-000-32kb22h.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re g\u00e9orgienne, des manifestants se sont oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019afflux de Russes","dateModified":"2022-09-28T16:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:06:37+00:00","articleBody":"     Le service de renseignement su\u00e9dois, S\u00e4po, a annonc\u00e9 prendre la t\u00eate d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les explosions de lundi sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique. La s\u00fbret\u00e9 su\u00e9doise \u00ab\u00a0a repris \u00e0 la police l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire concernant les \u00e9v\u00e9nements survenus sur Nord Stream. Le motif retenu est actuellement de sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du service. \u00ab\u00a0Il peut s\u2019agir d\u2019un crime grave qui peut \u00eatre au moins partiellement dirig\u00e9 contre les int\u00e9r\u00eats su\u00e9dois. Il n\u2019est pas non plus exclu qu\u2019une puissance \u00e9trang\u00e8re soit derri\u00e8re elle\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la S\u00e4po.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: le renseignement su\u00e9dois saisi d\u2019une enqu\u00eate","dateModified":"2022-09-28T15:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:57:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a d\u00e9clar\u00e9 au\u00a0Helsingin Sanomat, le plus grand quotidien finlandais, que les autorit\u00e9s finlandaises enqu\u00eateraient sur \u00ab\u00a0tous les mouvements de navires dans la mer Baltique et essaieraient de d\u00e9couvrir quel type de mouvement a eu lieu \u00e0 proximit\u00e9 des conduites\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a diverses possibilit\u00e9s, mais l\u2019ampleur de cet acte est telle qu\u2019il y a s\u00fbrement un acteur gouvernemental derri\u00e8re. C\u2019est tout ce que je peux dire \u00e0 ce sujet pour le moment.\u00a0\u00bb Le ministre finlandais dit qu\u2019il s\u2019est entretenu avec ses homologues su\u00e9dois et danois\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont convaincus que cela est caus\u00e9 intentionnellement, ce qui signifie que la possibilit\u00e9 de sabotage est \u00e9lev\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion de Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a s\u00fbrement un acteur gouvernemental derri\u00e8re\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-09-28T15:41:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:54:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est ridicule. (\u2026) Nous savons tous que la Russie diffuse de la d\u00e9sinformation depuis longtemps et elle le fait \u00e0 nouveau ici\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Adrienne Watson, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, avait exig\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dise si les Etats-Unis \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la fuite de gaz ayant touch\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche estime qu\u2019il est \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb d\u2019insinuer que les Etats-Unis pourraient \u00eatre res...","dateModified":"2022-09-28T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:44:30+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens n\u2019ont pas encore identifi\u00e9 les causes des explosions qui ont frapp\u00e9 les gazoducs, mais plusieurs dirigeants estiment qu\u2019il est peu probable qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un accident, rappelle le New York Times. Le quotidien rappelle que depuis des ann\u00e9es \u00ab\u00a0les experts militaires mettent en garde contre le danger que repr\u00e9sente la guerre dite hybride\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire celle o\u00f9 sont sap\u00e9es les fonctions d\u00e9mocratiques, o\u00f9 la vie normale est perturb\u00e9e et qui s\u00e8me le chaos et l\u2019incertitude. \u00ab\u00a0Ces fuites rappellent \u00e0 quel point des syst\u00e8mes vitaux peuvent \u00eatre expos\u00e9s aux attaques ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb, \u00e9crit aussi le quotidien, qui note que, \u00ab\u00a0selon les dirigeants danois et polonais, il n\u2019y a pas de co\u00efncidence\u00a0\u00bb\u00a0: ces explosions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes alors qu\u2019\u00e9tait inaugur\u00e9 Baltic Pipe, un nouveau gazoduc reliant la Norv\u00e8ge \u00e0 la Pologne et passant \u00e0 travers le Danemark.             Lire aussi :     La guerre hybride, la guerre avant la guerre              \u00ab\u00a0Cet \u00e9pisode sonne la fin d\u00e9finitive des projets Nord Stream, qui a renforc\u00e9 la d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard du gaz russe\u00a0\u00bb, note pour sa part le Washington Post. \u00ab\u00a0Personne, du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, ne pense qu\u2019il s\u2019agit d\u2019autre chose que d\u2019un sabotage russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un responsable europ\u00e9en cit\u00e9 par le quotidien\u00a0: seule \u00ab\u00a0la Russie avait la motivation, l\u2019\u00e9quipement et la capacit\u00e9\u00a0\u00bb de le faire. Certains y voient un message adress\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN, sur les capacit\u00e9s des Russes, d\u2019autres une menace pour les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques non russes, ou pour les r\u00e9seaux de c\u00e2bles de donn\u00e9es Internet essentiels se trouvant au fond des oc\u00e9ans.          Tobias Federico, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Energy Brainpool, interrog\u00e9 par le Wall Street Journal, affirme\u00a0: \u00ab\u00a0Cet incident fait craindre que toutes les infrastructures critiques en Europe, des ol\u00e9oducs et gazoducs de la mer du Nord aux c\u00e2bles \u00e9lectriques reliant l\u2019Europe continentale, la Scandinavie et le Royaume-Uni, en passant par les c\u00e2bles Internet, ne soient menac\u00e9es. C\u2019est la preuve d\u2019une capacit\u00e9 de nuisance assez puissante.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019Europe est en passe de perdre la guerre des c\u00e2bles\u00a0sous-marins\u00a0\u00bb              CNN s\u2019int\u00e9resse de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l\u2019information du Spiegel\u00a0: \u00ab\u00a0Au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, les Etats-Unis ont averti plusieurs alli\u00e9s europ\u00e9ens, dont l\u2019Allemagne, que les pipelines Nord Stream\u00a01 et\u00a02 pourraient \u00eatre menac\u00e9s, voire attaqu\u00e9s.\u00a0\u00bb Ces avertissements \u00e9taient fond\u00e9s sur des \u00e9valuations effectu\u00e9es par les services de renseignement am\u00e9ricains, mais ils \u00e9taient vagues et n\u2019indiquaient pas clairement qui pourrait \u00eatre derri\u00e8re une attaque ni quand elle pourrait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens face \u00e0 la menace d\u2019une guerre hybride, selon le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T15:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:32:38+00:00","articleBody":"     En r\u00e9f\u00e9rence aux \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb fantoches organis\u00e9s par la Russie en Ukraine, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que Moscou \u00ab\u00a0a port\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur. (\u2026) Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire payer au Kremlin le prix de cette nouvelle escalade.\u00a0\u00bb          Un nouveau paquet de sanctions va ainsi \u00eatre mis en place par l\u2019Union europ\u00e9enne, en quatre volets\u00a0:         une \u00ab\u00a0nouvelle liste d\u2019individus et d\u2019entit\u00e9s\u00a0\u00bb, proches du Kremlin, sera dress\u00e9e, et les d\u00e9sign\u00e9s feront l\u2019objet de restrictions\u00a0;          de \u00ab\u00a0nouvelles restrictions des \u00e9changes commerciaux\u00a0\u00bb seront mises en place\u00a0: avant tout, de nouvelles interdictions d\u2019importation de produits russes, \u00ab\u00a0privant l\u2019\u00e9conomie russe de 7\u00a0milliards d\u2019euros de revenus\u00a0\u00bb, ainsi que de nouvelles interdictions d\u2019exportation de l\u2019UE vers la Russie, \u00ab\u00a0notamment les technologies-cl\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 sa machine de guerre\u00a0\u00bb\u00a0;          \u00ab\u00a0une base juridique pour un plafonnement des prix du p\u00e9trole\u00a0\u00bb\u00a0;          davantage de r\u00e9pression visant ceux qui aident au contournement des sanctions\u00a0; ils seront d\u00e9sormais ajout\u00e9s \u00e0 la liste des personnes vis\u00e9es par les sanctions, au m\u00eame titre que les proches du Kremlin. \u00ab\u00a0Cela aura un effet dissuasif majeur\u00a0\u00bb, esp\u00e8re la commissaire europ\u00e9enne.           Ces nouvelles mesures doivent encore \u00eatre approuv\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les Vingt-Sept pour \u00eatre adopt\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen annonce un nouveau paquet de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-28T15:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:14:05+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de messages publi\u00e9s sur Telegram cet apr\u00e8s-midi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a d\u2019abord accus\u00e9 les Etats-Unis d\u2019avoir \u00ab\u00a0mis \u00e0 ex\u00e9cution leur menace\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9claration de M.\u00a0Biden au d\u00e9but de f\u00e9vrier, qui affirmait que Washington \u00ab\u00a0mettrait fin\u00a0\u00bb au projet de gazoduc Nord Stream\u00a02, dans la mer Baltique, si Moscou intervenait militairement en Ukraine. Selon la Maison Blanche, ces propos renvoyaient en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la pression intense exerc\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour que l\u2019Allemagne abandonne le projet de gazoduc Nord Stream\u00a02, une pression qui avait fini par porter ses fruits.          Mme\u00a0Zakharova a ensuite annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie a l\u2019intention de convoquer une r\u00e9union officielle du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU dans le cadre des provocations concernant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0\u00bb.          Et d\u2019ajouter dans un troisi\u00e8me message, s\u2019adressant cette fois aux Europ\u00e9ens\u00a0: \u00ab\u00a0Cherchez-vous toujours une r\u00e9ponse \u00e0 la question de savoir qui est derri\u00e8re tout le sc\u00e9nario sanglant ukrainien, la destruction de la coop\u00e9ration paneurop\u00e9enne et la crise mondiale\u00a0? (\u2026) Quand Bruxelles se r\u00e9veillera-t-elle\u00a0?\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-28T16:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:58:07+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a fait savoir que \u00ab\u00a0l\u2019Allemagne ne reconna\u00eetra[it] jamais les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine politiquement, financi\u00e8rement, de mani\u00e8re humanitaire, ainsi que dans la d\u00e9fense de sa souverainet\u00e9 et de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, y compris par des livraisons d\u2019armes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chancelier, selon un communiqu\u00e9 du gouvernement allemand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne ne reconna\u00eetra jamais les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T14:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:25:06+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord-Alanie, frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie, o\u00f9 se sont form\u00e9es des files d\u2019attente g\u00e9antes de Russes fuyant la mobilisation, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle allait limiter l\u2019acc\u00e8s aux v\u00e9hicules sur son territoire. Selon la cha\u00eene officielle du gouvernement local sur Telegram, le dirigeant de cette r\u00e9gion, Sergue\u00ef M\u00e9nia\u00eflo, a sign\u00e9 un d\u00e9cret \u00ab\u00a0restreignant l\u2019entr\u00e9e des v\u00e9hicules passagers\u00a0\u00bb, hormis aux r\u00e9sidents et aux touristes. Selon ce d\u00e9cret, seront exempt\u00e9es les personnes se rendant dans des camps de vacances et autres structures de tourisme au sein de cette r\u00e9publique.          Un \u00e9tat d\u2019alerte est aussi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans plusieurs districts, y compris dans la capitale r\u00e9gionale, Vladikavkaz. Une telle d\u00e9cision rendra plus difficile le trajet entre Vladikavkaz et Tbilissi, la capitale g\u00e9orgienne, situ\u00e9e \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud, o\u00f9 de nombreux Russes ont trouv\u00e9 refuge depuis le d\u00e9but de l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.          Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour l\u2019offensive en Ukraine par Vladimir Poutine la semaine derni\u00e8re, des dizaines de milliers de Russes se sont exil\u00e9s dans les pays voisins, notamment en G\u00e9orgie, au Kazakhstan et en Mongolie. L\u2019exode est tel que les services de s\u00e9curit\u00e9 russes ont install\u00e9, mardi, un bureau de mobilisation \u00ab\u00a0mobile\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, pour intercepter ceux qui chercheraient \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur g\u00e9orgien, pr\u00e8s de dix mille Russes franchissent la fronti\u00e8re chaque jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9gion russe frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie restreint l\u2019entr\u00e9e des v\u00e9hicules en provenance de Russie","dateModified":"2022-09-28T13:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:08:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il ne sera peut-\u00eatre jamais possible de d\u00e9terminer de mani\u00e8re d\u00e9finitive si les explosions sous-marines de lundi aux deux gazoducs Nord Stream \u00e9taient l\u2019\u0153uvre d\u2019un sabotage russe\u00a0\u00bb, constate le Guardian. \u00ab\u00a0En soi, leur destruction ne m\u00e9rite pas une r\u00e9ponse militaire des Occidentaux, car Nord Stream 1 est d\u00e9tenu \u00e0 51\u00a0% par la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom et Nord Stream 2 est d\u00e9tenu par une soci\u00e9t\u00e9 suisse filiale de Gazprom.\u00a0\u00bb Le quotidien ajoute que ces explosions ressemblent \u00e0 la s\u00e9rie d\u2019attaques contre des p\u00e9troliers en mer d\u2019Oman, en\u00a02019\u00a0: \u00ab\u00a0calibr\u00e9s pour faire peur, pas pour causer des d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles\u00a0\u00bb.                    Sans avoir de certitudes, le Telegraph sp\u00e9cule pour sa part sur le modus operandi\u00a0: plongeurs russes, sous-marins russes, drones sous-marins. \u00ab\u00a0Un sous-marin ou un navire de surface auraient probablement \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s, compte tenu de la densit\u00e9 du trafic dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, note le quotidien. Surtout depuis le d\u00e9but de la guerre. Ce qui ne l\u2019emp\u00eache pas de proposer une explication\u00a0: \u00ab\u00a0Mais des appareils pourraient avoir \u00e9t\u00e9 largu\u00e9s, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, par un sous-marin, un navire de p\u00eache immatricul\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg ou le yacht d\u2019un oligarque de passage.\u00a0\u00bb Personne ne saura.          Le Telegraph note que la mise hors service des gazoducs intervient au moment o\u00f9 la Pologne, la Norv\u00e8ge et le Danemark ont inaugur\u00e9 le Baltic Pipe, le gazoduc strat\u00e9gique qui permettra aux Polonais et aux Europ\u00e9ens de se rendre \u00e0 terme moins d\u00e9pendants des livraisons\u2026 russes. Et rel\u00e8ve que la Vladimir Poutine qui n\u2019a eu aucun probl\u00e8me \u00e0 br\u00fbler 4,3\u00a0millions de\u00a0m\u00e8tres cubes de gaz, fin ao\u00fbt, peut avoir fait un calcul simple\u00a0: \u00ab\u00a0la flamb\u00e9e des prix du gaz et la crise du co\u00fbt de sur un continent qui d\u00e9pend de l\u2019\u00e9nergie russe tourneront la situation \u00e0 son avantage\u00a0\u00bb.          Le Financial Times rel\u00e8ve lui aussi que ces \u00ab\u00a0fuites surviennent alors que l\u2019Europe s\u2019efforce de trouver suffisamment de gaz pour remplacer les sources russes avant un hiver qui s\u2019annonce difficile pour le continent\u00a0\u00bb. Simone Tagliapietra du think tank Bruegel, explique au quotidien financier que\u00a0: \u00ab\u00a0Cela montre un nouveau niveau de jeu.\u00a0Nous ne devons pas minimiser le risque de voir des attaques hybrides sur nos propres infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019attaques physiques ou de cyberattaques\u2026 Nous devons apprendre et nous adapter tr\u00e8s rapidement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la presse britannique sp\u00e9cule sur le modus operandi\u00a0","dateModified":"2022-09-28T13:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:08:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes          Depuis l\u2019annonce de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, les Russes affluent dans cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique elle-m\u00eame en conflit, souvent aid\u00e9s par ceux qui ont fui d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.             Pour lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit :     \u00ab\u00a0C\u2019est quoi l\u2019int\u00e9r\u00eat de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes                    Vassili, 23 ans, arrive de Russie \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Zvartnots, en banlieue d\u2019Erevan, le 26\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Sofia Ivanova, Russe de 23 ans, dans la maison-refuge qu\u2019elle a cr\u00e9\u00e9e, \u00e0 Erevan, le 26\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Quartier de Nork-Marach, \u00e0 Erevan, le 26\u00a0septembre. KAREN MIRZOYAN POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur le ventre de Sacha, un tatouage qu\u2019elle a fait en Russie et qui dit, en ukrainien, \u00ab\u00a0Libre et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb. A Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Evgueni, assis au bar du Tuf Club, dans le centre d\u2019Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Devant l\u2019entr\u00e9e du Tuf Club, \u00e0 Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/97fe7bb_1664370163902-mg-3801.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les fuites sur les gazoducs Nord Stream, la Russie ouvre une enqu\u00eat...","dateModified":"2022-09-28T13:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:02:04+00:00","articleBody":"     Dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, l\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tsikhanovska\u00efa a averti, mercredi, le pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko qu\u2019engager son arm\u00e9e en soutien de la Russie en Ukraine reviendrait \u00e0 un \u00ab\u00a0suicide politique\u00a0\u00bb. Selon elle, m\u00eame si M.\u00a0Loukachenko d\u00e9cidait d\u2019envoyer des troupes, \u00ab\u00a0les Bi\u00e9lorusses feraient d\u00e9fection ou fuiraient\u00a0\u00bb, car ils sentent \u00ab\u00a0une proximit\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine.          Par ailleurs, Mme Tsikhanovska\u00efa a qualifi\u00e9 les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es de \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb visant \u00e0 pr\u00e9senter aux Russes \u00ab\u00a0une victoire\u00a0\u00bb alors que \u00ab\u00a0le blitzkrieg [guerre \u00e9clair] du Kremlin a \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M\u00eame ceux qui soutiennent le r\u00e9gime et les alli\u00e9s de Loukachenko s\u2019opposent \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9. \u00ab\u00a0Tout le monde a vu que l\u2019arm\u00e9e du Kremlin n\u2019\u00e9tait pas aussi puissante qu\u2019on le disait, le roi est nu, aucun pays normal ne reconna\u00eetra ces votes\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 en marge du congr\u00e8s du Parti travailliste britannique, \u00e0 Liverpool, dans le nord-ouest de l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Engager l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse contre l\u2019Ukraine serait un \u00ab\u00a0suicide politique\u00a0\u00bb, avertit l\u2019opposan...","dateModified":"2022-09-28T13:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T12:43:05+00:00","articleBody":"     Les responsables des quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es par Moscou et les forces s\u00e9paratistes prorusses ont annonc\u00e9 une victoire \u00e9crasante du oui aux r\u00e9f\u00e9rendums sur le rattachement \u00e0 la Russie. Voici o\u00f9 ces r\u00e9gions se situent\u00a0:                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/29ff653_1664362148249-inter-3922-ukraine-28-septembre-web-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les fuites sur les gazoducs Nord Stream, la Russie ouvre une enqu\u00eat...","dateModified":"2022-09-28T13:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:52:59+00:00","articleBody":"               Selon Der Spiegel, la CIA aurait averti\u00a0il \u200b\u200by a quelques semaines le\u00a0gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\u00a0de possibles attaques contre des gazoducs\u00a0en mer Baltique. \u00ab\u00a0Notre imagination la plus d\u00e9brid\u00e9e ne permet plus d\u2019envisager un sc\u00e9nario qui ne soit pas une attaque cibl\u00e9e, tout indique qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une co\u00efncidence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi au Tagesspiegel une personne au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.          Roderich Kiesewetter, d\u00e9put\u00e9 de la CDU et expert sur les questions de d\u00e9fense, estime quant \u00e0 lui que les fuites sont dues \u00e0 un acte de sabotage de la Russie. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s ce que nous savons, les fuites dans les pipelines Nord Stream\u00a01 et\u00a02 ne peuvent presque \u00eatre qu\u2019un acte cibl\u00e9 de sabotage induit par un Etat\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019\u00e9lu au groupe de presse r\u00e9gional RND. Par le pass\u00e9, la Russie a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 que les gazoducs Nord Stream pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s comme un outil et l\u2019\u00e9nergie comme une arme contre l\u2019Allemagne, ajoute l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, un tel acte de sabotage cadrerait \u00e9galement avec l\u2019approche hybride de la Russie, qui se caract\u00e9rise par le terrorisme d\u2019Etat.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la commission de la d\u00e9fense du Bundestag, Marie-Agnes Strack-Zimmermann (Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate), soup\u00e7onne aussi Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0La situation actuelle nous montre \u00e0 quel point nous et nos infrastructures sommes vuln\u00e9rables.\u00a0\u00bb Elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous lib\u00e9rer de notre d\u00e9pendance aux mati\u00e8res premi\u00e8res russes le plus rapidement possible.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CIA avait pr\u00e9venu l\u2019Allemagne, selon \u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T12:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:48:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est oblig\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si les Etats-Unis ont mis \u00e0 ex\u00e9cution leur menace\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9claration de M.\u00a0Biden d\u00e9but f\u00e9vrier qui affirmait que Washington \u00ab\u00a0mettrait fin\u00a0\u00bb au gazoduc Nord Stream 2, dans la mer Baltique, si Moscou intervenait militairement en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden doit dire si les Etats-Unis sont responsables des fuites des gazoducs Nord Stream, exige la Russ...","dateModified":"2022-09-28T11:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:15:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une fois, c\u2019est un hasard. Deux fois, c\u2019est une co\u00efncidence. La troisi\u00e8me fois, c\u2019est une action ennemie\u00a0\u00bb\u00a0: Javier Blas, chroniqueur de Bloomberg couvrant l\u2019\u00e9nergie et les mati\u00e8res premi\u00e8res, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 convoquer\u00a0le roman Goldfinger de Ian Fleming pour expliquer les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2.          Pour lui, ces fuites sont un message\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie ouvre un nouveau front dans sa guerre \u00e9nerg\u00e9tique contre l\u2019Europe.\u00a0Elle a d\u2019abord militaris\u00e9 l\u2019approvisionnement en gaz, stoppant les exp\u00e9ditions via le gazoduc Nord Stream.\u00a0Maintenant, elle s\u2019attaque \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique qu\u2019elle utilisait pour exp\u00e9dier cette source d\u2019\u00e9nergie.\u00a0\u00bb Il remarque que sur les r\u00e9seaux sociaux, nombre de commentateurs ont rappel\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden avait promis de \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb Nord Stream en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine.\u00a0Si les tenants de la th\u00e9orie du complot voient dans les explosions un coup de la CIA, c\u2019est un non-sens, estime Javier Blas, pour qui la mise hors service des gazoducs profite \u00e0 Vladimir Poutine.          Il rappelle que Kristoffer B\u00f6ttzauw, le chef de l\u2019Agence danoise de l\u2019\u00e9nergie, a r\u00e9agi dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les ruptures de gazoducs sont extr\u00eamement rares.\u00a0\u00bb Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons assurer une surveillance approfondie des infrastructures critiques du Danemark afin de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e0 l\u2019avenir.\u00a0\u00bb Les voisins du Danemark devraient embo\u00eeter le pas et mettre leur infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique en \u00e9tat d\u2019alerte maximale, ajoute Javier Blas. Il souligne que \u00ab\u00a0l\u2019Europe est sillonn\u00e9e par un r\u00e9seau de milliers de kilom\u00e8tres de gazoducs et d\u2019ol\u00e9oducs, et m\u00eame de lignes \u00e9lectriques a\u00e9riennes (\u2026).\u00a0Frappez-en un, soit par cyberattaque, soit par sabotage physique, et l\u2019impact se r\u00e9percuterait sur tout le continent\u00a0\u00bb. Le chroniqueur rappelle qu\u2019en\u00a02021 les ol\u00e9oducs Colonial Pipeline avaient \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s apr\u00e8s une cyberattaque men\u00e9e par des pirates informatiques install\u00e9s en Russie.             Lire aussi :   Joe Biden affirme que les pirates ayant vis\u00e9 Colonial Pipeline \u00e9taient bas\u00e9s en Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour un chroniqueur de Bloomberg, les explosions des gazoducs Nord Stream 1 et 2 sont dignes d\u2019un sc\u00e9na...","dateModified":"2022-09-28T11:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:13:30+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 des dizaines de milliers de ses citoyens ont d\u00e9j\u00e0 fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, la Russie ne d\u00e9livrera plus de passeports \u00e0 ceux qui sont mobilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e, a annonc\u00e9 mercredi le portail d\u2019information du gouvernement. \u00ab\u00a0Si un citoyen a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour effectuer son service militaire ou s\u2019il a re\u00e7u une convocation [pour la mobilisation ou la conscription], le passeport international lui sera refus\u00e9\u00a0\u00bb, peut-on lire sur ce portail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne d\u00e9livrera plus de passeports aux personnes mobilis\u00e9es","dateModified":"2022-09-28T11:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T10:27:55+00:00","articleBody":"     Ankara va renoncer au syst\u00e8me russe de paiement Mir, utilis\u00e9 dans une poign\u00e9e de pays dans le monde, par crainte de fortes repr\u00e9sailles am\u00e9ricaines. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision, bien s\u00fbr, a \u00e9t\u00e9 prise sous la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb de Washington, a fustig\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui juge \u00ab\u00a0la situation complexe\u00a0\u00bb pour les banques turques qui utilisaient jusque-l\u00e0 les cartes Mir et qui sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0menac\u00e9es de sanctions\u00a0\u00bb \u00e9conomiques am\u00e9ricaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8me de paiement Mir\u00a0: le Kremlin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb des Etats-Unis sur la...","dateModified":"2022-09-28T10:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T10:26:15+00:00","articleBody":"                     Un pr\u00eatre orthodoxe dirige un service pour les r\u00e9servistes appel\u00e9s, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, le 27\u00a0septembre 2022. ALEXEY PAVLISHAK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/21a48d0_1664360710102-732125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les fuites sur les gazoducs Nord Stream, la Russie ouvre une enqu\u00eat...","dateModified":"2022-09-28T10:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:56:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de scrutins largement condamn\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale, les autorit\u00e9s prorusses des territoires ukrainiens occup\u00e9s de Louhansk et Kherson ont annonc\u00e9 mercredi demander leur rattachement \u00e0 la Russie au pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Cher Vladimir Vladimirovitch (\u2026), je vous demande d\u2019examiner la question de l\u2019adh\u00e9sion de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d \u00e0 la Russie en tant que sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, Leonid Passetchnik, dans un texte publi\u00e9 sur Telegram. Une lettre similaire a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par Vladimir Saldo, qui dirige l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants prorusses de Louhansk et Kherson demandent \u00e0 Poutine l\u2019annexion de ces r\u00e9gions ukrainie...","dateModified":"2022-09-28T10:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:54:14+00:00","articleBody":"     Alors que les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb, le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0stupide et absurde\u00a0\u00bb de suspecter la Russie d\u2019\u00eatre derri\u00e8re les fuites massives d\u00e9tect\u00e9es apr\u00e8s les explosions qui ont touch\u00e9 les deux gazoducs Nord Stream. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait assez pr\u00e9visible\u00a0\u00bb que certains mettent la Russie en cause, a regrett\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, affirmant que les fuites touchant Nord Stream 1 et 2 \u00e9taient \u00ab\u00a0probl\u00e9matiques\u00a0\u00bb pour Moscou, car le gaz russe qui s\u2019en \u00e9chappe \u00ab\u00a0co\u00fbte tr\u00e8s cher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur Nord Stream\u00a0: il est \u00ab\u00a0stupide et absurde\u00a0\u00bb de suspecter la Russie, selon Moscou","dateModified":"2022-09-28T09:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:38:17+00:00","articleBody":"     L\u2019inspection des deux gazoducs Nord Stream, endommag\u00e9s par des explosions sous-marines au large d\u2019une \u00eele danoise dans la Baltique, ne pourra se faire avant une \u00e0 deux semaines, a affirm\u00e9 mercredi le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov.          En raison des vastes bouillonnements provoqu\u00e9s par les trois fuites de gaz, \u00ab\u00a0cela peut facilement prendre une semaine ou deux avant que la zone soit suffisamment calme pour simplement voir ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Bodskov aux m\u00e9dias danois en marge d\u2019une rencontre avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une ou deux semaines\u00a0\u00bb avant de pouvoir inspecter les gazoducs endommag\u00e9s\u00a0de Nord Stream, selon le...","dateModified":"2022-09-28T09:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:27:41+00:00","articleBody":"     Plusieurs frappes russes ont provoqu\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi une importante panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e le gouverneur de la r\u00e9gion, Oleh Synehoubov. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe a fait usage de \u00ab\u00a0missiles S-300\u00a0\u00bb, un syst\u00e8me d\u2019arme sol-air r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par les troupes de Moscou pour viser des infrastructures ukrainiennes, sans grande pr\u00e9cision.          Les services de secours de la r\u00e9gion de Kharkiv ont, de leur c\u00f4t\u00e9, rapport\u00e9 que les frappes avaient d\u00e9truit un transformateur \u00e9lectrique et touch\u00e9 un entrep\u00f4t. A la suite des frappes russes, qui n\u2019ont fait aucun bless\u00e9, 18 500\u00a0habitants de trois quartiers de Kharkiv \u00e9taient plong\u00e9s dans le noir mardi soir, sans \u00e9lectricit\u00e9. Le courant n\u2019\u00e9tait toujours pas r\u00e9tabli mercredi matin.          Kharkiv a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de leur offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier, tour \u00e0 tour s\u2019approchant de la deuxi\u00e8me plus grande ville ukrainienne, ou se faisant repousser comme ces derni\u00e8res semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes provoquent une importante panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-09-28T09:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#669012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:21:36+00:00","articleBody":"     Catherine Colonna, ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev le 27\u00a0septembre 2022, pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, s\u2019entretient avec des soldats \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le\u00a027\u00a0septembre\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 L\u2019Antonov An-225 d\u00e9truit par des frappes russes au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 Hostomel, le 27 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Visite de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le 27 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/7a27089_1664356260422-1-webcolonna-ukraine-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Catherine Colonna en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T10:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:22:56+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans certaines r\u00e9gions ukrainiennes, les qualifiant de scrutins \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb aux r\u00e9sultats \u00ab\u00a0manipul\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle violation de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, dans un contexte de violations syst\u00e9matiques des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, ajoutant\u00a0:           Nous saluons le courage des Ukrainiens, qui continuent \u00e0 s\u2019opposer et \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019invasion russe.                     \u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendums fictifs. R\u00e9sultats fictifs. Nous ne les reconnaissons pas\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi de son c\u00f4t\u00e9 dans la nuit Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente les vingt-sept Etats membres de l\u2019UE.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votes d\u2019annexion en Ukraine\u00a0: l\u2019UE d\u00e9nonce des scrutins \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb aux r\u00e9sultats \u00ab\u00a0manipul...","dateModified":"2022-09-28T08:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:13:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de votes d\u2019annexion \u00e0 la Russie organis\u00e9s par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes en partie occup\u00e9es \u2013 scrutins largement d\u00e9nonc\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale \u2013 la diplomatie ukrainienne a appel\u00e9 mercredi \u00e0 une hausse significative de l\u2019aide militaire occidentale.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle l\u2019UE, l\u2019OTAN et le G7 \u00e0 augmenter imm\u00e9diatement et significativement la pression sur la Russie, notamment en imposant de nouvelles sanctions dures et en augmentant significativement l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, en demandant \u00ab\u00a0des chars, des avions de combat, de l\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et antimissiles\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re a \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab\u00a0tous les Etats et les organisations internationales \u00e0 condamner les actions ill\u00e9gales du Kremlin dans les territoires temporairement occup\u00e9s d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s prorusses install\u00e9es par l\u2019occupant dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Zaporijia, Kherson, Louhansk et Donetsk ont revendiqu\u00e9 mardi la victoire du \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb en faveur d\u2019une annexion par la Russie, lors de ces \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb. La prochaine \u00e9tape revient au Parlement russe, cens\u00e9 voter dans les jours qui viennent un trait\u00e9 formalisant l\u2019int\u00e9gration des quatre r\u00e9gions au territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame une hausse \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de l\u2019aide militaire occidentale, apr\u00e8s les votes d\u2019an...","dateModified":"2022-09-28T08:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:06:23+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais principal fournisseur de gaz de l\u2019Europe, la Norv\u00e8ge va renforcer la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations p\u00e9troli\u00e8res, a-t-elle annonc\u00e9 apr\u00e8s le \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream dans la Baltique.\u00a0Cette annonce survient apr\u00e8s les myst\u00e9rieuses fuites, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosion, qui ont frapp\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et Nord Stream\u00a02 lundi et de r\u00e9centes observations de drones rapport\u00e9es par des compagnies p\u00e9troli\u00e8res autour de leurs plates-formes dans les eaux norv\u00e9giennes.          L\u2019Autorit\u00e9 norv\u00e9gienne de s\u00e9curit\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re a appel\u00e9 cette semaine \u00ab\u00a0\u00e0 une vigilance accrue de la part de tous les op\u00e9rateurs et armateurs sur le socle continental\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 ces observations de drones, qui pourraient, selon elle, provoquer un accident ou une attaque. Devenue le principal fournisseur de gaz vers l\u2019Europe \u00e0 la place de la Russie dans le sillage de la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est reli\u00e9e au Vieux Continent par un vaste ensemble de gazoducs que les experts consid\u00e8rent comme vuln\u00e9rables \u00e0 des risques de sabotage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0La Norv\u00e8ge renforce la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations p\u00e9troli\u00e8res","dateModified":"2022-09-28T08:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:59:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a mis en garde, mercredi, contre toute attaque ciblant ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans une d\u00e9claration publi\u00e9e par le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Toute perturbation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques europ\u00e9ennes est totalement inacceptable et fera l\u2019objet d\u2019une r\u00e9ponse vigoureuse et unie\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient M.\u00a0Borrell au nom des 27 Etats membres de l\u2019UE.           Toutes les informations disponibles indiquent que les fuites [constat\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique] sont le r\u00e9sultat d\u2019un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 mardi soir \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenue avec la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, s\u2019est \u00e9galement dit pr\u00e9occup\u00e9 par les fuites sur les deux gazoducs. Il rencontrera mercredi le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov, pour \u00eatre inform\u00e9 de la situation, a annonc\u00e9 l\u2019Alliance atlantique.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE met en garde contre toute attaque ciblant les infrastructures de Nord Stream","dateModified":"2022-09-28T08:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:55:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0soutien loyal\u00a0\u00bb du prochain gouvernement italien, a assur\u00e9 mardi soir Giorgia Meloni, qui devrait devenir la future premi\u00e8re ministre du pays apr\u00e8s que son parti postfasciste Fratelli d\u2019Italia (FI) a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives dimanche. \u00ab\u00a0Restez forts et gardez votre foi in\u00e9branlable\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9, en anglais, Mme\u00a0Meloni \u00e0 l\u2019adresse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.                    Elle r\u00e9pondait \u00e0 un message envoy\u00e9 par ce dernier dans lequel il exprimait des \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb pour la victoire de son parti dimanche. \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions le soutien constant de l\u2019Italie \u00e0 l\u2019Ukraine dans la lutte contre l\u2019agression russe. Nous comptons sur un partenariat productif avec le nouveau gouvernement italien\u00a0\u00bb, avait tweet\u00e9 M. Zelensky en italien.                    Le premier ministre italien sortant, Mario Draghi, a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des plus fervents partisans des sanctions de l\u2019UE contre la Russie au sujet de l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 la d\u00e9pendance de son pays au gaz russe. Rome a \u00e9galement envoy\u00e9 des armes pour aider Kiev \u00e0 combattre les forces russes.          Giorgia Meloni est eurosceptique mais elle a soutenu la ligne de M. Draghi sur l\u2019Ukraine, alors que ses possibles futurs alli\u00e9s au gouvernement, le chef de la Ligue d\u2019extr\u00eame droite Matteo Salvini et l\u2019ancien premier ministre de droite Silvio Berlusconi entretiennent depuis longtemps des liens de proximit\u00e9 avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0soutien loyal\u00a0\u00bb du prochain gouvernement italien, assure Gio...","dateModified":"2022-09-28T08:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:49:39+00:00","articleBody":"     Les trois banques publiques turques qui utilisaient le syst\u00e8me russe de paiement Mir vont y renoncer, a annonc\u00e9 mercredi un haut responsable turc. \u00ab\u00a0Il y a des paiements en cours, mais une date future a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e\u00a0\u00bb pour interrompre l\u2019utilisation, a fait savoir cette source \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, sous le couvert de l\u2019anonymat. Deux banques priv\u00e9es turques avaient d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re au syst\u00e8me Mir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie va renoncer au syst\u00e8me russe de paiement Mir","dateModified":"2022-09-28T07:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:56:57+00:00","articleBody":"     Le Japon a exig\u00e9 mardi des \u00ab\u00a0excuses officielles\u00a0\u00bb de la Russie apr\u00e8s l\u2019interpellation et les mauvais traitements inflig\u00e9s selon lui \u00e0 son consul g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Vladivostok (Extr\u00eame-Orient), qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d\u2019espionnage.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes avaient d\u00e9clar\u00e9 lundi avoir arr\u00eat\u00e9 \u00ab\u00a0en flagrant d\u00e9lit\u00a0\u00bb Tatsunori Motoki alors qu\u2019il recevait, \u00ab\u00a0en \u00e9change d\u2019une r\u00e9tribution\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0informations confidentielles sur la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre Moscou et un pays asiatique. Le diplomate japonais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 persona non grata et a re\u00e7u l\u2019ordre de quitter la Russie dans un d\u00e9lai de quarante-huit heures.          Niant cat\u00e9goriquement les all\u00e9gations d\u2019espionnage, le porte-parole du gouvernement japonais, Hirokazu Matsuno, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019ambassadeur russe \u00e0 Tokyo avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 propos du traitement du diplomate, qui, selon lui, a viol\u00e9 la convention de Vienne sur les relations consulaires.          \u00ab\u00a0Le fonctionnaire a eu les yeux band\u00e9s, les deux mains et la t\u00eate press\u00e9es sur le sol, de sorte qu\u2019il ne pouvait pas bouger pendant sa d\u00e9tention, puis il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 de mani\u00e8re autoritaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Matsuno, en ajoutant que le Japon protestait \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0ces actes incroyables\u00a0\u00bb. Le diplomate japonais a depuis \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 et quittera la Russie d\u2019ici mercredi, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Matsuno.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tokyo exige des excuses de Moscou apr\u00e8s l\u2019interpellation d\u2019un diplomate","dateModified":"2022-09-28T07:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:52:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelle est la position de la Chine sur les annexions ?    Aleste          Bonjour Aleste,          Sans aller jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9noncer les scrutins, la Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a n\u00e9anmoins amorc\u00e9 un d\u00e9but de critique en appelant au respect de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la position de P\u00e9kin concernant la guerre en Ukraine consiste \u00e0 ne pas couper les ponts avec la Russie, un partenaire commercial particuli\u00e8rement important, sans pour autant s\u2019exposer, sur les terrains \u00e9conomique comme diplomatique, \u00e0 des dommages collat\u00e9raux provoqu\u00e9s par l\u2019aventure militaire de Vladimir Poutine.          A plusieurs reprises ces derniers mois, M.\u00a0Poutine a appel\u00e9 Xi Jinping \u00e0 l\u2019aider davantage\u00a0: il peut juger que le soutien \u00e9conomique de P\u00e9kin \u00e0 son partenaire strat\u00e9gique n\u2019est pas au niveau de l\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb que s\u2019\u00e9taient promise les deux leaders autoritaires en f\u00e9vrier.          Plus d\u2019informations sur les relations entre les deux puissances dans l\u2019article de notre journaliste Nathalie Guibert\u00a0:             Lire aussi :     La Chine au secours de l\u2019\u00e9conomie russe, un soutien prudent et int\u00e9ress\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les fuites sur les gazoducs Nord Stream, la Russie ouvre une enqu\u00eat...","dateModified":"2022-09-28T07:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:00:34+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un trentenaire russe qui a fui son pays apr\u00e8s avoir re\u00e7u une convocation de l\u2019arm\u00e9e, dans le cadre de la mobilisation des r\u00e9servistes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le Kremlin. A Erevan, dans la capitale arm\u00e9nienne, il b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d\u2019une compatriote, qui se fait fort d\u2019orienter les nouveaux arrivants. Son histoire est \u00e0 lire sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vassili, d\u00e9serteur russe\u00a0: \u00ab\u00a0Mes amis ne comprennent pas ce qui se passe, combien c\u2019est r\u00e9el et dan...","dateModified":"2022-09-28T06:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:45:00+00:00","articleBody":"     Hors service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne sous la mer Baltique ont \u00e9t\u00e9 tous deux touch\u00e9s par des fuites spectaculaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines, l\u2019Union europ\u00e9enne promettant la\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9ponse la plus ferme possible\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce\u00a0\u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.          Les trois grandes fuites identifi\u00e9es depuis lundi\u00a026 septembre au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, entre le sud de la Su\u00e8de et la Pologne, sont visibles \u00e0 la surface avec des bouillonnements allant de 200\u00a0m\u00e8tres jusqu\u2019\u00e0 un kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre, a annonc\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e danoise, images \u00e0 l\u2019appui.          Le gazoduc Nord Stream 2 avait subi une forte chute de pression lundi, suivie quelques heures plus tard d\u2019une fuite sur Nord Stream 1, dont il suit le trac\u00e9 sous la Baltique. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a \u00e9crit mardi soir sur Twitter avoir\u00a0\u00ab\u00a0parl\u00e9 de l\u2019acte de sabotage Nord Stream\u00a0\u00bb\u00a0avec la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen.          \u00ab\u00a0Il est primordial d\u2019enqu\u00eater sur les incidents et de faire toute la lumi\u00e8re sur les \u00e9v\u00e9nements (\u2026) Toute perturbation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne active est inacceptable et entra\u00eenera la r\u00e9ponse la plus ferme possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme von der Leyen. Peu avant, la premi\u00e8re ministre danoise avait d\u00e9clar\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019avis clair des autorit\u00e9s est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s. On ne parle pas d\u2019un accident\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur Nord Stream\u00a0: l\u2019UE promet la \u00ab\u00a0r\u00e9ponse la plus ferme\u00a0\u00bb \u00e0 ce \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T05:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:30:02+00:00","articleBody":"           Des habitants de la r\u00e9gion de Louhansk passent devant un panneau lumineux o\u00f9 on peut lire\u00a0\u00ab\u00a0Pour toujours avec la Russie\u00a0\u00bb, le 27\u00a0septembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/a5a1256_ed41bc6204d2429d8f9e42c4eecd3806-ed41bc6204d2429d8f9e42c4eecd3806-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s les fuites sur les gazoducs Nord Stream, la Russie ouvre une enqu\u00eat...","dateModified":"2022-09-28T04:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:15:31+00:00","articleBody":"      Les quatre r\u00e9gions o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es des consultations \u2013 Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson \u2013 ont rapport\u00e9 des votes favorables au rattachement \u00e0 la Russie de l\u2019ordre de 87\u00a0% \u00e0 99\u00a0%. Des r\u00e9sultats rejet\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale.          Dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0agira pour d\u00e9fendre son peuple\u00a0\u00bb. En visite \u00e0 Kiev, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a affirm\u00e9 sur BFM-TV ne voir \u00ab\u00a0aucune sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb dans cette consultation organis\u00e9e par Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mascarade.\u00a0\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, aucune valeur. Nous ne les reconna\u00eetrons pas (\u2026), l\u2019Union europ\u00e9enne est en train de mener des consultations pour un huiti\u00e8me train de sanctions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Colonna.          Les pays du G7 ont jur\u00e9 de ne \u00ab\u00a0jamais reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des votes d\u2019annexion qui se tenaient jusqu\u2019\u00e0 mardi 27\u00a0septembre dans les r\u00e9gions occup\u00e9es de l\u2019Est) et du Sud. De son c\u00f4t\u00e9, Washington a promis une r\u00e9plique \u00ab\u00a0rapide et s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 ces annexions, qui suivent le sch\u00e9ma de celle de la Crim\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 rendue officielle en\u00a0mars\u00a02014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appel\u00e9 \u00e0 respecter \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage est privil\u00e9gi\u00e9e. Au moins deux explosions ont touch\u00e9 ces pipelines de la mer Baltique, lundi, provoquant de spectaculaires fuites de gaz. La th\u00e8se d\u2019un accident est a priori \u00e9cart\u00e9e et de nombreux experts s\u2019interrogent sur une possible implication de la Russie, qui d\u00e9ment.          \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion de Donetsk est particuli\u00e8rement difficile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible pour ma\u00eetriser l\u2019activit\u00e9 ennemie. [La r\u00e9gion] est notre objectif num\u00e9ro\u00a0un, puisque c\u2019est \u00e9galement celui de l\u2019occupant.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis ont demand\u00e9 publiquement, et par des canaux priv\u00e9s, \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours qui agite la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine. l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire aurait, selon Washington, des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb pour Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 217\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T05:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html#668836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-soupconne-un-acteur-gouvernemental-d-etre-derriere-les-fuites-de-nord-stream-la-suede-ouvre-une-enquete-pour-sabotage-aggrave_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:12:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/448/0/4955/2477/1342/671/60/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-28T04:12:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/0/0/4955/3373/1342/913/3/0/d63b769_5315761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/29/19-20">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La police a saisi une centaine d’armes et du matériel militaire lors de perquisitions menées dans sept localités de Flandre. Six individus ont été interpellés, un autre, connu comme un « survivaliste », a été tué lors d’un échange de tirs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             Un projet d’attentat d’extrême droite déjoué en Belgique      La police a saisi une centaine d’armes et du matériel militaire lors de perquisitions menées dans sept localités de Flandre. Six individus ont été interpellés, un autre, connu comme un « survivaliste », a été tué lors d’un échange de tirs.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié hier à 19h07, mis à jour hier à 19h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers belges montent la garde sur les lieux de la fusillade qui a eu lieu à Merksem, un district d’Anvers, le 28 septembre 2022.  JONAS ROOSENS / AFP               Le parquet fédéral belge a indiqué, mercredi 28 septembre, que la police – dont des unités spéciales – avait mené, au petit matin, une dizaine de perquisitions en Flandre dans le cadre d’une enquête sur les préparatifs d’un attentat par des personnes proches de l’extrême droite. Six individus ont été interpellés. On ignore quelle aurait été leur cible mais, selon un communiqué des autorités judiciaires, le groupe est soupçonné de « vouloir mener une forme de résistance armée contre le gouvernement, sans avoir déjà déterminé une cible concrète ou une date de passage à l’acte ».          Les opérations menées dans sept localités, notamment Anvers et Gand, ont entraîné la mort d’un homme de 36 ans, tué lors d’un échange de tirs avec les unités spéciales de la police fédérale à Merksem, un district d’Anvers.          Haine des immigrés, des juifs, de l’Etat          Le parquet fédéral a livré peu de renseignements sur la victime, Yannick Verdyck, qui se présentait sur les réseaux sociaux comme un marchand de métaux précieux, un collectionneur d’armes, et un adepte du tir sportif. Très prolixe, il exprimait régulièrement ses sympathies pour l’extrême droite et sa haine des immigrés, des juifs ou de l’Etat, et plaidait pour l’instauration d’une dictature militaire. Son dernier message, en date du 26 septembre, célébrait la victoire aux élections italiennes du parti Fratelli d’Italia (post-fasciste) de Giorgia Meloni.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La radicalisation du mouvement nationaliste de Flandre                 Selon le quotidien De Morgen, la justice ciblait, depuis plusieurs mois, Verdyck et certains de ses proches, tous connus comme « preppers », survivalistes, ou « collapsologues », convaincus que le monde actuel va s’effondrer et qu’il convient, selon l’un des dogmes de ce mouvement, de « prévoir et anticiper plutôt que subir ». Ce qui suppose, dès lors, de s’armer pour se défendre et défendre sa famille. Afin de survivre à la prétendue apocalypse qui menace, il convenait, selon Verdyck, de se procurer des armes. Pour cela, conseillait-il, on peut décrocher une licence dans un club de tir et nouer ainsi des relations avec des gens capables d’en fournir aisément.               Selon les autorités judiciaires, la police a saisi, à Merksem, une centaine d’armes au total, une grande quantité de munitions et divers équipements militaires. Les enquêteurs ont également visité des lieux où l’homme et l’un de ses amis manipulaient des armes, des drones et du matériel de communication.           C’est la première fois que les services belges affrontent directement une menace conjuguant extrémisme de droite et survivalisme        Il vous reste 44.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/en-belgique-un-projet-d-attentat-d-extreme-droite-dejoue_6143593_3210.html"},"headline":"Un projet d\u2019attentat d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9jou\u00e9 en Belgique","dateCreated":"2022-09-28T19:07:34+02:00","datePublished":"2022-09-28T19:07:34+02:00","dateModified":"2022-09-28T19:09:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"La police a saisi une centaine d\u2019armes et du mat\u00e9riel militaire lors de perquisitions men\u00e9es dans sept localit\u00e9s de Flandre. Six individus ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, un autre, connu comme un \u00ab\u00a0survivaliste\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change de tirs.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/7c37ca8_1664381023883-116337.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  
