<FILE-date="2022/09/29/19">

<article-nb="2022/09/29/19-1">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ En Suède, les deux principales centrales nucléaires du pays, situées à Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu’elles étaient passées en « vigilance accrue » du fait des évènements en mer Baltique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen      Image de couverture :  Cette photo prise le 28 septembre 2022 depuis un avion des garde-côtes suédois montre le rejet de gaz provenant d’une fuite sur le gazoduc Nord Stream 2.   HANDOUT / AFP          Les dirigeants prorusses des régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, occupées totalement ou partiellement par Moscou, ont réclamé, mercredi, l’annexion à la Russie, au lendemain de référendums qualifiés d’« illégaux » par Kiev. « L’Ukraine ne peut pas accepter et n’acceptera aucune tentative de la Russie de s’emparer d’une quelconque partie de notre territoire », a déclaré, mercredi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky.Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l’Allemagne et le Canada ont répété mercredi qu’ils ne reconnaîtront « jamais » les résultats des scrutins, une promesse déjà faite par le G7 quelques jours auparavant.Les Etats-Unis ont annoncé mercredi débloquer 1,1 milliard de dollars d’aide militaire supplémentaire pour l’Ukraine, sous la forme de commandes d’armement à l’industrie de défense américaine.En Russie, l’annonce d’une mobilisation « partielle » pour la guerre en Ukraine la semaine dernière par Vladimir Poutine continue de provoquer un exode des hommes en âge de combattre vers les pays voisins, notamment la Géorgie, le Kazakhstan et la Mongolie. Moscou a mis en place des bureaux de conscription à ses frontières pour tenter d’intercepter ceux qui tentent de fuirMoscou a réclamé une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU sur le « sabotage » des gazoducs Nord Stream reliant la Russie à l’Allemagne sous la mer Baltique, qui ont été tous deux touchés par des fuites spectaculaires précédées d’explosions sous-marines, d’origine inconnue. Les autorités russes ont ouvert une enquête pour « acte de terrorisme international » dans cette affaire.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »         Reportage. « Qu’est-ce qu’on devrait faire ? Attendre la mort ? Non ! Quand on peut, on danse » : à Stepnohirsk, dans le sud de l’Ukraine, la vie près du front         Tribune. « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »         Reportage. Dans la région la plus pauvre de Bulgarie, la grande peur de l’hiver et de l’inflation         Factuel. Les Occidentaux condamnent des « parodies de référendums » organisés par Moscou         Décryptages. Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien         Reportage. « C’est quoi l’intérêt de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre ?  » L’Arménie, refuge instable des Russes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-29T14:57:08+00:00","coverageEndTime":"2022-09-30T02:57:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","description":"En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après le sabotage présumé des infrastructures de Nord Stream, la Finlande et la Suède prennent des mesures de sécurité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/7158/4772/1342/894/3/0/e853666_5321519-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-09-29T14:57:08+00:00"
,"endDate":"2022-09-30T02:57:08+00:00"
  Nous le mentionnions hier\u00a0: la Russie a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir en d\u00e9but de semaine des bureaux de conscription \u00e0 ses fronti\u00e8res, \u00e0 Verkhni Lars, ville russe \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, et \u00e0 Torfyanka, le long de la front\u00e8re finlandaise. Avec un objectif\u00a0: tenter d\u2019intercepter ceux qui seraient en \u00e2ge de combattre en Ukraine et qui voudraient quitter le pays, en leur remettant notamment des avis de convocation.          Moscou poursuit cette strat\u00e9gie en cette fin de semaine. Un nouveau bureau d\u2019enr\u00f4lement a ouvert dans la r\u00e9gion de Saratov, au poste de contr\u00f4le d\u2019Ozinki, \u00e0 la fronti\u00e8re russe avec le Kazakhstan, ont fait savoir cet apr\u00e8s-midi des responsables r\u00e9gionaux. Un autre centre d\u2019enr\u00f4lement devait ouvrir \u00e0 un point de passage dans la r\u00e9gion d\u2019Astrakhan, \u00e9galement \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kazakhstan, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.Plus de 194 000 ressortissants russes ont fui vers la G\u00e9orgie, le Kazakhstan et la Finlande voisins \u2013 le plus souvent en voiture, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 pied \u2013 depuis que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une mobilisation partielle des r\u00e9servistes. En Russie, tous les hommes de moins de 65 ans sont automatiquement consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie des r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ouvre davantage de bureaux de conscription aux fronti\u00e8res","dateModified":"2022-09-29T16:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T16:23:08+00:00","articleBody":"     L\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie, qui doit \u00eatre finalis\u00e9e demain, n\u2019a \u00ab\u00a0aucune valeur l\u00e9gale et m\u00e9rite d\u2019\u00eatre condamn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres devant la presse. \u00ab\u00a0Cela s\u2019oppose \u00e0 tout ce que la communaut\u00e9 internationale est suppos\u00e9e repr\u00e9senter. Cela bafoue les buts et les principes des Nations unies. C\u2019est une dangereuse escalade. Cela n\u2019a pas de place dans le monde moderne. Cela ne doit pas \u00eatre accept\u00e9\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\u00ab\u00a0Toute d\u00e9cision russe de poursuivre en ce sens mettra encore un peu plus en danger les perspectives de paix. Cela prolongera les impacts dramatiques sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, en particulier sur les pays en d\u00e9veloppement, et entravera nos capacit\u00e9s \u00e0 livrer de l\u2019aide d\u2019urgence \u00e0 l\u2019Ukraine et au del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il est grand temps de s\u2019\u00e9loigner du gouffre\u00a0\u00bb a-t-il conclu.Les Etats-Unis et l\u2019Albanie pr\u00e9parent une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb en Ukraine que l\u2019Occident a d\u00e9nonc\u00e9 comme une \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb. Le texte sera d\u2019abord pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, o\u00f9 il sera sans aucun doute bloqu\u00e9 par un veto russe, avant d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ult\u00e9rieurement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 aucun des 193 Etats membres n\u2019a de veto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les annexions n\u2019ont \u00ab\u00a0pas de place dans le monde moderne\u00a0\u00bb, pour le chef de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-29T16:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T16:08:51+00:00","articleBody":"     Le Kremlin accueillera demain \u00e0 14 heures (heure de Paris) une c\u00e9r\u00e9monie lors de laquelle l\u2019annexion des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Lougansk (est) et Kherson et Zaporijjia (sud) sera formalis\u00e9e, en pr\u00e9sence des responsables locaux install\u00e9s par Moscou. Le pr\u00e9sident russe prononcera \u00e0 cette occasion \u00ab\u00a0un discours volumineux\u00a0\u00bb, selon son porte-parole Dmitri Peskov.La capitale russe se pr\u00e9pare aussi \u00e0 des festivit\u00e9s. La circulation automobile sera interdite dans une grande partie du centre-ville vendredi, alors qu\u2019un concert sera organis\u00e9, selon les m\u00e9dias russes, \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin. M. Poutine pourrait y faire une apparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va formaliser demain l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, des fest...","dateModified":"2022-09-29T16:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:45:10+00:00","articleBody":"     Toujours au cours de la r\u00e9union avec des responsables de pays membres de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble d\u2019anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement affirm\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0ordre mondial plus juste\u00a0\u00bb \u00e9tait en train de se former via \u00ab\u00a0un processus difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une h\u00e9g\u00e9monie unipolaire s\u2019\u00e9croule inexorablement, c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 objective que l\u2019Occident refuse cat\u00e9goriquement d\u2019accepter. Et nous voyons tout ce qui en d\u00e9coule\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0En s\u2019accrochant au pass\u00e9 et en essayant de mener une politique de diktat dans tous les domaines \u2013 des relations internationales \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, en passant par la culture et le sport \u2013 ce fameux Occident collectif cr\u00e9e de nouveaux probl\u00e8mes et de nouvelles crises\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 M. Poutine.Le 16 septembre, lors d\u2019un sommet r\u00e9gional asiatique, Vladimir Poutine s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 en contrepoids de l\u2019ordre occidental, en se f\u00e9licitant du \u00ab\u00a0r\u00f4le croissant des nouveaux centres de pouvoir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0l\u2019Occident refuse cat\u00e9goriquement d\u2019accepter\u00a0\u00bb la fin de son \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9mo...","dateModified":"2022-09-29T15:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:12:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ce qui se passe en ce moment entre la Russie et l\u2019Ukraine, ce qui se passe aux fronti\u00e8res de certains pays de la CEI. Tout cela, bien s\u00fbr, ce sont des r\u00e9sultats de l\u2019effondement de l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le pr\u00e9sident russe, lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables de pays membres de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble d\u2019anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques.          Outre la guerre en Ukraine, des affrontements ont eu lieu depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerbaidjan, ainsi qu\u2019entre le Kirghizstan et le Tadjikistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Vladimir Poutine, le conflit en Ukraine est l\u2019un des r\u00e9sultats de l\u2019\u00ab\u00a0effondrement de l\u2019Unio...","dateModified":"2022-09-29T15:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:04:19+00:00","articleBody":"                     Des soldats russes courent le long de la Place Rouge dans le centre de Moscou, avant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019annexion des nouveaux territoires ukrainiens occup\u00e9s \u00e0 la Russie qui aura lieu vendredi, \u00e0 Moscou, le 29 septembre 2022. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP                 Devant un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 29 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Des personnes attendent apr\u00e8s avoir pass\u00e9 le contr\u00f4le des passeports, au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, en Finlande, le 29 septembre 2022. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0e68bb0_1664463611466-120911.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, en Ukraine et en Russie","dateModified":"2022-09-29T15:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T14:46:01+00:00","articleBody":"     La Finlande, voisine de la Russie, a ordonn\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses infrastructures strat\u00e9giques \u00e0 la suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream en mer Baltique. Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre des finances Annika Saarikko lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 autour d\u2019infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ou strat\u00e9giques, comme l\u2019Allemagne, le Danemark ou la Norv\u00e8ge, d\u00e9sormais premi\u00e8re exportatrice de gaz vers l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage\u00a0pr\u00e9sum\u00e9 de Nord Stream, la Finlande et la Su\u00e8de prennent des mesures de s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-09-29T14:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T14:30:12+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Erevan (Arm\u00e9nie), Faustine Vincent, a rencontr\u00e9 Macha (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9) et son mari, arriv\u00e9s ici deux jours plus t\u00f4t pour un match de hockey sur glace pr\u00e9vu de longue date.                    Macha craint que son mari soit mobilis\u00e9 \u00e0 son retour en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0On en parle beaucoup avec mon mari. J\u2019aimerais vraiment rester ici. On est patriotes et si on devait faire la guerre on la ferait, mais pas dans ces conditions\u00a0\u00bb. Cette m\u00e8re de famille russe a eu un choc apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation en d\u00e9couvrant l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e russe.          Le fils de son cousin a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 il y a trois jours. \u00ab\u00a0Ses parents ont d\u00fb collecter de l\u2019argent autour d\u2019eux pour lui payer un uniforme\u00a0! Et l\u00e0 ils viennent de recevoir un papier de l\u2019arm\u00e9e leur demandant d\u2019acheter un casque\u00a0!\u00a0(...) Ils ont d\u00fb d\u00e9penser 2500 dollars pour l\u2019\u00e9quiper, c\u2019est une somme \u00e9norme, ce n\u2019est pas normal\u00a0! L\u2019arm\u00e9e ne donne pas \u00e0 ses soldats les moyens de se battre\u00a0! \u00a0\u00bb, s\u2019indigne cette Russe. Le fils de son cousin, r\u00e9serviste de 30 ans et jeune p\u00e8re, n\u2019a pas essay\u00e9 de fuir la mobilisation. \u00ab\u00a0Il n\u2019avait pas le choix. C\u2019\u00e9tait partir combattre en Ukraine ou 10 ans de prison\u00a0\u00bb, affirme Macha. Il doit \u00eatre envoy\u00e9 sur le front en Ukraine dans deux jours.          Dans son entourage, beaucoup de monde a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9. \u00ab\u00a0Des proches de mes coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9s depuis leur lieu de travail. M\u00eame des hommes de 50 ans\u00a0! Pourquoi\u00a0? A quoi \u00e7a sert\u00a0? Ce n\u2019est pas une strat\u00e9gie efficace\u00a0!\u00a0\u00bb s\u2019exclame-t-elle. Au fil du temps, ses amis ukrainiens ont arr\u00eat\u00e9 de lui parler. \u00ab\u00a0Ils pensent que nous sommes \u00e0 bl\u00e2mer pour tout \u00e7a. Maintenant nous sommes des ennemis pour eux\u00a0\u00bb, regrette cette Russe.          Apr\u00e8s la proclamation de la mobilisation la semaine derni\u00e8re, des dizaines de milliers de Russes se sont rendus dans les pays voisins. L\u2019Arm\u00e9nie, mais aussi la G\u00e9orgie, le Kazakhstan, la Mongolie et la Finlande ont aussi connu des afflux importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019aimerais vraiment rester ici\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Erevan, des Russes venus pour du tourisme face au spectre d...","dateModified":"2022-09-29T14:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T13:49:02+00:00","articleBody":"     Une fois d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le rattachement de ses conqu\u00eates \u00e0 la Russie, le Kremlin va sans doute red\u00e9couvrir le principe d\u2019intangibilit\u00e9 des fronti\u00e8res et clamer son intention de les d\u00e9fendre. Face \u00e0 cette fuite en avant, les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.             Lire notre \u00e9ditorial :   Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb prorusses enferment Poutine dans la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T13:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T13:41:23+00:00","articleBody":"                     Des soldats de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des pompiers extraient le corps d\u2019un officier de l\u2019arm\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 parmi dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la tour de t\u00e9l\u00e9vision, d\u2019Izioum, le 29 septembre 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS                 Volodymyr Zelenskiy participe \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration des victimes de Babi Yar, l\u2019un des plus grands massacres de Juifs durant l\u2019Holocauste nazi, \u00e0 Kiev, le 29 septembre 2022. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/634c7d0_1664455361339-2022-09-29t111257z-1380490695-rc2zqw9fywvx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T13:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T12:57:58+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz a annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 200 milliards d\u2019euros pour plafonner les prix de l\u2019\u00e9nergie et soulager les consommateurs face \u00e0 l\u2019inflation qui ne cesse d\u2019augmenter depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Les prix doivent baisser (...), le gouvernement allemand va tout faire pour les faire baisser\u00a0\u00bb\u00a0aussi bien pour les m\u00e9nages que pour les entreprises, a-t-il dit, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, au terme de n\u00e9gociations gouvernementales sur la mise en place d\u2019un nouveau plan de soutien au pouvoir d\u2019achat.          Le gouvernement devait d\u00e9tailler dans la foul\u00e9e les d\u00e9tails de ce nouveau dispositif qui s\u2019ajoute \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes mesures de soutien totalisant d\u00e9j\u00e0 environ 100 milliards d\u2019euros. L\u2019inflation en Allemagne a bondi \u00e0 10 % sur un an en septembre, la valeur la plus \u00e9lev\u00e9e enregistr\u00e9e depuis d\u00e9cembre 1951. \u00ab\u00a0Nous nous trouvons dans une guerre de l\u2019\u00e9nergie pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre des finances, Christian Lindner. Selon lui, la situation s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0apr\u00e8s le sabotage par des auteurs inconnus\u00a0\u00bb\u00a0des gazoducs Nord Stream en mer Baltique\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette guerre de l\u2019\u00e9nergie a pour but de d\u00e9truire une grande partie de ce que les gens ont personnellement construit pendant des d\u00e9cennies, de ce qui a \u00e9t\u00e9 construit pendant des d\u00e9cennies dans la classe moyenne, l\u2019artisanat et l\u2019industrie.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin annonce d\u00e9bloquer 200 milliards d\u2019euros pour plafonner les prix de l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-09-29T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T11:58:05+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois affirme avoir jou\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diateur avec la Russie pour acc\u00e9l\u00e9rer la lib\u00e9ration de quelque 300 prisonniers ukrainiens, dans un entretien publi\u00e9 jeudi dans la revue j\u00e9suite italienne Civilta Cattolica, r\u00e9alis\u00e9 le 15 septembre avec une vingtaine de j\u00e9suites au cours de sa visite au Kazakhstan. Le souverain pontife y confie avoir re\u00e7u des\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9missaires ukrainiens\u00a0\u00bb\u00a0au Vatican. \u00ab\u00a0Un chef militaire charg\u00e9 de l\u2019\u00e9change de prisonniers est \u00e9galement venu, toujours avec le conseiller religieux du pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky. Cette fois, ils m\u2019ont apport\u00e9 une liste de plus de 300 prisonniers\u00a0\u00bb, explique le pape, ajoutant sans plus de pr\u00e9cisions\u00a0:           \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9 de faire quelque chose pour qu\u2019on proc\u00e8de \u00e0 un \u00e9change. J\u2019ai imm\u00e9diatement appel\u00e9 l\u2019ambassadeur russe pour voir si quelque chose pouvait \u00eatre fait, si un \u00e9change de prisonniers pouvait \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\u00a0\u00bb           La publication de ces d\u00e9clarations \u00e0 des religieux travaillant notamment en Russie et au Bi\u00e9lorusse intervient une semaine apr\u00e8s l\u2019annonce du plus important \u00e9change de prisonniers militaires entre l\u2019Ukraine et la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre. Kiev avait annonc\u00e9 le 22 septembre la lib\u00e9ration de 215 personnes, dont 188 ayant ayant d\u00e9fendu l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, symbole de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, contre 55 prisonniers restitu\u00e9s \u00e0 Moscou.          Le pape est \u00e9galement revenu sur sa visite \u00e0 l\u2019ambassade russe au Vatican au lendemain du d\u00e9but de l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019ai dit \u00e0 l\u2019ambassadeur que j\u2019aurais voulu parler avec le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine, \u00e0 condition qu\u2019il me laisse une petite fen\u00eatre pour dialoguer\u00a0\u00bb, confie Fran\u00e7ois, qui prend soin de ne jamais citer le nom du pr\u00e9sident russe lors de ses discours en public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape dit avoir interc\u00e9d\u00e9 pour lib\u00e9rer des prisonniers ukrainiens","dateModified":"2022-09-29T11:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T11:24:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a dit jeudi suspecter\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019implication\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019un Etat \u00e9tranger dans les quatre fuites d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, sans toutefois nommer un pays en particulier. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s difficile d\u2019imaginer qu\u2019un tel acte terroriste puisse avoir lieu sans l\u2019implication d\u2019un \u00c9tat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov, appelant de nouveau \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0une enqu\u00eate urgente\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin suspecte l\u2019implication d\u2019un Etat \u00e9tranger dans les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-09-29T11:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:56:40+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a annonc\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, jeudi, que son pays allait drastiquement limiter le flux d\u2019entr\u00e9e en Finlande de citoyens russes. Les d\u00e9tenteurs de visas europ\u00e9ens arrivant de Russie seront interdits de passer la fronti\u00e8re d\u00e8s la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, \u00e0 minuit, un mois apr\u00e8s une premi\u00e8re d\u00e9cision de restriction des arriv\u00e9es dans le contexte de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avec un visa de tourisme europ\u00e9en interdits d\u2019entr\u00e9e en Finlande \u00e0 partir de vendredi\u00a0","dateModified":"2022-09-29T10:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:51:58+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a sign\u00e9 jeudi en Ukraine un \u00ab\u00a0protocole d\u2019accord\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident du Parlement Rouslan Stefantchouk, pour d\u00e9velopper des \u00e9changes \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb entre parlementaires, notamment dans le cadre de la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Je suis venue \u00e0 Kiev (\u2026) pour exprimer l\u2019appui ind\u00e9fectible de l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ya\u00ebl Braun-Pivet, selon son entourage, alors qu\u2019un d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine aura lieu lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Rouslan Stefantchouk a lui aussi pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019accord dans une publication sur son compte Facebook. Le texte, transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, r\u00e9affirme en pr\u00e9ambule la condamnation \u00ab\u00a0de l\u2019agression arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb. Il salue \u00e9galement \u00ab\u00a0l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Les deux pr\u00e9sidents ont convenu de \u00ab\u00a0d\u00e9velopper les visites officielles alternativement en France et en Ukraine\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0les liens entre les commissions parlementaires\u00a0\u00bb, notamment pour la d\u00e9fense et les affaires europ\u00e9ennes. Ils se sont \u00e9galement accord\u00e9s pour \u00ab\u00a0favoriser des \u00e9changes techniques\u00a0\u00bb, sur les \u00ab\u00a0proc\u00e9dures parlementaires\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0les activit\u00e9s de contr\u00f4le et d\u2019\u00e9valuation des lois\u00a0\u00bb, proposant des \u00e9changes sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de droit et les droits fondamentaux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la bonne gouvernance\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la lutte contre la corruption\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en particulier en vue du processus d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb.          Pour ce voyage, Mme Braun-Pivet (Renaissance) \u00e9tait accompagn\u00e9e de la socialiste Val\u00e9rie Rabault, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, ainsi que des pr\u00e9sidents des commissions de la d\u00e9fense, Thomas Gassiloud, des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges, des affaires europ\u00e9ennes Pieyre-Alexandre Anglade, ainsi que de la d\u00e9put\u00e9e des Fran\u00e7ais de la zone, Anne Genetet, tous les quatre membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, Ya\u00ebl Braun-Pivet signe un accord de coop\u00e9ration avec le Parlement ukrainien","dateModified":"2022-09-29T10:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:10:07+00:00","articleBody":"     La Russie va ent\u00e9riner vendredi l\u2019annexion de territoires ukrainiens, annonce le Kremlin. \u00ab\u00a0Une c\u00e9r\u00e9monie de signature d\u2019accords sur l\u2019entr\u00e9e des nouveaux territoires dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se tiendra demain \u00e0 15\u00a0heures (14\u00a0heures \u00e0 Paris) au Kremlin. Vladimir Poutine prononcera un long discours lors de cet \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences TASS et RIA Novosti.                    En attendant, la capitale russe se pr\u00e9parait \u00e0 des festivit\u00e9s pour marquer ces annexions, qui interviennent apr\u00e8s des\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0condamn\u00e9s par l\u2019essentiel de la communaut\u00e9 internationale. La circulation automobile sera ainsi interdite dans une grande partie du centre-ville vendredi, alors qu\u2019un concert sera organis\u00e9, selon les m\u00e9dias russes, \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin. M. Poutine pourrait y faire une apparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va ent\u00e9riner vendredi l\u2019annexion de territoires ukrainiens","dateModified":"2022-09-29T11:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:01:20+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi des actes de sabotage\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, inconsid\u00e9r\u00e9s et irresponsables\u00a0\u00bb\u00a0commis contre les gazoducs Nord Stream en Mer Baltique. \u00ab\u00a0Nous sommes engag\u00e9s \u00e0 assurer la dissuasion, \u00e0 nous pr\u00e9munir et \u00e0 nous d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019utilisation, \u00e0 des fins coercitives, du levier de l\u2019\u00e9nergie ou de tout autre proc\u00e9d\u00e9 hybride par des acteurs \u00e9tatiques ou non \u00e9tatiques\u00a0\u00bb, ont aussi affirm\u00e9 les 30 membres de l\u2019Alliance dans une d\u00e9claration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN d\u00e9nonce des actes de sabotage \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb contre les gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-09-29T10:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:59:43+00:00","articleBody":"     Le premier ministre italien Mario Draghi a assur\u00e9 jeudi au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky que l\u2019Italie\u00a0\u00ab\u00a0ne reconna\u00eetra[it] pas le r\u00e9sultat des r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0organis\u00e9s par Moscou dans des territoires occup\u00e9s en Ukraine. Au cours d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, M. Draghi a \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0confirm\u00e9 le soutien continu du gouvernement italien aux autorit\u00e9s et \u00e0 la population ukrainienne dans tous les domaines\u00a0\u00bb, ont indiqu\u00e9 ses services dans un communiqu\u00e9.          Alors que des questions se posaient sur un \u00e9ventuel changement d\u2019attitude de l\u2019Italie apr\u00e8s la victoire dimanche aux l\u00e9gislatives d\u2019une coalition domin\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite, Giorgia Meloni, qui devrait devenir premi\u00e8re ministre, a aussi assur\u00e9 mardi Kiev de son soutien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mario Draghi assure \u00e0 Volodymyr Zelensky que Rome ne reconna\u00eetra pas les r\u00e9f\u00e9rendums","dateModified":"2022-09-29T09:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:41:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel sont exactement les risques climatiques des fuites de Gaz sur Nord stream 1 et Nord stream 2 ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          Les fuites provoqu\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 rel\u00e2chent du m\u00e9thane. Les pipelines n\u2019\u00e9taient pas en service du fait de la guerre en Ukraine, mais contenaient toutefois d\u2019importantes quantit\u00e9s de gaz. Selon les autorit\u00e9s du Danemark, au large duquel les avaries se sont produites, les fuites se poursuivront jusqu\u2019\u00e0 \u00e9puisement de ce gaz, ce qui devrait prendre au moins une semaine.          Le gaz naturel est principalement compos\u00e9 de m\u00e9thane, \u00e0 l\u2019effet de r\u00e9chauffement 28 fois plus important que celui du CO2 sur un horizon de 100\u00a0ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme responsable de pr\u00e8s du tiers du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9. Toutefois, sa dur\u00e9e de vie dans l\u2019atmosph\u00e8re est relativement courte, une dizaine d\u2019ann\u00e9es, contre des d\u00e9cennies, voire des centaines d\u2019ann\u00e9es pour le CO2. Au contact de l\u2019eau, une partie de ce m\u00e9thane va s\u2019oxyder et se transformer en CO2.          L\u2019ONG Greenpeace estime que les fuites pourraient au total \u00e9galer l\u2019\u00e9quivalent de 8 mois d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du Danemark.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T09:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:34:27+00:00","articleBody":"     Les prix \u00e9lev\u00e9s du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 font peser un\u00a0\u00ab\u00a0risque imminent\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0pertes de production\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eats de milliers d\u2019entreprises europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, a averti jeudi BusinessEurope, une organisation repr\u00e9sentant le patronat europ\u00e9en.          Dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, l\u2019association patronale r\u00e9clame notamment un assouplissement du cadre des aides d\u2019Etat aux entreprises en difficult\u00e9, un d\u00e9couplage d\u2019urgence des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de ceux du gaz ainsi que la mobilisation de tous les moyens de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 disponibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix de l\u2019\u00e9nergie font peser un risque \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb pour la survie de \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb d\u2019entr...","dateModified":"2022-09-29T09:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:16:29+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nJe ne vois pas la France dans la liste des pays ne reconnaissant pas les referendum. Qu'en est-il ?\r\nMerci    Pat         Bonjour Pat,          Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise l\u2019a rappel\u00e9 hier, \u00e0 Marseille\u00a0: \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 la Russie renouvelle sa rh\u00e9torique agressive, o\u00f9 elle organise les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums qui signent son statut d\u2019Etat paria et au moment o\u00f9 des incidents inexpliqu\u00e9s ont lieu dans la mer Baltique, je le dis avec une certaine gravit\u00e9\u00a0: nous aurons \u00e0 maintenir notre engagement dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu la ministre venue \u00e0 Marseille \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9part d\u2019un navire charg\u00e9 d\u2019aide humanitaire pour l\u2019Ukraine.          Mardi d\u00e9j\u00e0, depuis Kiev, elle avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0sur BFM\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mascarade (\u2026). Il n\u2019y a aucune sinc\u00e9rit\u00e9 dans les votes qui ont pu \u00eatre exprim\u00e9s. (\u2026) Ils n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, aucune valeur. Nous ne les reconna\u00eetrons pas, ils entra\u00eeneront des sanctions de la part de la France, de l\u2019Europe et d\u2019autres Etats de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T09:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T08:49:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des scrutins qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb\u00a0par Kiev et les Occidentaux, les dirigeants des quatre r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par la Russie en Ukraine \u00e9taient jeudi \u00e0 Moscou pour finaliser l\u2019annexion de ces territoires. Les responsables install\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi que de Zaporijia et de Kherson, dans le sud, sont arriv\u00e9s par avion \u00e0 Moscou mercredi soir, selon les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019agence de presse russe Tass le responsable install\u00e9 par la Russie \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e0 l\u2019est, L\u00e9onid Passetchnik.          Il devaient \u00eatre re\u00e7us prochainement par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pour ent\u00e9riner l\u2019annexion par la Russie. Mercredi, les quatre responsables lui avaient d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 des demandes\u00a0\u00ab\u00a0officielles\u00a0\u00bb\u00a0en ce sens. \u00ab\u00a0Une rencontre avec le pr\u00e9sident est bien entendu pr\u00e9vue. Je ne peux pas dire o\u00f9, quoi, quand. Je n\u2019ai pas cette information\u00a0\u00bb, a simplement indiqu\u00e9 jeudi un responsable de l\u2019adiministration d\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Kirill Stremoussov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de quatre r\u00e9gions \u00e0 Moscou pour finaliser l\u2019annexion","dateModified":"2022-09-29T10:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T08:43:22+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                           Un soldat ukrainien dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                           Un soldat ukrainien sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/b95be83_1664440813962-120331.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T08:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T07:49:36+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), Fatih Birol, a estim\u00e9 jeudi que l\u2019identit\u00e9 des responsables des fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 ne faisait\u00a0\u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb, sans toutefois nommer la Russie qui est point\u00e9e du doigt par certains experts. Fatih Birol, qui s\u2019exprimait au Colloque annuel du syndicat des \u00e9nergies renouvelables \u00e0 Paris, a jug\u00e9 que l\u2019Europe devrait\u00a0\u00ab\u00a0survivre \u00e0 cet hiver\u00a0\u00bb\u00a0en termes d\u2019approvisionnement en gaz naturel,\u00a0\u00ab\u00a0en l\u2019absence de mauvaises surprises\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a toutefois pas exclu que de telles mauvaises surprises surviennent en rappelant le cas des fuites observ\u00e9es en d\u00e9but de semaine sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 au large du Danemark et de la Su\u00e8de\u00a0:           \u00ab\u00a0On ne sait pas encore qui a fait \u00e7a, qui est derri\u00e8re ce sabotage, il y a encore plus ou moins des discussions \u00e0 ce sujet mais de mon point de vue, (...) je ne demanderais pas au d\u00e9tective Hercule Poirot d\u2019enqu\u00eater l\u00e0-dessus, c\u2019est tr\u00e8s \u00e9vident.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur du \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb de Nord Stream ne fait aucun doute, selon le directeur ex\u00e9c...","dateModified":"2022-09-29T07:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T06:01:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les incidents survenus sur les gazodus Nord Stream 1 et 2, une quatri\u00e8me fuite de gaz a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e par les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois. Au total, \u00ab\u00a0il y a deux fuites c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois et deux fuites c\u00f4t\u00e9 danois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-presse un responsable su\u00e9dois, jeudi. Jusqu\u2019ici les autorit\u00e9s des deux pays avaient fait \u00e9tat d\u2019une fuite c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois et de deux fuites c\u00f4t\u00e9 danois.          Les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois n\u2019ont pas pu pr\u00e9ciser dans l\u2019imm\u00e9diat pourquoi le signalement de cette nouvelle fuite n\u2019a eu lieu que tardivement. Mais les deux fuites c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois sont situ\u00e9es dans le m\u00eame secteur, ont-ils indiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La distance est quelque chose de subjectif mais elles sont \u00e0 proximit\u00e9 l\u2019une de l\u2019autre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable des gardes-c\u00f4tes.          L\u2019autorit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas en mesure de confirmer des informations de m\u00e9dias su\u00e9dois selon laquelle cette nouvelle fuite est situ\u00e9e au-dessus du gazoduc Nord Stream 2. La Su\u00e8de avait jusqu\u2019ici rapport\u00e9 une fuite au-dessus de Nord Stream 1 au nord-est de l\u2019\u00eele de Bornholm.             Lire aussi :   Nord Stream\u00a0: une quatri\u00e8me fuite de gaz d\u00e9tect\u00e9e au large de la Su\u00e8de dans la mer Baltique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quatri\u00e8me fuite de gazoduc identifi\u00e9e en mer Baltique, selon les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois","dateModified":"2022-09-29T07:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T05:00:53+00:00","articleBody":"     La fuite dans l\u2019atmosph\u00e8re de centaines de milliers de tonnes de m\u00e9thane, un gaz \u00e0 effet de serre au potentiel de r\u00e9chauffement bien sup\u00e9rieur au CO\u2082, fait craindre \u00e0 plusieurs experts un \u00ab\u00a0d\u00e9sastre environnemental\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-29T05:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:50:00+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e mercredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne peut pas accepter et n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre territoire\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson.          Les dirigeants prorusses de ces r\u00e9gions occup\u00e9es totalement ou partiellement par Moscou, ont r\u00e9clam\u00e9, mercredi, l\u2019annexion \u00e0 la Russie, apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats favorables de ces scrutins.          Au terme d\u2019une journ\u00e9e marqu\u00e9e par des discussions avec la Turquie, l\u2019Allemagne, le Canada, le Royaume Uni, les Nations unies et l\u2019Union europ\u00e9enne, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 ces partenaires pour leur \u00ab\u00a0soutien clair et sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces violations brutales de la Charte des Nations Unies doivent \u00eatre punies\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Notre t\u00e2che principale est maintenant de coordonner les actions avec les partenaires en r\u00e9ponse aux r\u00e9f\u00e9rendums fictifs organis\u00e9s par la Russie et \u00e0 toutes les menaces qui y sont li\u00e9es\u00a0\u00bb, avance-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre ter...","dateModified":"2022-09-29T04:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:45:05+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, les routes qui m\u00e8nent \u00e0 Stepnohirsk ne sont plus fr\u00e9quent\u00e9es que par des militaires et\u00a0de longs convois de voitures fuyant la partie de la r\u00e9gion de Zaporijia contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes. Cela fait sept mois que les habitants de la bourgade, rest\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien, ont appris \u00e0 vivre isol\u00e9s. La ville comptait 5\u00a0000 \u00e2mes en temps de paix. Ils ne sont plus que quelques centaines.          La guerre dure et les habitants se sont accoutum\u00e9s \u00e0 vivre \u00e0 quelques kilom\u00e8tres d\u2019une ligne de front. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on devrait faire\u00a0? Attendre la mort\u00a0? Non\u00a0! Quand on peut, on danse\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Dans le sud de l\u2019Ukraine, la vie pr\u00e8s du front\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on devrait faire\u00a0? Attendre la mort\u00a0? Non\u00a0! Quand on peut, on danse\u00a0\u00bb                              Les restes d\u2019un t\u00e9l\u00e9viseur entour\u00e9s de bidons servant \u00e0 collecter de l\u2019eau. A Stepnohirsk, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           Artyum enlace sa m\u00e8re, Oksana, en bas de leur immeuble \u00e0 Stepnohirsk, dans l\u2019oblast de Zaporijia, en Ukraine, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           Fa\u00e7ade d\u2019un immeuble touch\u00e9 par un obus russe le 7 juin, ayant fait un mort et un bless\u00e9. Les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par le souffle de l\u2019explosion, \u00e0 Stepnohirsk, en Ukraine, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           Alina, 14 ans, s\u2019abrite dans le sous-sol d\u2019un immeuble pendant un bombardement, \u00e0 Stepnohirsk, en Ukraine, le 24 septembre 2022. Elle y a f\u00eat\u00e9 son anniversaire avec sa famille le 16 septembre. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/9be8b7d_1664431663156-24092022-l1009871.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stepnohirsk, dans le sud de l\u2019Ukraine, la vie pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-09-29T06:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:37:53+00:00","articleBody":"      Les dirigeants prorusses des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, occup\u00e9es totalement ou partiellement par Moscou, ont r\u00e9clam\u00e9, mercredi, l\u2019annexion \u00e0 la Russie, au lendemain de r\u00e9f\u00e9rendums qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb par Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne peut pas accepter et n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre territoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019Allemagne et le Canada ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mercredi qu\u2019ils ne reconna\u00eetront \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des scrutins, une promesse d\u00e9j\u00e0 faite par le G7 quelques jours auparavant.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi d\u00e9bloquer 1,1\u00a0milliard de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire pour l\u2019Ukraine, sous la forme de commandes d\u2019armement \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine.          En Russie, l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour la guerre en Ukraine la semaine derni\u00e8re par Vladimir Poutine continue de provoquer un exode des hommes en \u00e2ge de combattre vers les pays voisins, notamment la G\u00e9orgie, le Kazakhstan et la Mongolie. Moscou a mis en place des bureaux de conscription \u00e0 ses fronti\u00e8res pour tenter d\u2019intercepter ceux qui tentent de fuir          Moscou a r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur le \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb des gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne sous la mer Baltique, qui ont \u00e9t\u00e9 tous deux touch\u00e9s par des fuites spectaculaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines, d\u2019origine inconnue. Les autorit\u00e9s russes ont ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0acte de terrorisme international\u00a0\u00bb dans cette affaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-09-29T04:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:36:54+00:00","articleBody":"     Ce direct est consacr\u00e9 aux d\u00e9veloppements li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-29T04:36:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/7158/4772/1342/894/3/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/29/19-2">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Il cumule pratique des cabinets ministériels, expérience financière et compétences industrielles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Entreprises             Luc Rémont, venu de Schneider Electric, proposé par l’Elysée pour être le nouveau patron d’EDF      Il cumule pratique des cabinets ministériels, expérience financière et compétences industrielles.          Par Jean-Michel Bezat et Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 16h43, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La fiche de poste était exigeante. L’Etat avait défini, en juillet, le profil du futur patron d’EDF, après l’annonce du départ anticipé de son président-directeur général, Jean-Bernard Lévy. « Quelqu’un qui maîtrise les grands programmes industriels », avait brossé à grands traits le ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, et qui possède le « sens du compromis » pour réformer de fond en comble le géant de l’électricité, sans s’aliéner les syndicats ni la Commission européenne.          Au terme de longues semaines de recherche, le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, a tranché : Luc Rémont, 53 ans, sera prochainement nommé à la tête d’EDF. « Le Président de la République envisage, sur proposition de la Première ministre, de nommer Luc Rémont », « en qualité de président-directeur général d’Electricité de France », a indiqué la présidence jeudi 29 septembre, en précisant que le Parlement devra donner son aval à cette nomination.           Un temps, l’Elysée avait envisagé de scinder les fonctions de président et de directeur général, mais les statuts actuels de l’opérateur historique ne le permettent pas. Toute nouvelle gouvernance doit être soumise à l’assemblée générale des actionnaires. Bercy demeure favorable, à terme, à cette dissociation des fonctions.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                 Le choix de M. Rémont est somme toute classique. Jusqu’ici chargé d’une partie des activités internationales de Schneider Electric, ce polytechnicien, diplômé de l’Ecole nationale supérieure de techniques avancées, a partagé sa carrière entre haute fonction publique et secteur privé. L’itinéraire du nouveau patron est d’abord celle d’un enfant de la bourgeoisie lyonnaise. Fils d’une psychiatre et d’un ingénieur longtemps maire (UDF, puis UMP) de Saint-Cyr-au-Mont-d’Or (Rhône), une banlieue chic de Lyon, ce père de quatre enfants est marié à une normalienne, directrice de l’expertise de Bpifrance et autrice en 1998 d’une étude sur… le démantèlement des centrales nucléaires.          « Très structuré et très loyal »          M. Rémont commence son parcours à la direction générale de l’armement (DGA), de 1993 à 1996, et la poursuit au Trésor, avant de servir tous les ministres de l’économie et des finances, entre 2002 et 2007, dans les cabinets de Francis Mer, Nicolas Sarkozy, Hervé Gaymard et Thierry Breton. Comme le souhaitait l’Etat, l’homme n’a pas le profil du patron politique. « Mais Luc Rémont sait parfaitement comment se prennent les décisions publiques, et c’est très utile pour un patron d’EDF », nuance un ancien proche conseiller de M. Sarkozy, qui se souvient d’un collaborateur « très structuré et très loyal », en qui il avait « une absolue confiance ».        Il vous reste 72.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/29/edf-le-discret-luc-remont-nomme-pdg-de-l-energeticien_6143726_3234.html"},"headline":"Luc R\u00e9mont, venu de Schneider Electric, propos\u00e9 par l\u2019Elys\u00e9e pour \u00eatre le nouveau patron d\u2019EDF","dateCreated":"2022-09-29T16:43:28+02:00","datePublished":"2022-09-29T16:43:28+02:00","dateModified":"2022-09-29T17:06:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Il cumule pratique des cabinets minist\u00e9riels, exp\u00e9rience financi\u00e8re et comp\u00e9tences industrielles.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
,{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/181/0/4912/2456/1342/671/60/0/df78ab6_1664288665400-official-photo-2020-a-luc-remont.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-3">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Ce panier IRI, réalisé pour « Le Monde », est composé d’une quarantaine de produits représentatifs de la consommation, dont les prix ont augmenté notamment à cause de l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                         Marianne Pasquier                        Économie       Pouvoir d'achat         Huile de tournesol, coquillettes ou papier toilette… Visualisez les hausses de prix d’un chariot de courses   Par Service économie et Service infographie   Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 14h56             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelCe panier IRI, réalisé pour « Le Monde », est composé d’une quarantaine de produits représentatifs de la consommation, dont les prix ont augmenté notamment à cause de l’inflation.              Pour avoir une meilleure vision des contraintes budgétaires des Français, nous avons demandé à la société d’analyse de données et d’études de marchés IRI de nous constituer un chariot de courses-type de produits du quotidien et d’en calculer le montant à partir des relevés de prix en sortie de caisse des hypermarchés et supermarchés.          D’une valeur légèrement supérieure à 100 euros, il y a un an, ce panier IRI pour Le Monde, dont nous suivrons l’évolution mensuellement, est composé d’une quarantaine de produits représentatifs de la consommation des Français, mélange de marques nationales, de marques de distributeur et de premier prix. Sachant que ce panier n’intègre pas des produits à la coupe ou des fruits et légumes.                                  






















Sélectionner un produit pour visualiser l’évolution de son prix depuis septembre 2021












Epicerie






Viande, poisson, œufs, produits laitiers






Boissons






Produits d’hygiène






Produits ménagers










Sélectionner un produit pour visualiser l’évolution de son prix depuis septembre 2021












 Méthodologie

Prix moyen (incluant la promotion) de 38 produits de grande consommation alimentaires et non alimentaires (hygiène et entretien) de premier prix, marques de distributeur et marques nationales depuis septembre 2021 au mois le mois. Ces prix sont issus des données caisses de plus de 5 500 points de vente hyper et supermarchés français.





X










            $(function() {
              let dataSet = [["HYPER ET SUPERMARCHES, prix moyen par article (€)","Sep-21","Oct-21","Nov-21","Dec-21","Jan-22","Feb-22","Mar-22","Apr-22","May-22","Jun-22","Jul-22","Aug-22","Sep-22"],["1 paquet de sucre blanc en poudre (premier prix)",0.73,0.73,0.74,0.75,0.75,0.77,0.77,0.76,0.78,0.79,0.76,0.79,0.78],["1 paquet de 500g de riz basmati (MDD)",0.98,0.98,0.98,0.99,0.98,1,0.99,1.02,1.14,1.14,1.19,1.21,1.26],["1 pack de 6x1,5l d'eau de source plate nature (marque nationale)",1.02,1.02,1.02,1.02,1.01,1.01,1.01,1.02,1.02,1.13,1.15,1.16,1.16],["1 kg de farine T45 tous usages (marque nationale)",1.04,1.01,1.02,1.04,1.03,1.04,1.07,1.14,1.17,1.16,1.2,1.21,1.22],["600g de coulis de tomate (marque nationale)",1.09,1.1,1.11,1.11,1.12,1.12,1.14,1.14,1.16,1.19,1.22,1.23,1.23],["1 paquet de 150g de chips à l'ancienne nature (marque nationale)",1.18,1.19,1.18,1.17,1.18,1.18,1.19,1.31,1.4,1.4,1.4,1.44,1.49],["1 sachet de 200g d'emmental rapé (MDD)",1.4,1.4,1.4,1.41,1.41,1.42,1.42,1.44,1.46,1.49,1.57,1.59,1.61],["1 paquet de 300g de biscuits gouters ronds au chocolat  (marque nationale)",1.42,1.37,1.42,1.4,1.41,1.41,1.43,1.47,1.43,1.45,1.45,1.43,1.32],["1,5 litre de soda (marque nationale)",1.46,1.48,1.51,1.5,1.5,1.5,1.52,1.52,1.52,1.54,1.55,1.54,1.54],["1 litre d'huile de tournesol (premier prix)",1.47,1.5,1.52,1.57,1.56,1.72,1.75,1.86,2.82,3.28,3.57,3.52,3.49],["1 pot de confiture de fraise 370g (marque nationale)",1.49,1.48,1.48,1.49,1.48,1.5,1.48,1.55,1.56,1.57,1.63,1.65,1.61],["1 paquet de 500g de pain de mie blanc sans croute (marque nationale)",1.53,1.54,1.53,1.55,1.55,1.55,1.57,1.59,1.61,1.61,1.63,1.71,1.76],["1 kg de coquillettes (marque nationale)",1.55,1.55,1.57,1.74,1.81,1.87,1.87,1.9,1.9,1.92,1.95,1.98,2],["1 flacon de mayonnaise 400g (marque nationale)",1.68,1.64,1.65,1.66,1.68,1.71,1.71,1.77,1.79,1.83,1.85,1.88,1.88],["1 lit de jus d'orange 100% pur jus (MDD)",1.68,1.65,1.68,1.67,1.65,1.68,1.73,1.68,1.71,1.77,1.68,1.63,1.67],["1 gel douche 250ml mixte (marque nationale)",1.79,1.78,1.79,1.81,1.78,1.8,1.79,1.84,1.77,1.87,1.89,1.89,1.79],["1 camembert pasteurisé 250g (marque nationale)",1.84,1.82,1.84,1.86,1.85,1.86,1.88,1.96,1.96,1.98,2.02,2.04,2.06],["1 plaquette de beurre doux 250g (marque nationale)",2.04,2.03,2.04,2.06,2.06,2.06,2.12,2.17,2.2,2.23,2.34,2.37,2.4],["1 grosse boite de haricots verts extra fins (marque nationale)",2.1,2.32,2.19,2.17,2.19,2.27,2.26,2.34,2.37,2.42,2.49,2.46,2.41],["4 tranches de jambon blanc supérieur (MDD)",2.16,2.18,2.22,2.26,2.23,2.22,2.17,2.12,2.21,2.26,2.28,2.29,2.3],["1 lot d'éponges grattantes vertes (marque nationale)",2.28,2.27,2.38,2.31,2.29,2.27,2.26,2.27,2.3,2.3,2.31,2.3,2.37],["Sacs poubelle 50 litres (MDD)",2.36,2.39,2.42,2.37,2.42,2.43,2.43,2.46,2.56,2.55,2.6,2.6,2.55],["16 yaourts natures non sucrées (marque nationale)",2.51,2.5,2.5,2.51,2.51,2.51,2.58,2.65,2.64,2.66,2.7,2.8,2.83],["1 paquet de céréales chocolatées 450g (marque nationale)",2.64,2.69,2.64,2.64,2.73,2.63,2.59,2.69,2.77,2.81,2.92,2.89,2.96],["1 tube de dentifrice multi-soins (marque nationale)",2.69,2.71,2.74,2.67,2.73,2.69,2.72,2.71,2.92,2.69,2.74,2.75,2.8],["1 boite de thon (marque nationale)",2.83,2.88,2.83,2.81,2.99,3.03,2.84,2.89,3,3.04,3.17,3.39,3.48],["1 paquet de 250g de café moulu arabica (marque nationale)",2.85,2.87,2.84,2.88,2.79,2.86,2.92,3.14,3.17,3.21,3.23,3.22,3.27],["3 litres de lait bio  (MDD)",3.02,3.02,3.06,3.07,3.12,3.06,3.07,3.08,3.08,3.09,3.17,3.2,3.39],["1 paquet de batonnets de glace (marque nationale)",3.31,3.26,3.33,3.35,3.32,3.3,3.33,3.32,3.37,3.33,3.4,3.46,3.54],["1 boite de 500g de batonnets de poisson surgelé (marque nationale)",3.45,3.56,3.95,4.04,3.99,4.16,4.16,4.23,4.21,4.09,4.25,4.39,4.46],["1 flacon de shampoooing 250 ml tous types de cheveux (marque nationale)",3.5,3.56,3.58,3.59,3.56,3.58,3.54,3.61,3.36,3.49,3.47,3.41,3.38],["12 rouleaux de papier toilette (MDD)",4,3.98,4.19,4.09,4.1,4.07,4.13,4.22,4.32,4.38,4.43,4.57,4.47],["1 pot de pâte à tartiner 825 g (marque nationale)",4.79,4.78,4.7,4.9,4.81,4.87,4.87,4.91,4.88,4.89,4.88,4.89,4.92],["1 douzaine d'œufs bio (MDD)",4.81,4.83,4.82,4.83,4.86,4.88,5.01,5.07,5.17,5.26,5.33,5.34,5.43],["1 pack de 12 gourdes de compote sans sucre ajouté (marque nationale)",4.94,4.84,4.99,4.96,4.93,4.87,5.02,5.09,5.11,5.21,5.14,5.25,5.24],["4 steacks haché 15% de MG (rayon frais) (marque nationale)",6.14,6.2,6.2,6.2,6.28,6.42,6.53,6.73,7.06,7.01,7.31,7.58,7.77],["Un pack de 12 bières blondes spéciales (marque nationale)",7.91,7.81,7.85,7.82,7.99,7.88,7.94,8.14,8.2,8.29,8.36,8.5,8.4],["Un bidon de lessive liquide (marque nationale)",8.1,8.05,8.05,8.16,7.97,8.03,8.06,7.98,7.99,8.12,8.13,8.18,8.14]];



              let dataSetCaddie =[["HYPER ET SUPERMARCHES","Sep-21","Oct-21","Nov-21","Dec-21","Jan-22","Feb-22","Mar-22","Apr-22","May-22","Jun-22","Jul-22","Aug-22","Sep-22"],["Montant Panier (€)",102.33,102.55,103.49,104,104.2,104.8,105.45,107.35,109.66,111.03,112.97,114.37,115.03]];

              let intitule = [{
                "cles": "tournesol",
huile de tournesol (premier prix)",
                "intitule_court": "Huile de tournesol",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "coquillettes",
coquillettes (marque nationale)",
                "intitule_court": "Coquillettes",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "poisson",
bâtonnets de poisson surgelé (marque nationale)",
                "intitule_court": "Bâtonnets de poisson surgelé",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "riz",
riz basmati (marque de distributeur)",
                "intitule_court": "Riz basmati",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "steacks",
steaks hachés 15 % de matière grasse (rayon frais) (marque nationale)",
                "intitule_court": "Steaks hachés",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "chips",
chips à l’ancienne nature (marque nationale)",
                "intitule_court": "Chips à l’ancienne",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "thon",
thon (marque nationale)",
                "intitule_court": "Thon",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "haricots",
boîte de haricots verts extrafins (marque nationale)",
                "intitule_court": "Boîte de haricots verts extra-fins",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "farine",
farine T45 tous usages (marque nationale)",
                "intitule_court": "Farine",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "beurre",
plaquette de beurre doux 250 g (marque nationale)",
                "intitule_court": "Plaquette de beurre",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "toilette",
papier toilette (marque de distributeur)",
                "intitule_court": "Papier toilette",
                "type": "Produits ménagers"
              }, {
                "cles": "eau",
eau de source plate nature (marque nationale)",
                "intitule_court": "Eau de source",
                "type": "Boissons et alcool"
              }, {
                "cles": "emmental",
emmental râpé (marque de distributeur)",
                "intitule_court": "Emmental râpé",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "café",
café moulu arabica (marque nationale)",
                "intitule_court": "Café moulu arabica",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "coulis",
coulis de tomate (marque nationale)",
                "intitule_court": "Coulis de tomate",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "mayonnaise",
flacon de mayonnaise de 400 g (marque nationale)",
                "intitule_court": "Mayonnaise",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "pain",
pain de mie blanc sans croûte (marque nationale)",
                "intitule_court": "Pain de mie blanc",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "yaourts",
yaourts nature non sucrés (marque nationale)",
                "intitule_court": "Yaourts nature",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "douzaine",
œufs bio (marque de distributeur)",
                "intitule_court": "Œufs bio",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "camembert",
camembert pasteurisé 250 g (marque nationale)",
                "intitule_court": "Camembert pasteurisé",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "confiture",
confiture de fraise de 370 g (marque nationale)",
                "intitule_court": "Confiture de fraise",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "poubelle",
Sacs-poubelle de 50 litres (marque de distributeur)",
                "intitule_court": "Sacs-poubelle",
                "type": "Produits ménagers"
              }, {
                "cles": "céréales",
céréales chocolatées de 450 g (marque nationale)",
                "intitule_court": "Céréales chocolatées",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "sucre blanc",
sucre blanc en poudre (premier prix)",
                "intitule_court": "Sucre blanc en poudre",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "bières",
bières blondes spéciales (marque nationale)",
                "intitule_court": "Bières blondes",
                "type": "Boissons et alcool"
              }, {
                "cles": "gourdes",
gourdes de compote sans sucre ajouté (marque nationale)",
                "intitule_court": "Gourdes de compote",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "jambon",
jambon blanc supérieur (marque de distributeur)",
                "intitule_court": "Jambon blanc supérieur",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "lait",
lait bio (marque de distributeur)",
                "intitule_court": "Lait bio",
                "type": "Viande, poissons, œufs, produits laitiers"
              }, {
                "cles": "douche",
gel douche de 250 ml mixte (marque nationale)",
                "intitule_court": "Gel douche",
                "type": "Produits d’hygiène"
              }, {
                "cles": "soda",
soda (marque nationale)",
                "intitule_court": "Soda",
                "type": "Boissons et alcool"
              }, {
                "cles": "glace",
bâtonnets de glace (marque nationale)",
                "intitule_court": "Bâtonnets de glace",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "dentifrice",
dentifrice multisoins (marque nationale)",
                "intitule_court": "Dentifrice multisoins",
                "type": "Produits d’hygiène"
              }, {
                "cles": "tartiner",
pâte à tartiner de 825 g (marque nationale)",
                "intitule_court": "Pâte à tartiner",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "lessive",
lessive liquide (marque nationale)",
                "intitule_court": "Lessive liquide",
                "type": "Produits ménagers"
              }, {
                "cles": "éponges",
éponges grattantes vertes (marque nationale)",
                "intitule_court": "Eponges grattantes vertes",
                "type": "Produits ménagers"
              }, {
                "cles": "biscuits",
biscuits goûters ronds au chocolat (marque nationale)",
                "intitule_court": "Biscuits goûters ronds au chocolat",
                "type": "Epicerie"
              }, {
                "cles": "shampoooing ",
shampoing de 250 ml tous types de cheveux (marque nationale)",
                "intitule_court": "Shampoing",
                "type": "Produits d’hygiène"
              }, {
                "cles": "orange",
jus d’orange 100 % pur jus (marque de distributeur)",
                "intitule_court": "Jus d’orange",
                "type": "Boissons et alcool"
              }],
              type_produits = ['Epicerie', 'Viande, poisson, œufs, produits laitiers', 'Boissons', 'Produits d’hygiène', 'Produits ménagers'],
              snippet_caddie_monde = new MDsnippetCaddieMonde($('.snippet-caddie-monde'), dataSet, intitule, type_produits,dataSetCaddie);
            });

<article-nb="2022/09/29/19-4">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ En septembre, l’inflation en Allemagne a bondi à 10 % sur un an, la valeur la plus élevée enregistrée depuis 1951.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             Face à la flambée des prix de l’énergie, Berlin débloque 200 milliards d’euros      En septembre, l’inflation en Allemagne a bondi à 10 % sur un an, la valeur la plus élevée enregistrée depuis 1951.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chancelier allemand Olaf Scholz (à l’écran) et le ministre des Finances Christian Lindner assistent à une conférence de presse sur le bouclier tarifaire, à la chancellerie à Berlin, le 29 septembre 2022.  LISI NIESNER / REUTERS                 Alors que la crise énergétique dure, l’Allemagne va débloquer jusqu’à 200 milliards d’euros supplémentaires pour plafonner les prix du gaz et de l’électricité qui plombent son économie et le pouvoir d’achat des ménages, a annoncé jeudi 29 septembre le chancelier Olaf Scholz. En septembre, l’inflation en Allemagne a bondi à 10 % sur un an, la valeur la plus élevée enregistrée depuis 1951, selon des chiffres provisoires publiés le même jour.            « Les prix doivent baisser (...), le gouvernement allemand va tout faire pour les faire baisser » aussi bien pour les ménages que pour les entreprises, a-t-il martelé. Les détails du dispositif de plafonnement des prix, réclamé depuis des semaines par des entreprises prises à la gorge, doivent encore être peaufinés et la date d’entrée en vigueur de la mesure n’est pas encore connue.                 Décidé après des semaines de tractations au sein de la coalition, ce « bouclier tarifaire » n’est pas une première en Union européenne, confrontée à une crise énergétique sans précédent depuis 50 ans. Plusieurs pays membres, comme la France et l’Espagne, appliquent déjà un plafond aux prix de l’énergie.                             Lire aussi :  Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   «  Une réponse claire à Poutine »            « Nous nous trouvons dans une guerre de l’énergie pour la prospérité et la liberté », a ajouté le ministre des finances Christian Lindner, soulignant que la situation s’était aggravée « après le sabotage par des auteurs inconnus » des gazoducs Nord Stream en mer Baltique.            « Cette guerre de l’énergie a pour but de détruire une grande partie de ce que les gens ont personnellement construit pendant des décennies », a déclaré le ministre. « Nous ne pouvons pas accepter cela et nous nous défendons », a-t-il ajouté, présentant les nouvelles mesures d’aide comme « une réponse claire à Poutine ».                L’Allemagne paie au prix fort sa dépendance au gaz russe, qui représentait 55 % de ses importations gazières avant la guerre en Ukraine. Elle doit désormais trouver d’autres sources d’approvisionnement sur le marché comptant où les prix ont explosé. Le pays va basculer dans la récession l’an prochain, pronostiquent les économistes et la crise énergétique va laisser des traces.            « Les prix du gaz devraient rester bien au-dessus des niveaux d’avant la crise. Cela se traduira par une perte durable de prospérité » pour la première économie européenne, ont averti les principaux instituts économiques du pays dans leurs prévisions d’automne dévoilées jeudi. Le « bouclier » annoncé par Berlin vient s’ajouter à de précédentes mesures de soutien totalisant déjà environ 100 milliards d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Fond public exceptionnel            Le plafonnement annoncé jeudi devrait être financé par le Fonds de stabilisation pour l’économie, créé pendant la pandémie pour soutenir les entreprises, et qui va être doté de moyens supplémentaires. Ce fonds public exceptionnel, qui est financé via des lignes de crédits spécifiques et donc pas comptabilisé dans les dépenses budgétaires annuelles, permettra au gouvernement de rester dans les clous de ses engagements financiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le tournant de la rigueur se confirme                   L’Allemagne veut en effet revenir l’an prochain à la règle du « frein à l’endettement », principe constitutionnel qui lui interdit de s’endetter à plus de 0,35 % du PIB par année et qui était suspendu depuis 2020 en raison de la pandémie. Si la règle budgétaire est officiellement respectée, la facture de la crise énergétique est déjà considérable pour le gouvernement Scholz qui a par ailleurs engagé la nationalisation, ou pris le contrôle, de plusieurs entreprises du secteur énergétique menacées de faillite.                En annonçant le plafonnement des prix de l’énergie jeudi, Berlin en a profité pour enterrer un projet de surtaxe controversée sur le gaz, qui aurait fait peser un poids supplémentaire sur les ménages et les entreprises du pays. Censée rentrer en vigueur le 1er octobre, cette surtaxe était destinée à soutenir les entreprises du secteur gazier en répercutant une partie de la hausse vertigineuse de leurs coûts sur les consommateurs. Mais elle avait suscité depuis son annonce cet été un tollé, et paraissait de plus en plus caduque après la nationalisation en septembre de Uniper, le premier importateur allemand de gaz russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne nationalise finalement l’énergéticien Uniper, accablé par la crise du gaz                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/face-a-la-flambee-des-prix-de-l-energie-berlin-debloque-200-milliards-d-euros_6143731_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie,\u00a0Berlin d\u00e9bloque 200 milliards d\u2019euros","dateCreated":"2022-09-29T17:23:52+02:00","datePublished":"2022-09-29T17:23:52+02:00","dateModified":"2022-09-29T17:36:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"En septembre, l\u2019inflation en Allemagne a bondi \u00e0 10 % sur un an, la valeur la plus \u00e9lev\u00e9e enregistr\u00e9e depuis 1951.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/8837ca4_gdn-ukraine-crisis-germany-energy-0929-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-5">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Salaire des enseignants, concertation sur la refondation de l’école, lycée professionnel… Le président Macron multiplie les prises de parole sur les sujets éducatifs en cette rentrée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Éducation             Emmanuel Macron omniprésent dans les débats sur l’éducation, au risque de braquer la communauté enseignante      Salaire des enseignants, concertation sur la refondation de l’école, lycée professionnel… Le président Macron multiplie les prises de parole sur les sujets éducatifs en cette rentrée.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre français de l’Éducation et de la Jeunesse, Pap Ndiaye, et le président français Emmanuel Macron visitent le lycée Eric Tabarly aux Sables-d’Olonne, dans l’ouest de la France, le 13 septembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               C’est une première qui est restée gravée dans les esprits : le 25 août, le président Macron a réuni les recteurs d’académie en Sorbonne, événement d’ordinaire présidé par le ministre de l’éducation. « Les recteurs les plus naïfs se sont dit : “Tiens, le président s’intéresse à nous”, souffle un universitaire habitué de la rue de Grenelle, qui souhaite rester anonyme. Les autres ont pensé que leur ministre était désormais sous tutelle. »                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  A la Sorbonne, Emmanuel Macron donne sa feuille de route pour l’école                 Cette anecdote résume une forme de désarroi de la communauté éducative depuis la rentrée. Alors qu’une journée de grève devait permettre de jauger l’impatience des enseignants sur les questions salariales, jeudi 29 septembre, les acteurs du secteur s’interrogent sur ce pas de deux président-ministre de l’éducation nationale.               Quinze jours après la rentrée, le président Macron a repris la main, en présentant devant des enseignants et chefs d’entreprise des Sables-d’Olonne (Vendée) son projet de réforme de la voie professionnelle. Pap Ndiaye et Carole Grandjean, la ministre déléguée chargée de l’enseignement et de la formation professionnels, sont restés en retrait.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lycée professionnel : grand flou autour d’une réforme d’envergure                 Quelques jours plus tard, tous les enseignants recevaient un e-mail présidentiel dans lequel nombre de syndicats ont vu la confirmation que leurs revalorisations seraient en deçà de leurs attentes, avec une partie indexée sur la capacité à accepter de nouvelles missions.          Un flottement dans la stratégie          « Emmanuel Macron s’était déjà adressé aux enseignants au début du précédent quinquennat, rappelle-t-on dans l’entourage du ministre. Il ne faut pas y voir une mise en retrait de Pap Ndiaye, qui travaille d’arrache-pied, consulte énormément et se déplace beaucoup, sans forcément médiatiser toutes ses actions. » Autour de lui, on évoque un « changement de style », une « personnalité » très différente de celle de Jean-Michel Blanquer, qui était indéniablement plus friand d’exposition médiatique… Mais également plus « technique », lui qui avait été directeur général de l’enseignement scolaire (Dgesco) durant le mandat de Nicolas Sarkozy. Au sein du gouvernement, on défend l’idée que « l’élan » pour transformer l’école doit être si puissant qu’il ne peut venir que du chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la réforme du lycée professionnel se prépare                 Le « penchant bonapartiste » du président, selon le mot d’un ancien recteur, génère ainsi un certain flottement. Emmanuel Macron a progressivement dévoilé, depuis la fin de l’année scolaire 2021-2022, un changement de méthode, sorte de déclinaison éducative du tout nouveau Conseil national de la refondation, qui consiste à faire émerger les solutions venant du terrain – y compris pour la réforme de la voie professionnelle, dont il a assuré qu’elle serait très progressive. Mais il continue à apparaître directif.            Il vous reste 59.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/29/debats-educatifs-macron-omnipresent-au-risque-de-braquer-la-communaute-educative_6143695_3224.html"},"headline":"Emmanuel Macron omnipr\u00e9sent dans les d\u00e9bats sur l\u2019\u00e9ducation, au risque de braquer la communaut\u00e9 enseignante","dateCreated":"2022-09-29T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-29T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-29T16:34:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["\u00c9cole primaire et secondaire","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Salaire des enseignants, concertation sur la refondation de l\u2019\u00e9cole, lyc\u00e9e professionnel\u2026 Le pr\u00e9sident Macron multiplie les prises de parole sur les sujets \u00e9ducatifs en cette rentr\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/437/0/5242/2621/1342/671/60/0/abfeaba_1664378243591-000-32jb3p3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-6">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour l’historien Paul Veyne, qui s’est éteint jeudi 29 septembre 2022, la religion n’est qu’un des éléments d’une civilisation, et non sa matrice, comme il l’expliquait en 2016 dans un entretien au « Monde des religions ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde des religions        Disparitions             Paul Veyne : « La question des origines chrétiennes de la France est un faux débat »      Pour l’historien Paul Veyne, qui s’est éteint jeudi 29 septembre 2022, la religion n’est qu’un des éléments d’une civilisation, et non sa matrice, comme il l’expliquait en 2016 dans un entretien au « Monde des religions ».          Propos recueillis par Virginie Larousse         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Photo : Paul Veyne le 16 février 2016 à Paris  JOEL SAGET / AFP               Historien aussi génial que hors norme, tant dans son parcours que dans sa personnalité, Paul Veyne était l’un des meilleurs spécialistes du monde antique. Si son domaine de prédilection restait la Rome païenne, le professeur émérite au Collège de France a également publié de passionnants travaux sur le processus qui a conduit l’Occident à devenir chrétien. Dans un entretien publié en décembre 2016 dans « Le Monde des religions », il revisitait les héritages culturels qui ont façonné l’Europe.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/09/29/19-7">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La panique a gagné les rangs des députés conservateurs, après l’intervention inédite de la Banque d’Angleterre pour éviter une panique financière provoquée par le « minibudget » du gouvernement de Liz Truss.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni s’enfonce à nouveau dans la crise politique      La panique a gagné les rangs des députés conservateurs, après l’intervention inédite de la Banque d’Angleterre pour éviter une panique financière provoquée par le « minibudget » du gouvernement de Liz Truss.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un tableau affiche le prix de l’euro et du dollar américain par rapport à la livre sterling, devant un magasin de change dans le centre de Londres, le 27 septembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP               Avec leur « minibudget » – en fait, un énorme stimulus fiscal au seul bénéfice des plus riches –, la première ministre britannique, Liz Truss, et son chancelier de l’Echiquier (le ministre des finances), Kwasi Kwarteng, ont provoqué une tempête financière, mais aussi une nouvelle et profonde crise politique. Et ce, trois semaines seulement après leur prise de fonctions, alors que le Parti conservateur se remet juste du scandale du « partygate » et du départ humiliant de son précédent chef de file, Boris Johnson.          Face à cette spectaculaire et catastrophique entrée en matière, les commentateurs politiques parlent déjà d’« opération-suicide » pour la dirigeante, mais aussi pour les tories : en détruisant la crédibilité économique de la droite britannique, Mme Truss offre un boulevard aux travaillistes, qui, après douze années dans l’opposition, rêvent désormais tout haut de Downing Street.               Mercredi 28 septembre, la panique a gagné les rangs des députés tory, après l’intervention inédite de la Banque d’Angleterre pour soutenir les emprunts d’Etat à long terme britanniques et éviter un « risque sur la stabilité financière du Royaume-Uni ». « On pensait que le cabinet de Boris Johnson était le pire de notre histoire, celui-ci est pire encore », selon un poids lourd du Parti conservateur cité par Sky News.          L’intervention de la Banque d’Angleterre « est terriblement humiliante. Qui va expliquer aux Britanniques qu’à cause de ce minibudget, ils vont devoir payer des centaines de livres sterling en plus pour leurs emprunts immobiliers ? », réagissait un ex-ministre, sur la chaîne privée.                           Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                 « Cette folie ne peut pas continuer »          Parmi les rares à prendre la parole publiquement, Simon Hoare, élu tory du North Dorset (sud-ouest de l’Angleterre), réclamait ouvertement sur Twitter un abandon des mesures fiscales : « Ces circonstances [la crise financière] ne sont pas indépendantes de la volonté du gouvernement. C’est lui-même qui a rédigé [le minibudget]. Cette folie ne peut pas continuer. »              Et pour cause : le minibudget risque de provoquer une forte hausse des taux et de renchérir le coût des emprunts immobiliers pour des Britanniques déjà touchés de plein fouet par l’inflation et par l’explosion des prix de l’énergie. Mais il abîme aussi l’image sérieuse des conservateurs en matière économique, qui, depuis des années, était leur meilleur argument électoral.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »                 C’est maintenant Keir Starmer, à la tête du Labour, qui promet le retour de la « stabilité » et de « la gestion saine des finances publiques », si son parti gagne les prochaines élections générales (probablement en 2024). Mercredi, M. Starmer a appelé le gouvernement à reconvoquer « aujourd’hui » le Parlement (qui est en vacances jusqu’à la mi-octobre) et à « abandonner sa décision d’automutilation économique ».        Il vous reste 36.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/29/le-royaume-uni-s-enfonce-a-nouveau-dans-la-crise-politique_6143631_3234.html"},"headline":"Le Royaume-Uni s\u2019enfonce \u00e0 nouveau dans la crise politique","dateCreated":"2022-09-29T06:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-29T06:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-29T10:35:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Argent & Placements","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Politique","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La panique a gagn\u00e9 les rangs des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, apr\u00e8s l\u2019intervention in\u00e9dite de la Banque d\u2019Angleterre pour \u00e9viter une panique financi\u00e8re provoqu\u00e9e par le \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb du gouvernement de Liz Truss.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/81d6b12_1664432324571-000-32k87x2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-8">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La ville du nord du pays est assiégée depuis sept mois par des groupes armés. Un convoi de ravitaillement sous escorte, le premier depuis juillet, a été attaqué.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Burkina Faso             Burkina Faso : à Djibo, une vie sous blocus djihadiste      La ville du nord du pays est assiégée depuis sept mois par des groupes armés. Un convoi de ravitaillement sous escorte, le premier depuis juillet, a été attaqué.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des personnes déplacées à l’intérieur du pays attendent de l’aide à Djibo, au Burkina Faso, en mai 2022.  SAM MEDNICK / AP               La ville bruissait, impatiente. On savourait d’avance le plat de tô, la bouillie de mil, que l’on partagerait bientôt en famille. Le goût du sucre, pour les plus aisés, que l’on mettrait dans son thé. Les habitants de Djibo, dans le nord du Burkina Faso, guettaient la piste rouge menant à Ougadougou, la capitale, située à 200 kilomètres, espérant apercevoir à l’horizon le cortège des camions de marchandises venus garnir les boutiques vides.               Las, le convoi escorté par l’armée qui devait approvisionner la ville assiégée depuis sept mois par des djihadistes n’arrivera pas. Sur la route, il a été la cible d’une violente attaque, lundi 26 septembre. Des dizaines de poids lourds ont brûlé avec leurs cargaisons. Au moins onze militaires ont été tués et une cinquantaine de civils sont toujours portés disparus, selon un bilan officiel provisoire. Selon plusieurs médias, des avions français de la force « Barkhane » sont intervenus en renfort, à la demande des autorités burkinabées.                           Lire aussi :  Burkina Faso : une cinquantaine de civils portés disparus après une attaque djihadiste                 Mercredi, le ministre délégué à la défense Silas Keïta a dénoncé « des complicités malheureuses » à l’origine de l’embuscade, et assuré que des opérations étaient en cours pour acheminer au plus vite des ressources vers Djibo. Chef-lieu de la province du Soum, la ville est ravitaillée au compte-gouttes. Le dernier convoi est arrivé en juillet. Reparti début septembre, il a, lui, été touché par l’explosion d’une mine artisanale qui a fait 35 morts.          Les camions attaqués lundi transportaient plusieurs centaines de tonnes de produits de première nécessité : des sacs de mil, du riz, des bidons d’huile, du savon, des médicaments. Selon nos informations, les assaillants attendaient le passage du cortège, dans un camp abandonné par l’armée à Gaskindé, à une vingtaine de kilomètres de Djibo.          Plus personne n’entre ni ne sort          « Les militaires ont tenté de se défendre mais les terroristes étaient trop nombreux, alors on est descendus des bus et on s’est mis à courir dans la brousse. Ça tirait dans tous les sens, les gens tombaient un à un autour de moi », raconte un rescapé, joint par téléphone. Cet homme de 64 ans dit avoir marché vingt kilomètres jusqu’à la ville la plus proche, avec ses deux enfants blessés par balles, à la joue et au rein. Ce jour-là, des centaines de voyageurs comme lui profitaient du convoi pour rejoindre leur foyer à Djibo.            Il vous reste 65.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/29/burkina-faso-a-djibo-une-vie-sous-blocus-djihadiste_6143735_3212.html"},"headline":"Burkina Faso\u00a0: \u00e0 Djibo, une vie sous blocus djihadiste","dateCreated":"2022-09-29T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-29T18:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-29T18:00:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"La ville du nord du pays est assi\u00e9g\u00e9e depuis sept mois par des groupes arm\u00e9s. Un convoi de ravitaillement sous escorte, le premier depuis juillet, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/159/0/4240/2120/1342/671/60/0/fde6d46_281b3ad29d8e49d8a820bcc36d8b239f-281b3ad29d8e49d8a820bcc36d8b239f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-9">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Selon les syndicats, le taux de participation dans le primaire était de 20 % dans toute la France, et 30 % dans le second degré. Ils jugent les revalorisations présentées par le gouvernement insuffisantes et partielles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Je suis peut être dans une bulle d'écho des réseaux sociaux mais j'ai l'impression de voir passer au moins un rapport par mois sur le caractère néfaste des inégalités de revenus qui sont croissantes, écrits par des économistes de tous bords. Comment le gouvernement peut il faire la sourde oreille et continuer a soutenir des mesures qui sont favorables aux plus aisés ?     Curiosity                             Bonjour Curiosity,          Selon l’Insee, les inégalités de niveaux de vie et le taux de pauvreté sont restés stables en 2020.  Concernant la deuxième partie de votre question,  rappelons simplement, pour ce qui concerne la crise actuelle, que le bouclier énergétique permet de limiter l’inflation et protège les catégories défavorisées grâce notamment aux chèques énergie.  Le gouvernement prévoit d’aller plus loin dans le ciblage des mesures pour les plus modestes en 2023.        Béatrice Madeline            11:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pour savoir où on en est au niveau des augmentations de salaire en France, vous pouvez aussi lire cet article qui fait part de deux études récentes sur le sujet :             Lire aussi :     Les salaires des Français ont augmenté en 2022 mais moins que l’inflation                      Aline Leclerc            11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Avez-vous réalisé des articles sur la nouvelle convention collective de la métallurgie et les conséquences, notamment pour le statut de cadre ?    Moi         Bonjour,          Eh bien pas encore, mais on a justement évoqué ce projet d’article hier. Y’a plus qu’à !  On peut vous contacter pour en discuter ? ;-)        Aline Leclerc                                 Le contexte          Image de couverture :  Manifestation interprofessionelle pour le pouvoir d’achat, à Paris, Le 29 septembre 2022.   PALOMA LAUDET / ITEM / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »          « Augmenter les salaires, pas l’âge de la retraite ». La Confédération générale du travail (CGT), la Fédération syndicale unitaire (FSU), Solidaires et les organisations de jeunesse appellent à une journée de grève et de manifestation : il s’agit de la première journée de mobilisation interprofessionnelle depuis la rentrée. La CGT et Solidaires avaient annoncé cette date de mobilisation avant les vacances, bientôt rejoints par la FSU et plusieurs partis de gauche et associations.Au moins 200 lieux de rassemblement sont prévus partout en France. A Paris, le cortège partira à 14 heures de la place Denfert-Rochereau, en direction de Bastille. Une source policière attend 3 000 à 6 000 personnes dans la capitale. Elles étaient en comparaison 3 200 le 17 mars et 8 800 le 27 janvier, selon le ministère de l’intérieur.Au mot d’ordre initial réclamant une hausse des salaires, des pensions, des bourses et des minima sociaux face à une inflation inédite (+ 5,9 % en août) s’est ajouté le dossier des retraites, que l’exécutif est déterminé à faire avancer tambour battant.Les syndicats abordent cette journée en ordre dispersé : la CFDT a fait savoir au début de septembre qu’elle n’y participerait pas. « C’est entreprise par entreprise, branche par branche qu’il faut agir », déclarait son secrétaire général, Laurent Berger. FO a aussi décidé de se tenir à l’écart : son secrétaire général, Frédéric Souillot, a pris la tête du troisième syndicat français en juin, avec une ligne plus « réformiste » que celle de son prédécesseur, Yves Veyrier.La France insoumise, le Parti socialiste et Europe Ecologie-Les Verts prévoient, de leur côté, d’organiser le 16 octobre une « grande marche contre la vie chère et l’inaction climatique », sans le soutien, un temps envisagé, du Parti communiste et des syndicats.Quel est le climat social dans les entreprises ? Quelles sont les revendications sur le pouvoir d’achat ? Nos journalistes Aline Leclerc et Béatrice Madeline répondent à vos questions à partir de 10 h 30.         Retrouvez nos articles sur la rentrée sociale :                          Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La croissance en France ralentit fortement, les prix de l’alimentation s’envolent                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour les salariés, « le principal sujet reste le pouvoir d’achat »                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salariés                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rémunérations, prix de l’énergie, indemnisation des chômeurs... : les syndicats face aux dossiers cruciaux de la rentrée                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les quatre défis de la rentrée d’Emmanuel Macron : pouvoir d’achat, vote du budget, réforme de l’allocation-chômage et des retraites                                 Lire aussi :  LFI, PS et EELV appellent à une « marche contre la vie chère et l’inaction climatique » le 16 octobre, pour l’instant sans le PCF et les syndicats                                                                                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","coverageStartTime":"2022-09-29T14:45:07+00:00","coverageEndTime":"2022-09-30T02:45:07+00:00","headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","description":"Selon les syndicats, le taux de participation dans le primaire \u00e9tait de 20\u00a0% dans toute la France, et 30\u00a0% dans le second degr\u00e9. Ils jugent les revalorisations pr\u00e9sent\u00e9es par le gouvernement insuffisantes et partielles.","articleSection":["\u00c9conomie","Social"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Grèves, manifestations et débrayages du 29 septembre : suivez la journée de mobilisation en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon les syndicats, le taux de participation dans le primaire \u00e9tait de 20\u00a0% dans toute la France, et 30\u00a0% dans le second degr\u00e9. Ils jugent les revalorisations pr\u00e9sent\u00e9es par le gouvernement insuffisantes et partielles.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-29T14:45:07+00:00"
,"endDate":"2022-09-30T02:45:07+00:00"
                  Toulouse, le 29 septempbre 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP                 Toulouse, le 29 septembre 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/7819abe_1664464761389-121229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques slogans brandis par les manifestants \u00e0 Toulouse","dateModified":"2022-09-29T15:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T15:02:40+00:00","articleBody":"     Pour cette premi\u00e8re journ\u00e9e de mobilisation interprofessionnelle depuis la rentr\u00e9e, les organisateurs revendiquent 40\u00a0000 manifestants. La Pr\u00e9fecture de police n\u2019a pas encore donn\u00e9 d\u2019estimation.          Outre le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, Murielle Guilbert (Solidaires) et Beno\u00eet Teste (FSU), plusieurs responsables politiques de gauche \u00e9taient pr\u00e9sents, dont Fabien Roussel (PCF), Mathilde Panot (LFI), Olivier Faure (PS) ou encore Sandrine Rousseau (EELV).          Certaines pancartes filaient la m\u00e9taphore culinaire\u00a0: \u00ab\u00a0Macron, donne-moi ton frigo\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0mangeons les riches\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0m\u00e9tro, boulot, p\u00e2tes \u00e0 l\u2019eau, caveau\u00a0\u00bb\u2026 En chanson, sur l\u2019air de \u00ab\u00a0Voyage, voyage\u00a0\u00bb, certains tonnaient \u00ab\u00a0Travaille, travaille, plus loin que l\u2019\u00e2ge de la retraite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cort\u00e8ge parisien est arriv\u00e9 place de la Bastille","dateModified":"2022-09-29T15:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T14:44:58+00:00","articleBody":"     Des cort\u00e8ges ont d\u00e9fil\u00e9 dans les quatre d\u00e9partements bretons, \u00e0 Quimper, Morlaix, Lannion, Saint-Malo, Pontivy, Vannes ou encore Lorient. Quelque 3\u00a0500 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Rennes, selon France 3 Bretagne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 10\u00a0000 manifestants en Bretagne","dateModified":"2022-09-29T14:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T14:42:53+00:00","articleBody":"      Roland, 74 ans, retrait\u00e9.          \u00ab\u00a0Je ne suis pas un syndicat, je suis gilet jaune. Je suis l\u00e0 aujourd\u2019hui contre Macron, je veux qu\u2019il y ait beaucoup de monde pour emmerder Macron.\u00a0\u00bb                Paris le 29 septembre 2022. PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/1176ad8_1664462389706-paloma-laudet-02.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages de manifestants","dateModified":"2022-09-29T14:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T14:21:10+00:00","articleBody":"     A Perpignan, ce matin, environ 2\u00a0000 personnes \u00e9taient dans la rue. A Montpellier, 3\u00a0000 personnes \u00e9taient au d\u00e9part de la manifestation gare Saint-Roch. Ils ont progress\u00e9 ensuite vers la place de la Com\u00e9die.          Dans la matin\u00e9e, d\u2019autres rassemblements se sont tenus \u00e0 Al\u00e8s, B\u00e9ziers, Narbonne, Carcassonne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs milliers de personnes en Occitanie","dateModified":"2022-09-29T14:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T14:17:22+00:00","articleBody":"      Judith Lindor, 42 ans, Brigitte Moranne, 59 ans et Fatima Dahmani 53 ans, du secteur hospitalier.          \u00ab\u00a0On est mobilis\u00e9es aujourd\u2019hui pour les salaires, l\u2019inflation et la r\u00e9forme des retraites et la sant\u00e9. On \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en action la semaine derni\u00e8res pour d\u00e9fendre notre syst\u00e8me de sant\u00e9 mais tout est li\u00e9, les m\u00e9tiers de la fonction publiques ne sont plus attractif aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb                Paris, le 29 Septembre 2022. PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/3b2a7ab_1664460801737-paloma-laudet-03.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moiganges de manifestants","dateModified":"2022-09-29T14:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T13:57:30+00:00","articleBody":"     Dans le cort\u00e8ge parisien, notre journaliste Aline Leclerc rel\u00e8ve la pr\u00e9sence de nombreux salari\u00e9s du constructeur automobile Stellantis. Mercredi, plusieurs usines du constructeur automobile ont d\u00e9bray\u00e9, apr\u00e8s l\u2019annonce par la direction d\u2019une \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb de 1\u00a0000\u00a0euros pour aider ses salari\u00e9s en France \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation.          A Valenciennes, o\u00f9 sont fabriqu\u00e9es des bo\u00eetes de vitesse, entre 90 et 95\u00a0% des salari\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe de nuit ont cess\u00e9 de travailler, selon les syndicats. Mercredi matin, ils \u00e9taient entre 200 et 400 \u00e0 d\u00e9brayer de nouveau, d\u2019apr\u00e8s diverses sources.          A Sochaux, ils \u00e9taient 500 rassembl\u00e9s en fin de matin\u00e9e sous l\u2019impulsion de la CGT, la CFDT, FO et la CFTC. La direction de l\u2019usine \u00e9voquait elle le chiffre de 250 \u00e0 300 salari\u00e9s mobilis\u00e9s pour l\u2019\u00e9quipe du matin mais 200 pour celle de l\u2019apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0La ligne ne s\u2019est pas arr\u00eat\u00e9e de tourner\u00a0\u00bb, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser la direction locale.          D\u2019apr\u00e8s la CGT, ils \u00e9taient 200 \u00e0 d\u00e9brayer \u00e0 Metz, o\u00f9 sont fabriqu\u00e9es des bo\u00eetes de vitesses, et 250 dans la grande usine de moteurs du Pas-de-Calais, \u00e0 Douvrin.             Lire aussi :     Pour les salari\u00e9s, \u00ab\u00a0le principal sujet reste le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation de salari\u00e9s de Stellantis","dateModified":"2022-09-29T13:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T13:39:39+00:00","articleBody":"      Joran Jamelot, 38\u00a0ans, aide soignant.           \u00ab\u00a0Avec une inflation d\u2019au moins 7\u00a0% , les salaires des fonctionnaires ont augment\u00e9 de 3\u00a0% seulement, donc m\u00e9caniquement, je perds 4\u00a0% de salaire\u00a0\u00bb.                A Paris, le 29 septembre 2022. PALOMA LAUDET \/ PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"          Didier Dubois-Laum\u00e9, 73\u00a0ans, artiste peintre retrait\u00e9.           \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 la retraite mais je suis oblig\u00e9 de travailler. Je touche 1\u00a0000\u00a0euros par mois. A Paris, avec cette somme on ne s\u2019en sort pas. Je suis oblig\u00e9 de faire plein de petits boulots \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0: des extras dans des restaurants, de la figuration\u2026 C\u2019est catastrophique\u00a0! Tous les jours je regarde les annonces sur Facebook pour trouver des petits boulots.\u00a0\u00bb                A Paris, le 29 septembre 2022. PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/badb61a_1664458636798-paloma-laudet-04.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages de manifestants","dateModified":"2022-09-29T14:05:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T13:39:26+00:00","articleBody":"     Dans la manifestation parisienne, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT Philippe Martinez a affirm\u00e9 qu\u2019entre les manifestations et les gr\u00e8ves, il y avait \u00ab\u00a0beaucoup de monde mobilis\u00e9\u00a0\u00bb. Il a mis en avant \u00ab\u00a0un premier avertissement au gouvernement et au patronat pour que s\u2019engagent rapidement des n\u00e9gociations salariales\u00a0\u00bb et pour signaler, \u00ab\u00a0puisque c\u2019est l\u2019actualit\u00e9\u00a0\u00bb que les Fran\u00e7ais ne veulent \u00ab\u00a0pas travailler plus longtemps\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019urgence sur les salaires \u00e7a devient vital pour pas mal de gens\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Murielle Guilbert, co-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de Solidaires, tandis que Simon Duteil, l\u2019autre co-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, a pr\u00e9venu sur la r\u00e9forme des retraites, que le gouvernement trouverait le syndicat \u00ab\u00a0sur sa route\u00a0\u00bb.          Pour la FSU, premier syndicat de l\u2019\u00e9ducation, Beno\u00eet Teste, a aussi dit sentir monter \u00ab\u00a0une grande col\u00e8re\u00a0\u00bb de ne pas voir la question des salaires trait\u00e9e \u00e0 sa juste hauteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre les manifestations et les gr\u00e8ves, il y a \u00ab\u00a0beaucoup de monde mobilis\u00e9\u00a0\u00bb, selon Philippe Martin...","dateModified":"2022-09-29T13:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T13:29:46+00:00","articleBody":"                     A Paris, le cort\u00e8ge fort de plusieurs milliers de personnes s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 peu apr\u00e8s 14 heures de la place Denfert-Rochereau, en direction de la place de la Bastille. PALOMA LAUDET \/ PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"                 Dans la manifestation, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT Philippe Martinez, \u00e0 droite sur la photo, a affirm\u00e9 qu\u2019entre les manifestations et les gr\u00e8ves, il y avait\u00a0\u00ab\u00a0beaucoup de monde mobilis\u00e9\u00a0\u00bb. PALOMA LAUDET \/ PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/e4a5246_1664458132941-paloma-laudet-08.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T13:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T13:05:16+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9part de la manifestation parisienne ","dateModified":"2022-09-29T13:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T13:03:01+00:00","articleBody":"     La gr\u00e8ve \u00e9tait particuli\u00e8rement suivie dans le secteur nucl\u00e9aire o\u00f9 l\u2019on a observ\u00e9 une baisse de la production d\u2019\u00e9nergie de 3,3 Gigawatts (GW) en matin\u00e9e et de 610 M\u00e9gawatts (MW) pour l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9, ce qui repr\u00e9sentait 8,5\u00a0% de la production totale d\u2019\u00e9nergie jeudi matin. Pr\u00e8s de cinq r\u00e9acteurs ont \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s par les d\u00e9brayages.          RTE, gestionnaire du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France, a annonc\u00e9 avoir demand\u00e9 aux syndicats impliqu\u00e9s dans un mouvement de gr\u00e8ve nationale de r\u00e9injecter dans le r\u00e9seau de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine nucl\u00e9aire afin d\u2019\u00e9viter une p\u00e9nurie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: baisse de production, RTE demande aux syndicats de r\u00e9injecter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-09-29T13:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T12:31:29+00:00","articleBody":"                     Jean-Luc Melenchon en discussion avec des syndicalistes, \u00e0 Marseille,  le 29 septembre 2022. NICOLAS TUCAT \/ AFP                 Journ\u00e9e nationale de gr\u00e8ve des travailleurs pour les salaires et les retraites, \u00e0 Marseille, le 29 septembre 2022. NICOLAS TUCAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/6e0dffb_1664454600927-120946.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T12:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T12:10:22+00:00","articleBody":"     Dans les transports, trois syndicats sur quatre, y compris la CFDT-Cheminots, ont appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF. La CGT cheminots a revendiqu\u00e9 \u00ab\u00a01 cheminot sur 3 en gr\u00e8ve\u00a0\u00bb. Six trains sur dix circulaient sur le r\u00e9seau r\u00e9gional TER et un train sur deux sur le r\u00e9seau Intercit\u00e9s. Le trafic \u00e9tait en revanche quasi normal ou l\u00e9g\u00e8rement perturb\u00e9 pour les TGV et Ouigo.                    Du c\u00f4t\u00e9 de la RATP, o\u00f9 seule la CGT a appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve, le trafic \u00e9tait normal sur l\u2019ensemble des lignes \u00e0 l\u2019exception des lignes 6 et 8 avec 9 trains sur 10\u00a0; il \u00e9tait perturb\u00e9 sur le RER B ou les bus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les perturbations dans les transports","dateModified":"2022-09-29T12:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T12:05:51+00:00","articleBody":"     A Paris, le cort\u00e8ge devait partir \u00e0 14\u00a0heures de la place Denfert-Rochereau, en direction de la place de la Bastille. Une source polici\u00e8re attendait entre 3\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000 personnes dans la capitale. Elles \u00e9taient, en comparaison, 3\u00a0200 le 17\u00a0mars et 8\u00a0800 le 27\u00a0janvier, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          D\u00e8s la matin\u00e9e, plusieurs milliers de personnes (4\u00a0300 selon la police) ont manifest\u00e9 \u00e0 Marseille, en pr\u00e9sence bri\u00e8vement du leader de la France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon. De nombreux dockers du port de Marseille \u00e9taient pr\u00e9sents dans le d\u00e9fil\u00e9 o\u00f9 une banderole proclamait \u00ab\u00a0non au 49-3\u00a0\u00bb pour la r\u00e9forme des retraites.          A Nantes, ils \u00e9taient environ 4\u00a0500 manifestants, selon la CGT et 3\u00a0200, selon la police, avec de nombreuses professions repr\u00e9sent\u00e9es\u00a0: soignants, enseignants, cheminots\u2026 Sur la banderole de t\u00eate on pouvait lire\u00a0: \u00ab\u00a0Augmentez nos salaires, pas la mis\u00e8re\u00a0\u00bb, tandis que certains manifestants scandaient \u00ab\u00a0La pr\u00e9carit\u00e9 n\u2019est pas un m\u00e9tier, ne perdons pas notre vie \u00e0 la gagner\u00a0\u00bb.          A Besan\u00e7on, 770 personnes ont manifest\u00e9 sous la pluie, selon les organisateurs et la police.          Au moins 200 rassemblements \u00e9taient pr\u00e9vus partout en France pour cette premi\u00e8re journ\u00e9e de mobilisation interprofessionnelle depuis la rentr\u00e9e, selon C\u00e9line Verzeletti, secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9rale de la CGT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 200 rassemblements pr\u00e9vus en France","dateModified":"2022-09-29T12:05:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T10:29:33+00:00","articleBody":"     Les \u00e9coles devraient \u00eatre particuli\u00e8rement touch\u00e9es par le mouvement. Le taux de participation dans le primaire devrait avoisiner les 20\u00a0% sur le territoire national, estime le SNUipp-FSU, 40\u00a0% \u00e0 Paris et 48\u00a0% en Seine-Saint-Denis. Pr\u00e8s de 10\u00a0% des \u00e9coles primaires devraient \u00eatre totalement ferm\u00e9es dans la capitale.          Selon le SNES, le taux de gr\u00e9vistes dans le second degr\u00e9 s\u2019\u00e9tablit \u00e0 30\u00a0%.          D\u2019apr\u00e8s les syndicats d\u2019enseignants, les annonces de revalorisations pr\u00e9sent\u00e9es dans le projet de loi budg\u00e9taire pour l\u2019an prochain n\u2019ont pas satisfait la profession. Les syndicats les jugent insuffisantes et craignent qu\u2019elles ne concernent qu\u2019une partie des enseignants.          Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale a communiqu\u00e9 \u00e0 midi les taux de participation au mouvement social interprofessionnel pour la totalit\u00e9 des acad\u00e9mies\u00a0:         moyenne g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: 9,87\u00a0%          moyenne parmi les enseignants\u00a0: 11,01\u00a0%          moyenne parmi les enseignants du premier degr\u00e9\u00a0: 10,69\u00a0%          moyenne parmi les enseignants du second degr\u00e9\u00a0: 11,33\u00a0%       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Forte participation \u00e0 la gr\u00e8ve attendue dans l\u2019\u00e9ducation","dateModified":"2022-09-29T10:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:47:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0! ","dateModified":"2022-09-29T09:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:47:47+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nJe suis peut \u00eatre dans une bulle d'\u00e9cho des r\u00e9seaux sociaux mais j'ai l'impression de voir passer au moins un rapport par mois sur le caract\u00e8re n\u00e9faste des in\u00e9galit\u00e9s de revenus qui sont croissantes, \u00e9crits par des \u00e9conomistes de tous bords. Comment le gouvernement peut il faire la sourde oreille et continuer a soutenir des mesures qui sont favorables aux plus ais\u00e9s ?     Curiosity                             Bonjour Curiosity,          Selon l\u2019Insee, les in\u00e9galit\u00e9s de niveaux de vie et le taux de pauvret\u00e9 sont rest\u00e9s stables en 2020.  Concernant la deuxi\u00e8me partie de votre question,  rappelons simplement, pour ce qui concerne la crise actuelle, que le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique permet de limiter l\u2019inflation et prot\u00e8ge les cat\u00e9gories d\u00e9favoris\u00e9es gr\u00e2ce notamment aux ch\u00e8ques \u00e9nergie.  Le gouvernement pr\u00e9voit d\u2019aller plus loin dans le ciblage des mesures pour les plus modestes en 2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:45:20+00:00","articleBody":"     Pour savoir o\u00f9 on en est au niveau des augmentations de salaire en France, vous pouvez aussi lire cet article\u00a0qui fait part de deux \u00e9tudes r\u00e9centes sur le sujet :             Lire aussi :     Les salaires des Fran\u00e7ais ont augment\u00e9 en\u00a02022 mais moins que l\u2019inflation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:42:58+00:00","articleBody":"              Avez-vous r\u00e9alis\u00e9 des articles sur la nouvelle convention collective de la m\u00e9tallurgie et les cons\u00e9quences, notamment pour le statut de cadre ?    Moi         Bonjour,          Eh bien pas encore, mais on a justement \u00e9voqu\u00e9 ce projet d\u2019article hier. Y\u2019a plus qu\u2019\u00e0\u00a0!  On peut vous contacter pour en discuter\u00a0?\u00a0;-)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:40:10+00:00","articleBody":"    Bonjour. J'ai l'impression que les syndicats relayent le ras-le-bol des salari\u00e9s. Ne sommes-nous pas au d\u00e9marrage d'une saison 2 des \"Gilets Jaunes\", mais plus politis\u00e9 cette fois-ci (ce qui manquait peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois) ?    Toulousain         Bonjour Toulousain\u00a0:          Nous n\u2019avons pas de boule de cristal\u00a0! Ce qu\u2019on peut dire, \u00e0 partir des constats que nous faisons dans nos reportages, sur le terrain, c\u2019est qu\u2019il y a un niveau de col\u00e8re assez \u00e9lev\u00e9 dans le pays, sur la question du pouvoir d\u2019achat d\u2019une part, du manque de redistribution et de partage des richesses. Un sentiment d\u2019injustice doubl\u00e9 d\u2019un sentiment de d\u00e9classement\u00a0pour certains, qui voient leur salaire, qui n\u2019augmente pas, rattrap\u00e9 par le SMIC, qui lui augmente automatiquement car il est index\u00e9 sur l\u2019inflation. Depuis le 1er\u00a0octobre\u00a02021, le SMIC il a\u00a0augment\u00e9 de 7,76\u00a0% sur un an, soit 98,45\u00a0euros net de plus mensuellement. Donc si vous gagniez, il y a un an 100 euros de plus que le SMIC apr\u00e8s 10 ans d\u2019exp\u00e9rience, si votre salaire n\u2019a pas augment\u00e9, vous \u00eates aujourd\u2019hui au SMIC.          A cela s\u2019ajoute les augmentations de co\u00fbt, de l\u2019essence, et de l\u2019\u00e9nergie en g\u00e9n\u00e9ral, certains vont voir augmenter leurs factures, malgr\u00e9 les aides gouvernementales.          Donc il y a une col\u00e8re dans le pays. Va-t-elle se traduire par un mouvement d\u2019ampleur, soutenu, radical, comme celui des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb\u00a0? \u00e7a n\u2019est pas certain. D\u2019abord parce qu\u2019une partie de ceux qui l\u2019ont v\u00e9cu estiment que ces journ\u00e9es de manifestations n\u2019ont servi \u00e0 rien (ce qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait juste, mais c\u2019est leur ressenti).          On s\u2019\u00e9tait essay\u00e9 \u00e0 un bilan, un an apr\u00e8s le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb ici\u00a0:             Lire aussi :     L\u2019onde de choc sociale des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, un an apr\u00e8s              Ensuite parce que beaucoup ont \u00e9t\u00e9 effray\u00e9s par la violence d\u2019une partie des manifestants, mais aussi de la r\u00e9pression\u00a0polici\u00e8re : le jeu en vaut-il la chandelle\u00a0? Enfin parce que, comme on le disait plus haut, beaucoup de salari\u00e9s se sont rendu compte qu\u2019il \u00e9tait peut-\u00eatre plus efficace de faire gr\u00e8ve, bloquer, d\u00e9brayer, dans le cadre de son entreprise, plut\u00f4t que de se mobiliser dans de grands mouvements nationaux. Deux chercheurs, Pierre Blavier (CNRS) et J\u00e9r\u00f4me P\u00e9lisse (Sciences-Po) ont d\u2019ailleurs montr\u00e9, par l\u2019\u00e9tude de donn\u00e9e pr\u00e9cises, que contrairement aux grandes gr\u00e8ves nationales, pas toujours suivies d\u2019effet, dans les \u00e9tablissements, \u00ab\u00a0la mobilisation paye\u00a0\u00bb\u00a0: il y a plus de chances que la direction de l\u2019entreprise amende sa proposition initiale d\u2019augmentation lorsqu\u2019il y a eu une mobilisation collective.          On a racont\u00e9 \u00e7a en d\u00e9tail ici\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0\u00c7a bouge partout\u00a0\u00bb\u00a0: sous l\u2019effet de l\u2019inflation, les mobilisations salariales se multiplient en France                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:36:25+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nLes diff\u00e9rentes prises de paroles r\u00e9centes du gouvernement n\u2019annoncent pas d\u2019\u00e9ventuelles baisses de charges sur les entreprises. Avez-vous des informations sur le sujet ?\r\n\r\n60% des entreprises souhaitent augmenter les salaires mais comme vous \u00e9crivez justement, il n'y a pas d'argent magique. Il s'agit souvent d'un vase communiquant. \r\n\r\nEst-ce qu\u2019une baisse de la fiscalit\u00e9 sur les entreprises serait un moyen r\u00e9aliste d\u2019augmenter les salaires tout en garantissant une rentr\u00e9e d\u2019argent pour l\u2019\u00e9tat ? \r\n\r\nLa TVA et les diff\u00e9rentes taxes seraient per\u00e7ues. \r\n\r\nmerci \r\n    To         Bonjour,  une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises peut \u00eatre un moyen pour elles de d\u00e9gager des ressources  pour augmenter les salaires, mais elles n\u2019ont aucune obligation de le faire. Elles peuvent aussi choisir d\u2019utiliser cette marge de man\u0153uvre pour investir, par exemple. La seule possibilit\u00e9 serait pour l\u2019ex\u00e9cutif de conditionner des baisses de charges \u00e0 des hausses de salaires, instaurant alors une sorte de donnant-donnant. Mais cela rel\u00e8ve d\u2019un choix politique. Par exemple, Bercy pr\u00e9voit une baisse de 8 milliards d\u2019euros sur deux ans de la contribution sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises. Cette mesure doit permettre \u00ab\u00a0de renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises\u00a0\u00bb, indique simplement Bercy, sans \u00e9voquer les r\u00e9mun\u00e9rations. Une mani\u00e8re de dire qu\u2019elles utiliseront cette baisse d\u2019imp\u00f4ts \u00e0 leur guise, sans aucune contrainte concernant les salaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:26:08+00:00","articleBody":"                        \u00ab De nombreux salari\u00e9s estiment que le \u201c partage de la valeur \u201d n\u2019est pas \u00e9quitable dans les entreprises \u00bb Les chiffres disent le contraire. Que font les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s au Comit\u00e9 des Entreprises? La France est bien le Pays qui pr\u00e9l\u00e8ve le plus pour redistribuer. Non?    JPMias                   Bonjour, de quels chiffres parlez-vous, concernant le partage de la valeur\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:23:58+00:00","articleBody":"              Dispose-t-on de chiffres sur les dividendes re\u00e7u par les actionnaires des entreprises ? Et sur les primes et autres bonus exceptionnel re\u00e7us par leurs dirigeants ?    ProducteurDeValeur         Bonjour, Le montant des dividendes est publi\u00e9, ainsi que celui des r\u00e9mun\u00e9rations, chaque ann\u00e9e par les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Bourse. C\u2019est une obligation l\u00e9gale. Celles qui ne sont pas cot\u00e9es n\u2019ont pas d\u2019obligation de publier ces chiffres, pas plus que celui des r\u00e9mun\u00e9rations de leurs dirigeants. Nous publions r\u00e9guli\u00e8rement des articles sur le sujet, par exemple celui ci\u00a0:             Lire aussi :     La r\u00e9mun\u00e9ration moyenne des grands patrons a flirt\u00e9 avec les 100% d\u2019augmentation en 2021                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:21:53+00:00","articleBody":"    Dans certains secteurs,le rapport de force n'est il pas en faveur des salari\u00e9s comme l'indique votre titre sur les PME? Pouvez vous pr\u00e9ciser ds quels secteurs ?    Detonnant          Bonjour Detonnant\u00a0:          Oui, comme nous l\u2019\u00e9crivons depuis un an, le rapport de force est favorable aux salari\u00e9s\u00a0de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et depuis la rentr\u00e9e 2021, o\u00f9 l\u2019on a vu et les ministres, Bruno Le Maire en t\u00eate, et les repr\u00e9sentants patronaux, notamment celui du Medef, Geoffroy Roux de B\u00e9zieux, appeler \u00e0 des augmentations de salaire.          Il y avait d\u2019une part l\u2019enjeu de la reconnaissance des efforts faits par les salari\u00e9s dans beaucoup d\u2019entreprises pendant le Covid, alors que les augmentations de salaire avaient en moyenne \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement basses en 2021. Donc reconnaissance de 2020, rattrapage de 2021. D\u2019autant que des entreprises annon\u00e7aient des r\u00e9sultats post-crise excellents\u00a0: c\u2019est la raison des mouvements qu\u2019on a pu voir \u00e0 l\u2019automne 2021 chez D\u00e9cathlon ou Leroy-Merlin, notamment.          D\u2019autre part, la crise s\u2019est sold\u00e9e par beaucoup de d\u00e9parts dans un certain nombre de secteurs, de d\u00e9parts et de non-arriv\u00e9es, c\u2019est \u00e0 dire des salari\u00e9s qui sont partis, et d\u2019autres qui n\u2019ont pas rejoint ce secteur. Le secteur le plus embl\u00e9matique est celui de l\u2019h\u00f4tellerie-restauration. Apr\u00e8s des ann\u00e9es sans accord sur la revalorisation des salaires, les partenaires sociaux, au niveau de la branche, ont ainsi sign\u00e9 des augmentations significatives au printemps. M\u00eame si les salaires y restent relativement bas\u00a0: comme le SMIC est index\u00e9 sur l\u2019inflation, il augmente automatiquement. Pas le reste des salaires, qui sont donc peu \u00e0 peu rattrap\u00e9s par le SMIC.          Les agents de s\u00e9curit\u00e9 \u2013 un autre secteur avec des grandes p\u00e9nuries de personnel \u2013 viennent aussi d\u2019obtenir, apr\u00e8s des mois de mobilisation, une revalorisation de la grille de salaire de 7,5 %. Mais comme les salaires \u00e9taient tr\u00e8s bas, au final, le r\u00e9sultat est mod\u00e9r\u00e9 sur la feuille de paie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:14:30+00:00","articleBody":"              Bonjour\nLes enseignants fran\u00e7ais sont parmi les plus mal pay\u00e9s de l'OCDE, qu'ils soient en d\u00e9but, au milieu ou en fin de carri\u00e8re. M\u00eame des pays comme l'Espagne payent beaucoup mieux leurs enseignants, sans parler des Pays-Bas ou de l'Allemagne par exemple qui les r\u00e9mun\u00e8re 2 fois plus (pr\u00e8s de 100 000 \u20ac brut par an pour un professeur de lyc\u00e9e en fin de carri\u00e8re en Allemagne, contre 45 000 \u20ac seulement en France). Comment expliquer que les journalistes tombent tous dans les pi\u00e8ges de la communication gouvernementale qui fait semblant depuis 5 ans de vouloir revaloriser la carri\u00e8re des enseignants fran\u00e7ais alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 seuls les d\u00e9butants sont (un peu) concern\u00e9 par les revalorisation ? A quand de vrais journalistes d'investigation pour d\u00e9monter les fake news minist\u00e9rielles !!    profses         Bonjour,          En r\u00e9ponse \u00e0 votre interrogation, je vous renvoie \u00e0 la lecture de l\u2019article de notre journaliste El\u00e9a Pommiers, qui traite du sujet de la revalorisation des salaires des enseignants\u00a0:             Lire aussi :     Les doutes persistent sur l\u2019augmentation de 10 % des salaires des enseignants promise par Emmanuel Macron                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:12:19+00:00","articleBody":"    Le climat social semble d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile, n'est-ce pas un risque politique important de la part du gouvernement de vouloir absolument mettre en place la r\u00e9forme des retraites peu populaire en cette fin d'ann\u00e9e, malgr\u00e9 le fait que le COR mentionne qu'il n'y a pas d'urgence \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour l'\u00e9quilibre du r\u00e9gime ?    Encore35ansavantmaretraite                   Bonjour,          vous \u00eates tr\u00e8s nombreux \u00e0 nous poser des questions sur les retraites et la strat\u00e9gie gouvernementale. La r\u00e9forme n\u2019\u00e9tant pas encore annonc\u00e9e ce jour, ni d\u00e9taill\u00e9e, nous renverrons nos r\u00e9ponses \u00e0 un futur tchat\u00a0!          Mais comme le prouvent vos questions, il est certain que la retraite va bien s\u2019inviter dans les slogans des cort\u00e8ges du jour.          Notre coll\u00e8gue Bertrand Bissuel le raconte ici\u00a0:             Lire aussi :     Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u2026 une journ\u00e9e d\u2019action syndicale sous le signe de la r\u00e9forme des retraites et du pouvoir d\u2019achat              \u00ab\u00a0Retraite \u00e0 60 ans\u00a0\u00bb fait d\u2019ailleurs partie des revendications sur les tracts et affiches confectionn\u00e9s par la CGT.          Comme nous l\u2019expliquait C\u00e9line Verzeletti, secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9rale du syndicat en d\u00e9but de semaine, le lien est \u00e9vident pour eux entre salaires et retraites\u00a0: \u00ab\u00a0 \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr qu\u2019il faut financer les retraites, mais par les cotisations sociales, donc en augmentant les salaires\u00a0! Or, les mesures pour le pouvoir d\u2019achat ne sont qu\u2019all\u00e8gement et exon\u00e9rations\u00a0!\u00a0\u00bb           A lire en d\u00e9tail dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Pour les salari\u00e9s, \u00ab\u00a0le principal sujet reste le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T09:05:34+00:00","articleBody":"              Bonjour, j'ai le privil\u00e8ge de travailler dans une entreprise qui va cl\u00f4turer son ann\u00e9e avec \u00e0 nouveau un r\u00e9sultat exceptionnel. Nous avons \"b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\" d'une revalorisation des salaires de 0.8% pour 2022 \u00e0 ce jour. Les salari\u00e9s n'en sont pas satisfaits du tout. Les syndicats ne sont pas \u00e9cout\u00e9s par la direction. Et la pression est faite sur les collaborateurs pour ne pas faire gr\u00e8ve. Je vous livre le v\u00e9cu dans une grande entreprise fran\u00e7aise.     Lyon         Bonjour, de Lyon\u00a0:          En effet votre t\u00e9moignage est en \u00e9cho avec le t\u00e9moignage de nombreux salari\u00e9s qui estiment que le \u00ab\u00a0partage de la valeur\u00a0\u00bb n\u2019est pas \u00e9quitable dans les entreprises. C\u2019est notamment la raison des mouvements de gr\u00e8ve et d\u00e9brayages qu\u2019on a pu voir encore ces derniers jours \u00e0 Stellantis (o\u00f9 les b\u00e9n\u00e9fices sont en hausse de 34 % au premier trimestre, et le salaire du PDG en 2021 \u00e9tait de 19 millions d\u2019euros), ou \u00e0 Boursorama, Wordline, Carrefour... Partout les salari\u00e9s veulent \u00ab\u00a0obtenir leur d\u00fb\u00a0\u00bb comme ils disent.          On a racont\u00e9 \u00e7a en d\u00e9tail ici\u00a0:             Lire aussi :     Pour les salari\u00e9s, \u00ab\u00a0le principal sujet reste le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb              D\u2019autant que certains ont fait beaucoup d\u2019effort sur leurs conditions de travail, pendant le Covid, et que ces efforts n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s par des augmentations de salaires \u00e0 la hauteur\u00a0en 2021, ann\u00e9e o\u00f9 la moyenne des augmentations a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement basse.          On l\u2019a racont\u00e9 en d\u00e9tail dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Dans les entreprises, le rapport de force devient plus favorable aux salari\u00e9s              Ensuite, la question d\u2019avoir la capacit\u00e9 de se mettre en gr\u00e8ve pour cr\u00e9er le rapport de force est encore une question complexe, qui tient notamment \u00e0 la force des organisations syndicales dans l\u2019entreprise en question.          On l\u2019a racont\u00e9 en d\u00e9tail ici\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0\u00c7a bouge partout\u00a0\u00bb\u00a0: sous l\u2019effet de l\u2019inflation, les mobilisations salariales se multiplient en France                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T08:58:18+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nA propos de l'essence, la remise a la pompe semble \u00eatre une solution a court terme pour \u00e9viter l'impact trop violent sur les consommateurs. \r\n\r\nEst ce que le gouvernement a une strat\u00e9gie \u00e0 moyen \/ long terme ?\r\n\r\nMerci    La carpe         Bonjour,  en effet, la remise \u00e0 la pompe, qui \u00e9tait une r\u00e9ponse rapide \u00e0 la hausse des co\u00fbts des carburants, doit en th\u00e9orie s\u2019arr\u00eater fin d\u00e9cembre. Mais le gouvernement n\u2019a pas exclu de la reconduire en 2023 si besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T08:58:00+00:00","articleBody":"    Pourquoi FO et la CFDT ne manifestent-ils pas ? Comment peut-on en tant que syndicats cens\u00e9s d\u00e9fendre les salari\u00e9s ne pas se mobiliser pour d\u00e9fendre une hausse des salaires ? Sont-ils b\u00eates ?    interloqu\u00e9         Bonjour \u00ab\u00a0interloqu\u00e9\u00a0\u00bb,          Il y a des divergences strat\u00e9giques dans les centrales syndicales. La CGT croit \u00e0 ces grands mouvements interprofessionnels nationaux, de convergence, pour cr\u00e9er le rapport de force. La CFDT beaucoup moins\u00a0: elle estime qu\u2019il est plus efficace de se mobiliser dans les entreprises, dans les secteurs, ou les n\u00e9gociations au niveau des branches pour demander des augmentations cibl\u00e9es, plut\u00f4t que de d\u00e9filer dans la rue. FO est plut\u00f4t sur cette ligne, m\u00eame si par endroits, les unions syndicales locales FO ont appel\u00e9 \u00e0 rejoindre les manifestations ce matin \u2013 c\u2019est le cas notamment en Normandie. Et la CFDT-Cheminots a aussi rejoint le mouvement.          Les centrales se sont par contre retrouv\u00e9es \u00e0 deux reprises derni\u00e8rement pour signer des communiqu\u00e9s communs, en juillet pour une \u00ab\u00a0meilleure r\u00e9partition des richesses\u00a0\u00bb et d\u00e9but septembre contre la prochaine r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage.          Notre journaliste Bertrand Bissuel explique tout ce matin dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u2026 une journ\u00e9e d\u2019action syndicale sous le signe de la r\u00e9forme des retraites et du pouvoir d\u2019achat                        Au del\u00e0 des strat\u00e9gies des centrales, dans nos reportages, on constate que cette question du sens et de l\u2019efficacit\u00e9 de ce type de manifestations nationales est une question que se posent beaucoup les salari\u00e9s, y compris ceux syndiqu\u00e9s \u00e0 la CGT, beaucoup plus prompts \u00e0 se mobiliser dans leur entreprise pour demander directement \u00e0 leur direction une augmentation, dans un mouvement qui les concerne directement, que d\u2019aller manifester dans un mouvement plus large dont ils ne sont pas s\u00fbrs du but. Surtout sur la question du salaire, sur laquelle le gouvernement n\u2019a pas prise directement. Ce sera diff\u00e9rent si la r\u00e9forme des retraites est annonc\u00e9e\u00a0: l\u00e0, le sens d\u2019une manifestation nationale pour envoyer un message \u00e0 l\u2019executif ou aux parlementaires est plus \u00e9vident.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T09:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T08:54:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, dans le priv\u00e9 on peut possiblement augmenter le salaire en augmentant les prix et en rognant sur les marges certes, mais comment le domaine publique l'\u00e9tat peut faire ? Augmenter les imp\u00f4ts ou rogner sur d'autres secteur ? Merci de votre r\u00e9ponse.    Meh         En effet, dans le public, soit on augmente les imp\u00f4ts pour d\u00e9gager des ressources financi\u00e8res, soit on fait des \u00e9conomies par ailleurs, sur les d\u00e9penses ou sur les investissements . C\u2019est toute la question des arbitrages budg\u00e9taires\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T08:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T08:49:33+00:00","articleBody":"    Pourquoi les entreprises n'augmentent pas les salaires alors qu'ils degagent pour la plupart des benefices records?    Auguste         Bonjour Auguste,          En effet, c\u2019est une question l\u00e9gitime. Mais les entreprises n\u2019enregistrent pas pour \u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb des b\u00e9n\u00e9fices records. C\u2019est le cas d\u2019une minorit\u00e9 d\u2019entreprises, et cela suscite des d\u00e9bats comme celui sur la taxation des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb. D\u2019autres entreprises font des b\u00e9n\u00e9fices mais mettent en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de rembourser leurs pr\u00eats garantis par l\u2019Etat (PGE) contract\u00e9s pendant la crise du Covid ou d\u2019investir pour l\u2019avenir. Le choix d\u2019augmenter ou non les salaires d\u00e9pend aussi du rapport de force \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019entreprise entre la direction et les salari\u00e9s, du march\u00e9 sur lequel \u00e9volue l\u2019entreprise... Aujourd\u2019hui, environ 60\u00a0% des patrons de PME, par exemple, disent vouloir augmenter les salaires car ils craignent, sinon, de voir partir leurs salari\u00e9s pour d\u2019autres cieux. L\u00e0 aussi, il y a une question de rapport de forces entre entreprises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T08:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T08:43:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, la gr\u00e8ve est elle bien suivi ?    Paul         Bonjour Paul, il est encore un peu t\u00f4t pour avoir une id\u00e9e pr\u00e9cise de la mobilisation.          Ce qu\u2019on peut dire \u00e0 cette heure, notamment dans les secteur soumis \u00e0 d\u00e9claration pr\u00e9alable\u00a0:          - A la SNCF, le trafic s\u2019annonce peu perturb\u00e9 sur les grandes lignes, davantage sur les lignes TER, Intercit\u00e9s, et Transilien en Ile-de-France. Il faudra voir comment se mobilisent les compagnies de transports en commun dans les grandes villes de France, o\u00f9 les conducteurs ont d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs journ\u00e9es de gr\u00e8ve depuis la rentr\u00e9e pour demander des augmentations de salaire.          - Dans l\u2019\u00e9ducation, la participation s\u2019annonce assez \u00e9lev\u00e9e dans le primaire selon le SNUipp-FSU qui fait partie des trois syndicats qui appellent \u00e0 la mobilisation aujourd\u2019hui (avec la CGT et Solidaires). Pr\u00e8s de 20 % des enseignants seraient en gr\u00e8ve dans le primaire, 40 % \u00e0 Paris o\u00f9 10 % des \u00e9coles sont ferm\u00e9es, 300 \u00e9coles sont ferm\u00e9es dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne.          - Dans le priv\u00e9, la mobilisation sera tr\u00e8s in\u00e9gale selon les forces syndicales dans les entreprises\u00a0: l\u00e0 o\u00f9 la CGT est forte, la mobilisation peut s\u2019annoncer importante, car le syndicat mobilise depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 dans la perspective des retraites. Ainsi un mouvement de gr\u00e8ve perturbe TotalEnergies depuis mardi, des d\u00e9brayages ont lieu \u00e0 Stellantis, on attend de voir les chiffres qui vont remonter aujourd\u2019hui.          La participation aux manifestations, ce matin dans la plupart des villes et cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris, sera aussi un bon indicateur de l\u2019\u00e9tat de la mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T08:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T08:40:21+00:00","articleBody":"    Nous avons tous encore en t\u00eate les manifestations des gilets jaunes, initialement suite \u00e0 l\u2019augmentation du prix des carburants.  Mais \u00e9galement celles face \u00e0 la r\u00e9forme des retraites. La situation des fran\u00e7ais semble s\u2019\u00eatre fortement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e depuis, et pourtant, aucun mouvement social d\u2019importance \u00e0 ce jour. Fait-on face \u00e0 une forme de r\u00e9signation des fran\u00e7ais ?     Bordelais         Bonjour Bordelais,          La d\u00e9gradation de la situation que vous \u00e9voquez est assez r\u00e9cente\u00a0; elle est li\u00e9e \u00e0 l\u2019inflation qui a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 l\u2019automne 2021. Mais sur les ann\u00e9es 2020-2021 elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s relative\u00a0: la politique du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb a permis de pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages pendant la crise du Covid. Ce qui peut expliquer pourquoi les revendications et les manifestations ne sont pas survenues plus t\u00f4t. La baisse de pouvoir d\u2019achat, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 0,5\u00a0% cette ann\u00e9e par l\u2019Insee, n\u2019appara\u00eet qu\u2019en 2022, et encore plut\u00f4t sur la seconde moiti\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e. Par ailleurs, le niveau relativement faible du ch\u00f4mage compar\u00e9 aux ann\u00e9es pass\u00e9es peut aussi expliquer le climat social des mois \u00e9coul\u00e9s. La fin de l\u2019ann\u00e9e 2022 et 2023, avec une inflation \u00e0 6\u00a0% et des perspectives d\u2019activit\u00e9 en baisse, devrait conduire \u00e0 une multiplication des revendications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T08:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T08:33:58+00:00","articleBody":"    C'est bien beau de demand\u00e9 une augmentation des salaires, de demander des choses, mais comment pourrais-t-on les financer dans un contexte d'inflation ?    Meh         Bonjour Meh,          Effectivement, c\u2019est toute la difficult\u00e9 \u00e0 laquelle les entreprises sont confront\u00e9es\u00a0: en p\u00e9riode d\u2019inflation, elles subissent elles-m\u00eames des hausses de co\u00fbts et notamment celui des mati\u00e8res premi\u00e8res et de l\u2019\u00e9nergie qui explose. Mais socialement, il est normal d\u2019augmenter les salaires pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des salari\u00e9s, qui subissent eux-m\u00eames la hausse des prix \u00e0 la consommation. Pour cela, en g\u00e9n\u00e9ral, les entreprises jouent sur deux leviers\u00a0: elles augmentent leurs prix de vente pour d\u00e9gager plus de moyens financiers et elles rognent sur leurs marges. Il n\u2019y a pas d\u2019argent magique \u00e0 ce niveau-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves, manifestations et d\u00e9brayages du 29 septembre\u00a0: suivez la journ\u00e9e de mobilisation en direct","dateModified":"2022-09-29T08:46:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html#670016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/09/29/greves-et-manifestations-du-29-septembre-quel-est-le-climat-social-dans-les-entreprises-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143657_3234.html","datePublished":"2022-09-29T08:28:05+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce tchat. Quel est le climat social dans les entreprises\u00a0? Quelles sont les revendications sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0? Nos journalistes Aline Leclerc et B\u00e9atrice Madeline r\u00e9pondent \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/400/0/6240/3120/1342/671/60/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ves et manifestations du 29\u00a0septembre\u00a0: quel est le climat social dans les entreprises\u00a0?","dateModified":"2022-09-29T08:28:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/1959f70_1664462349553-paloma-laudet-06.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/29/19-10">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le préfet de la Lozère a annoncé avoir autorisé des « tirs de prélèvement » sur les loups après une manifestation d’éleveurs en colère.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Biodiversité             Chasse au loup en Lozère : quel est le cadre légal de ces « tirs de prélèvement » d’une espèce protégée ?      Le préfet de la Lozère a annoncé avoir autorisé des « tirs de prélèvement » sur les loups après une manifestation d’éleveurs en colère.          Par Iris Derœux et Gary Dagorn         Publié aujourd’hui à 16h28, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une meute de loups gris photographiée dans le parc de Sainte-Croix, le 12 décembre 2012.  JEAN-CHRISTOPHE VERHAEGEN / AFP                 En Lozère, les groupes de chasseurs pourront pour la première fois effectuer des « tirs de prélèvement » pour éliminer un loup, selon une décision du préfet du département, Philippe Castanet, annoncée le 26 septembre après une manifestation d’éleveurs, qui s’est terminée dans l’agitation lundi, à Mende. Cette mesure va au-delà du « tir de défense » déjà permis aux éleveurs de cette région, dans le cas où leur troupeau est attaqué. Elle survient après la mobilisation d’éleveurs se disant excédés et pas assez soutenus face à la population grandissante de loups dans ce département – comme dans quelque 150 zones en France, en majorité dans le Sud-Est et les Alpes.            La préfecture indique que 180 bêtes d’élevage auraient été tuées par les loups depuis le début de l’année, sur les plus de 180 000 têtes que compte le département (selon des chiffres publiés en 2018). Un chiffre en nette augmentation, puisque 174 bêtes tuées ont été indemnisées en 2021 dans le département, 101 en 2020 et 70 en 2019.                 Contactée par Le Monde, la préfecture de la région Auverne-Rhône-Alpes indique que le préfet de Lozère n’a pas encore pris son arrêté et qu’« un tel arrêté dépendra en toute hypothèse d’un accord du préfet coordonnateur ».            Une espèce « strictement protégée »            Le loup est une « espèce strictement protégée » par la Convention de Berne de 1979, ratifiée par la France en 1990, sur la protection de la flore et la faune sauvage ainsi que des espèces menacées d’extinction. Il bénéficie du plus haut degré de protection, mais des dérogations sont possibles dans certains cas précis : prévention des dommages aux cultures ou au bétail, intérêt de santé publique, etc. Ce texte dresse une liste des méthodes de chasse et des formes d’exploitation interdites quand celles-ci troublent la tranquillité d’une espèce.            Le cadre légal français est aussi enrichi par la directive européenne « habitat, faune et flore » de 1992, qui réaffirme, pour tous les Etats membres de l’Union européenne (UE), la protection stricte de certaines espèces animales et rappelle que des dérogations sont possibles dans des cas très particuliers, si aucune autre solution satisfaisante n’existe.            Une population en forte hausse            Complètement disparu en France dans les années 1930, après une campagne d’éradication menée aux XVIIIe et XIXe siècles, le loup est réapparu dans le milieu des années 1990, à partir des Alpes italiennes. Estimée à moins de 40 individus en 1995, la population s’est rapidement accrue et compte désormais entre 826 et 1 016 individus.                Conséquence logique de cette pression démographique, les attaques contre les élevages se sont multipliées : prédateur naturel de nombreux mammifères comme les renards, le loup s’en prend aussi aux animaux d’élevage (moutons et chèvres, parfois bovins ou plus rarement chevaux). Entre 2004 et 2009, on recensait annuellement entre 2 000 et 4 000 animaux d’élevage tués par les loups ; un chiffre qui a progressivement monté pour atteindre entre 10 000 et 12 000 animaux par an depuis 2017, selon la Direction régionale de l’environnement, de l’aménagement et du logement d’Auvergne-Rhône-Alpes.                              Lire aussi   Entre les loups et les éleveurs, une cohabitation difficile                   Des dérogations à partir de 2004            Dans ce contexte, l’Etat français a recours pour la première fois en 2004 aux dérogations prévues par la Convention de Berne et la directive habitats. Un arrêté interministériel fixe les conditions dans lesquelles des loups peuvent être abattus, et un cadre d’indemnisation des éleveurs dont les troupeaux sont attaqués. C’est le début des « plans loup », destinés à établir un équilibre entre la protection de la biodiversité et des élevages. Le dernier plan quinquennal (2018-2023) prévoyait d’abattre chaque année 10 % de la population de loups, conformément aux recommandations des scientifiques. Mais un arrêté du 23 octobre 2020, pris par les ministres de la transition écologique et de l’agriculture, a rehaussé ce seuil à 19 %. En 2022, cela représente 174 loups.            Les arrêtés définissent le type de tirs autorisés sur les loups à partir du moment où ces derniers créent des dommages importants sur les élevages : il peut s’agir de « défense » ou de « défense renforcée » – l’éleveur bénéficie d’une autorisation de tir dans le cadre de la défense de ses troupeaux – ou encore de « prélèvements » – opération collective destinée à éliminer des individus en cas de dommages importants et récurrents.                Depuis 2004, le cadre des dérogations s’est ainsi progressivement assoupli. Plus de 2 400 arrêtés préfectoraux sont en vigueur pour autoriser des tirs contre les loups.            Les éleveurs réclament plus de moyens            Les tensions entre éleveurs de régions concernées, autorités et associations de protection de la biodiversité sont très vives. Les syndicats d’éleveurs, le plus souvent soutenus par les fédérations de chasseurs, demandent à l’Etat d’assouplir davantage le cadre permettant de réduire la population lupine, en changeant les méthodes de comptage des loups (dont le nombre serait selon eux largement sous-estimé) et le statut de protection de l’animal (de « espèces de faune strictement protégées » à « espèces de faune protégées »). Ils réclament aussi plus de moyens pour protéger les troupeaux : construction d’enclos, acquisition de chiens de protection, aides financières pour le gardiennage (salarié ou par un berger). En 2021, 30 millions d’euros ont été alloués pour la protection des troupeaux, soit 6 % de plus qu’en 2020.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On connaît nos meutes » : bataille de chiffres autour du nombre de loups en France                   L’efficacité des tirs mise en cause            Les associations écologistes déplorent au contraire un cadre légal de moins en moins protecteur de l’espèce, voire contraire au droit européen, mais aussi inefficace pour les éleveurs. L’association Ferus, qui milite pour la défense des grands prédateurs, déplore qu’« aucune étude, française ou internationale, n’a[it] prouvé l’efficacité des tirs de loups pour protéger les troupeaux. Seuls les vrais moyens de protection fonctionnent : présence humaine (bergers, aide bergers, chiens de protection), regroupement avec fils électriques, et effaroucheurs visuels ou sonores ». Elle estime qu’il faut par conséquent mieux former les éleveurs et revoir les outils de protection préconisés par les autorités. « Aujourd’hui, la taille recommandée d’un enclos est de 80 cm : c’est insuffisant face à un loup », explique Sandrine Andrieux, de Ferus, qui précise que « leur hauteur atteint 1,20 m en Allemagne ».                Plusieurs travaux scientifiques ont montré que les mesures de protection des animaux d’élevage étaient plus efficaces que le choix de tuer les prédateurs. En novembre 2021, la thèse d’Oksana Grente, du Centre d’écologie fonctionnelle et évolutive au CNRS, a conclu, au terme de trois ans d’analyse des données, que les tirs de prélèvement étaient d’une efficacité variable selon la géographie, le moment dans la saison et le nombre de loups tués. Une partie des massifs concernés voient le nombre d’attaques chuter dans les mois suivant les prélèvements, mais celles-ci augmentent ou stagnent dans la majorité des zones. « Le nombre d’attaques n’est pas uniquement lié au nombre de loups, mais aussi à une multitude d’autres facteurs. Il ne faut donc pas forcément s’attendre à une relation proportionnelle entre le nombre de loups prélevés et le nombre d’attaques », écrit Oksana Grente.            Mise à jour du 29 septembre, 16h35 : ajout des réponses de la préfecture de la région Auvergne-Rhône-Alpes à nos questions.                 Iris Derœux et  Gary Dagorn           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/29/chasse-au-loup-en-lozere-quel-est-le-cadre-legal-de-ces-tirs-de-prelevement-d-une-espece-protegee_6143725_4355770.html"},"headline":"Chasse au loup en Loz\u00e8re\u00a0: quel est le cadre l\u00e9gal de ces \u00ab\u00a0tirs de pr\u00e9l\u00e8vement\u00a0\u00bb d\u2019une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e\u00a0?","dateCreated":"2022-09-29T16:28:07+02:00","datePublished":"2022-09-29T16:28:07+02:00","dateModified":"2022-09-29T16:35:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Condition animale","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Le pr\u00e9fet de la Loz\u00e8re a annonc\u00e9 avoir autoris\u00e9 des \u00ab\u00a0tirs de pr\u00e9l\u00e8vement\u00a0\u00bb sur les loups apr\u00e8s une manifestation d\u2019\u00e9leveurs en col\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
,{"@type":"Person","name":"Gary Dagorn"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/82/0/1024/512/1342/671/60/0/0c378d7_1664439777484-000-par7416677.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-11">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Certains produits de première nécessité, comme les pâtes ou le riz, se sont envolés de 20, 30, voire 130 % sur un an. Et le rythme ne ralentit pas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Distribution / agroalimentaire             L’inflation alimentaire en France s’approche des 10 % dans les supermarchés      Certains produits de première nécessité, comme les pâtes ou le riz, se sont envolés de 20, 30, voire 130 % sur un an. Et le rythme ne ralentit pas.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « L’invitée surprise. » C’est ainsi que Jean-Philippe André, président de l’Association nationale des industries agroalimentaires (ANIA) qualifie l’inflation. Il se remémore, qu’il y a un an à peine, le sujet n’était même pas abordé. Depuis, la valse des étiquettes s’est enclenchée dans les rayons des supermarchés. Et le rythme ne ralentit pas. Après avoir franchi la barre des 5 % en juin, l’inflation alimentaire s’approche désormais du seuil des 10 %.                           Lire aussi :  Huile de tournesol, coquillettes ou papier toilette… Visualisez les hausses de prix d’un chariot de courses                 C’est le constat dressé par le cabinet d’analyses IRI France, qui publiait, jeudi 29 septembre, les données collectées à la fin de ce mois. Cette société qui scrute les achats des consommateurs après leur passage en caisse avait enregistré un premier frémissement des prix à la hausse, en décembre 2021.               Neuf mois plus tard, elle constate que les prix des produits de grande consommation ont bondi, en un an, de 9,11 %. Sur les seuls produits alimentaires, la progression est de 9,75 %. IRI France pointe les rayons épicerie salée, crémerie, surgelés et glaces, où les hausses de tarifs dépassent les 10 %. Avec une mention spéciale pour les viandes surgelées dont l’inflation frôle les 30 %. Seuls les apéritifs anisés se distinguent avec une tarification en léger retrait.          Le kilo de coquillettes coûte près de 29 % plus cher          Pour mieux appréhender les contraintes budgétaires des Français, nous avons demandé au cabinet IRI de nous constituer un chariot de courses type de produits du quotidien et d’en calculer le montant à partir des relevés de prix en sortie de caisse des hyper­marchés et supermarchés. D’une valeur légèrement supérieure à 100 euros, il y a un an, ce panier IRI pour Le Monde, dont nous suivrons l’évolution mensuellement, est composé d’un mélange de produits de marques nationales, de marques de distributeur et de « premiers prix ».           « Au vu de ce qui se passe en termes de prix de l’électricité, on pourrait avoir trois points d’inflation supplémentaires en 2023 » Emily Mayer, du cabinet d’analyses IRI France          En un an, le ticket de caisse de ce plein de courses a grimpé de près de 12,4 % pour atteindre 115,03 euros. Certains produits ont littéralement flambé comme l’huile de tournesol, frappée par des problèmes de rupture en magasin depuis la guerre en Ukraine. Il faut, par exemple, débourser 3,49 euros pour un litre d’huile de tournesol premier prix, contre 1,47 euro en septembre 2021. Soit une hausse de 137 %. Le kilo de coquillettes, la boîte de bâtonnets de poisson surgelé comme le paquet de riz basmati coûtent près de 29 % plus cher. Le steak haché et le paquet de chips ont, quant à eux, subi une hausse de 26 %.            Il vous reste 42.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/29/l-inflation-alimentaire-s-approche-des-10-dans-les-supermarches_6143696_3234.html"},"headline":"L\u2019inflation alimentaire en France s\u2019approche des 10\u00a0% dans les supermarch\u00e9s","dateCreated":"2022-09-29T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-29T12:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-29T13:31:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Certains produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, comme les p\u00e2tes ou le riz, se sont envol\u00e9s de 20, 30, voire 130\u00a0% sur un an. Et le rythme ne ralentit pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/5931/2965/1342/671/60/0/fc6a108_1664438621048-2022-09-14t091140z-598284565-rc2xyv9vnetv-rtrmadp-3-ecb-policy-inflation-women.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-12">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La côte ouest de la Floride était, après Cuba, la cible suivante sur la trajectoire de l’ouragan Ian. Le cyclone de catégorie 4 a frappé l’Etat américain sur sa côte ouest, mercredi 28 septembre, avec des rafales atteignant presque 250 km/h. Deux mille foyers ont été privés d’électricité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Planète       Climat             Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride      vidéo   La côte ouest de la Floride était, après Cuba, la cible suivante sur la trajectoire de l’ouragan Ian. Le cyclone de catégorie 4 a frappé l’Etat américain sur sa côte ouest, mercredi 28 septembre, avec des rafales atteignant presque 250 km/h. Deux mille foyers ont été privés d’électricité.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h14, mis à jour à 17h14        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Les avis d’évacuation n’étaient pas obligatoires mais ils gagnaient à être respectés, mercredi 28 septembre sur la côte ouest de la Floride. L’Etat du sud-est des Etats-Unis a été violemment touché par l’ouragan Ian, cyclone de catégorie 4.            Cuba avait, la veille, été ciblée par les rafales atteignant quasiment 250 kilomètres/heures, les inondations et les coupures de courant. Le lendemain, les habitants de Fort Myers, Tampa et autres villes longeant le golfe du Mexique, ont également été privés d’électricité : environ 2 000 foyers étaient dans le noir, jeudi 29 septembre au matin.            Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a promis à la Floride le soutien de l’Etat fédéral pour accompagner les sinistrés face à cette catastrophe naturelle. Selon les autorités de Tallahassee, la capitale de la Floride, l’ouragan Ian pourrait bien être le cinquième cyclone le plus violent à l’avoir frappé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ouragan Ian : la Floride noyée sous les flots                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/09/29/les-images-de-l-ouragan-ian-qui-a-ravage-la-floride_6143730_3244.html"},"headline":"Les images de l\u2019ouragan Ian qui a ravag\u00e9 la Floride","dateCreated":"2022-09-29T17:14:13+02:00","datePublished":"2022-09-29T17:14:13+02:00","dateModified":"2022-09-29T17:14:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"La c\u00f4te ouest de la Floride \u00e9tait, apr\u00e8s Cuba, la cible suivante sur la trajectoire de l\u2019ouragan Ian. Le cyclone de cat\u00e9gorie 4 a frapp\u00e9 l\u2019Etat am\u00e9ricain sur sa c\u00f4te ouest, mercredi 28\u00a0septembre, avec des rafales atteignant presque 250\u00a0km\/h. Deux mille foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/6c6dc6f_5316737-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images de l\u2019ouragan Ian qui a ravag\u00e9 la Floride","uploadDate":"2022-09-29T17:14:13+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e2pdh?pubtool=oembed","duration":"02:49"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/6c6dc6f_5316737-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-13">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le parti du président Joe Biden, qui s’appuie sur des tendances favorables dans les sondages et les élections partielles, espère conserver au moins la majorité au Sénat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Midterms 2022             Elections de mi-mandat aux Etats-Unis : à quarante jours du scrutin, la nervosité des républicains et des démocrates      Le parti du président Joe Biden, qui s’appuie sur des tendances favorables dans les sondages et les élections partielles, espère conserver au moins la majorité au Sénat.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une manifestante pro-avortement tient une pancarte sur laquelle est écrit : « N’oubliez pas en novembre, votez ! », devant la Cour suprême, à Washington, le 29 juin 2022.  JACQUELYN MARTIN / AP               Simon Rosenberg était en avance. Dès le début de 2022, six mois avant que le vent ne tourne et ne souffle en faveur des démocrates, cet expert de l’opinion publique – et ancien cadre du parti – exprimait un optimisme déroutant. Il l’assurait : les élections de mi-mandat, prévues le 8 novembre, n’étaient pas perdues d’avance pour son camp, malgré l’inflation accablante (+ 8,3 % sur un an). Le fondateur du cercle de réflexion New Democrat Network misait sur un découplage entre la cote de popularité du président Joe Biden – en chute libre jusqu’en juillet et remontée depuis – et les chances démocrates.          A quarante jours du scrutin, Simon Rosenberg n’a pas changé de lecture. « Les républicains ont fait un pari très risqué, en se précipitant vers une ligne politique qui avait été rejetée au cours des deux dernières élections, la présidentielle de 2020 et les midterms de 2018, explique-t-il. La ligne MAGA [Make America Great Again, slogan de Donald Trump] a pris le pouvoir dans le parti, devenant plus dangereuse et virulente en deux ans. Pour gagner, elle aurait besoin d’une démobilisation au sein de la majorité anti-MAGA de ce pays. Or, le contraire se produit, en raison de plusieurs facteurs, à commencer par l’avortement, qui rappellent à de nombreux électeurs pourquoi ils n’ont pas voté précédemment pour les républicains. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En meeting dans l’Ohio, Donald Trump dresse le tableau d’une Amérique apocalyptique                 En supprimant le droit constitutionnel d’avorter, la Cour suprême a changé la donne électorale, même si l’économie demeure la première préoccupation des Américains.               Les sondages dessinent, depuis août, une dynamique favorable aux démocrates. La majorité au Sénat devrait se jouer à trois fois rien, notamment en Pennsylvanie, dans l’Ohio et en Géorgie. Point commun dans ces trois Etats disputés : les candidats républicains issus des primaires, soutenus par Donald Trump, cherchent la bonne distance par rapport au mouvement MAGA. La bataille pour les indécis, les non-affiliés, s’annonce décisive, comme à chaque scrutin.          Les tensions internes s’accumulent chez les républicains          A la Chambre des représentants, les républicains sont encore favoris, mais la marge dont ils disposeraient a fondu, selon les études. Le Cook Political Report estimait, le 21 septembre, que 212 sièges penchaient en faveur du Grand Old Party (GOP) et 192 en faveur des démocrates, avec 31 élections indécises. Au 1er juillet, un autre site de référence, FiveThirtyEight, donnait 87 % de chances aux républicains de remporter la majorité à la Chambre ; ce chiffre est tombé à 69 %.          Le retour d’une forme d’incertitude est, en soi, un motif de nervosité pour le GOP, où les tensions internes s’accentuent. Au printemps, cette formation rêvait d’une vague rouge. L’inflation servait d’argumentaire unique. Mais la baisse continue depuis plus de deux mois du prix de l’essence a affaibli cette stratégie, sans évidemment la vider de toute sa substance.        Il vous reste 67.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/aux-etats-unis-a-quarante-jours-des-elections-de-mi-mandat-la-nervosite-des-republicains-et-des-democrates_6143634_3210.html"},"headline":"Elections de mi-mandat aux Etats-Unis\u00a0: \u00e0 quarante jours du scrutin, la nervosit\u00e9 des r\u00e9publicains et des d\u00e9mocrates","dateCreated":"2022-09-29T06:00:27+02:00","datePublished":"2022-09-29T06:00:27+02:00","dateModified":"2022-09-29T16:32:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022","International"],"description":"Le parti du pr\u00e9sident Joe Biden, qui s\u2019appuie sur des tendances favorables dans les sondages et les \u00e9lections partielles, esp\u00e8re conserver au moins la majorit\u00e9 au S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/290/0/5860/2930/1342/671/60/0/64752bf_26d21852175d45aeb9df5997813de5f3-26d21852175d45aeb9df5997813de5f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-14">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Il a été chargé par Elisabeth Borne de conduire « dès la semaine prochaine » des négociations avec partenaires sociaux et groupes parlementaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Réforme des retraites             Réforme des retraites : Olivier Dussopt n’exclut pas une dissolution de l’Assemblée en cas de motion de censure      Il a été chargé par Elisabeth Borne de conduire « dès la semaine prochaine » des négociations avec partenaires sociaux et groupes parlementaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Paris, France le 30 Aout 2022 : La rencontre des entrepreneurs de France / 2eme journée d’université d’été du MEDEF en présence de Olivier Dussopt, ministre du Travail, du Plein emploi et de l’Insertion  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                 Olivier Dussopt, interrogé sur LCI jeudi 29 septembre, n’a pas exclu qu’Emmanuel Macron décide de dissoudre l’Assemblée nationale en cas de vote d’une motion de censure contre le gouvernement au sujet de la réforme des retraites. « Si toutes les oppositions se coalisaient pour adopter une motion de censure et faire tomber le gouvernement, il [le président de la République] s’en remettrait aux Français et les Français trancheraient, et diraient quelle est la nouvelle majorité qu’ils veulent », a affirmé le ministre du travail.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : Emmanuel Macron veut faire voter un projet de loi spécifique cet hiver                   Cette réforme – qui prévoit notamment de reporter par paliers l’âge de départ en retraite, pour aboutir à 65 ans en 2031 – est le dossier le plus explosif de la rentrée politique et du début du second quinquennat d’Emmanuel Macron. Le sujet s’est d’ailleurs invité dans l’appel de la CGT, de la FSU et de Solidaires à une mobilisation interprofessionnelle ce jeudi, qui devait au départ se concentrer sur le pouvoir d’achat.                 L’exécutif a décidé de temporiser sur la question, en ouvrant un nouveau cycle de concertations avec partenaires sociaux et forces politiques en vue d’une adoption d’un projet de loi global « avant la fin de l’hiver », a annoncé jeudi Elisabeth Borne à l’Agence France-presse (AFP). Il n’y aura donc pas de « passage en force » sur ce sujet, comme cela était redouté au sein même de la majorité.            Application prévue à l’été 2023            A l’issue d’un dîner à l’Elysée autour d’Emmanuel Macron mercredi soir, réunissant les cadres de la majorité, a prévalu « le choix du dialogue et de la concertation », a déclaré la première ministre, en détaillant un calendrier relativement souple, mais aussi cramponné à la promesse présidentielle d’une application de la réforme à l’été 2023. La cheffe du gouvernement souhaite présenter « un bilan » de ces discussions avec les partenaires sociaux et forces politiques « avant Noël », laissant quasiment trois mois aux pourparlers.            Dans cette perspective, Mme Borne a demandé à Olivier Dussopt « d’engager dès la semaine prochaine » des négociations avec organisations patronales et syndicales, ainsi qu’avec les « groupes parlementaires ».                A ce titre, la déclaration du ministre du travail sur LCI peut viser à s’assurer le soutien de la droite, car le parti Les Républicains, en cas de dissolution de l’Assemblée, risquerait de perdre des sièges. Marine Le Pen, forte de l’élection inédite de 89 députés en juin, qui a beaucoup contribué à chambouler le jeu parlementaire, a fait mine de se frotter déjà les mains : « Chiche » à la dissolution, a-t-elle écrit sur Twitter.            En réaction, Oliver Marleix, le patron des députés LR, a estimé qu’Emmanuel Macron est « celui qui met le feu aux poudres en disant : “on va faire la réforme en trois jours” ». Il a reconnu toutefois que relancer des concertations est « un progrès » . Mais il n’a pas voulu dire si LR voterait un tel projet, préférant attendre le « terme » des discussions, car « il ne peut pas y avoir de réforme sans un minimum de confiance » et il est « hors de question de donner un chèque en blanc ».                              Lire aussi   A quoi sert une motion de censure ?                   Signe d’ouverture à droite, le président du Sénat Gérard Larcher (LR) a jugé sur BFM-TV et RMC cette réforme « indispensable ». Le patron des patrons Geoffroy Roux de Bézieux a, lui, jugé sur FranceInfo « raisonnable » la concertation prévue et indiqué que le Medef « évidemment » y participerait.                Auprès de l’AFP, Mme Borne en a dit un peu plus sur la méthode envisagée, sans trancher définitivement. « On privilégie l’inscription de cette réforme dans un projet de loi », a-t-elle dit. La méthode fait débat depuis des semaines : faut-il un simple amendement au projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS) examiné en octobre à l’Assemblée, piste la plus controversée et qui avait braqué l’allié MoDem ? Un passage par un PLFSS rectificatif en janvier ? Ou un projet de loi ad hoc ? Cette dernière option semble donc privilégiée à ce stade, à condition de parvenir à ouvrir les concertations, alors que les syndicats et une grande partie des oppositions est vent debout contre le fond même de cette réforme.            Marges de manœuvre            Un projet de loi dédié présente un risque de taille pour l’exécutif, qui ne dispose que d’une majorité relative à l’Assemblée. Il pourrait l’obliger à recourir à l’article 49.3 de la Constitution, qui permet l’adoption d’un texte sans vote sauf motion de censure, mais ce levier n’est utilisable qu’une fois par session parlementaire.            Il est en revanche possible de faire feu à volonté avec cette arme sur les textes budgétaires, que sont les PLFSS. Dit autrement, recourir au 49.3 pour faire passer la réforme des retraites dans un PLFSS n’empêcherait pas le gouvernement de recourir de nouveau à cet article pour faire passer un autre projet de loi plus tard dans la session parlementaire. Cette option présente donc, pour l’exécutif, l’avantage de préserver ses marges de manœuvre dans le contexte particulièrement contraint de sa majorité relative à l’Assemblée.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/29/retraites-olivier-dussopt-n-exclut-pas-une-dissolution-de-l-assemblee-en-cas-de-motion-de-censure-sur-le-projet-de-reforme_6143672_823448.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: Olivier Dussopt n\u2019exclut pas une dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e en cas de motion de censure","dateCreated":"2022-09-29T10:39:42+02:00","datePublished":"2022-09-29T10:39:42+02:00","dateModified":"2022-09-29T13:54:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par Elisabeth Borne de conduire \u00ab\u00a0d\u00e8s la semaine prochaine\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations avec partenaires sociaux et groupes parlementaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/67/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea359da_1663954664433-girette-hl-larefd2-166021.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-15">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’artiste de 59 ans, Artis Leon Ivey Jr., de son vrai nom, a été découvert inconscient chez un ami à Los Angeles. En plus de ce titre phare, il avait également enregistré « Fantastic Voyage » au cours d’une longue et riche carrière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Musiques             Coolio, le rappeur qui s’est fait connaître du grand public avec « Gangsta’s Paradise », est mort      L’artiste de 59 ans, Artis Leon Ivey Jr., de son vrai nom, a été découvert inconscient chez un ami à Los Angeles. En plus de ce titre phare, il avait également enregistré « Fantastic Voyage » au cours d’une longue et riche carrière.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 04h53, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le rappeur Coolio lors d’un show pendant la mi-temps d’un match de basketball féminin à Las Vegas (Nevada), le 31 mai 2022.  ETHAN MILLER / AFP                 Le rappeur américain Coolio est mort à l’âge de 59 ans, à Los Angeles, a annoncé, mercredi 28 septembre, son manager, Jarez Posey. Ce dernier, un proche de longue date, a déclaré à TMZ – publication spécialisée dans la couverture des célébrités – l’avoir trouvé inconscient dans la salle de bains d’un ami, sans préciser la cause de la mort.            Coolio – Artis Leon Ivey Jr., de son vrai nom – a remporté un Grammy en 1996 pour la meilleure performance de rap solo avec son tube Gangsta’s Paradise, qui figurait sur la bande originale du film Esprits rebelles (Dangerous Minds), réalisé par John N. Smith, avec notamment l’actrice Michelle Pfeiffer. Le morceau reprenait un extrait de la chanson Pastime Paradise, de Stevie Wonder, en 1976.                            Coolio a été nominé pour cinq autres Grammys au cours d’une carrière qui a commencé à la fin des années 1980.                 Né le 1er août 1963 à Monessen, en Pennsylvanie, au sud de Pittsburgh, Artis Leon Ivey Jr. déménage par la suite à Compton, en Californie, dans l’agglomération de Los Angeles. Il travaille comme pompier volontaire et dans la sécurité des aéroports, avant de se consacrer à plein temps à la scène hip-hop. Sa carrière décolle avec la sortie, en 1994, de son premier album sur le label Tommy Boy Records, It Takes a Thief. Son morceau d’ouverture, Fantastic Voyage, atteint la troisième place du Billboard Hot 100, le classement hebdomadaire des 100 chansons les plus populaires aux Etats-Unis, toutes catégories musicales confondues.                            Paroles sombres            Un an plus tard, Gangsta’s Paradise devient numéro un, avec ses paroles d’ouverture sombres : « Alors que je marche dans la vallée de l’ombre de la mort, je regarde ma vie et je me rends compte qu’il ne reste plus grand-chose, parce que je me suis défoncé et j’ai ri si longtemps que même ma mère pense que je suis devenu fou. »            « Gangsta’s Paradise est à propos de la vie, parce qu’on vit aussi dans le paradis des gangsters », expliquait Coolio à propos de sa chanson en 1995, dans l’émission de radio « Howard Stern Show ». Dans une interview accordée plus de dix ans après à l’émission britannique « The Voice », Coolio a déclaré qu’il n’imaginait pas que la chanson allait subsister pendant tant d’années.                « Je n’ai pas écrit Gangsta’s Paradise. C’est elle qui m’a écrit… C’était sa propre entité, là-bas dans le monde des esprits, qui essayait de se frayer un chemin vers le monde, et elle m’a choisi comme vaisseau », assurait-il. « Je n’aurais jamais pensé qu’elle se diffuserait comme elle l’a fait, touchant tous les âges, les races, les genres, les pays et les générations », disait-il.            Par la suite, le rappeur ne connaîtra pas d’autres tubes de cette ampleur, mais rencontrera encore le succès en 1996 – 1, 2, 3, 4 (Sumpin’New) – et 1997 – C U When U Get There. Au total, l’artiste a vendu plus de 4,8 millions d’albums et ses morceaux totalisent des centaines de millions d’écoutes sur les plates-formes de streaming.            « C’est une triste nouvelle », a déclaré le rappeur Ice Cube sur Twitter. « J’ai été aux premières loges pour assister à la montée de cet homme au sommet de l’industrie. Repose en paix, Coolio », a-t-il ajouté. « Voyage en paix frère », a tweeté pour sa part le producteur Questlove, batteur notamment du groupe The Roots.                MC Hammer, un autre de ses contemporains, a rendu hommage à « un des mecs les plus gentils que j’ai connu ».            One of the nicest dudes I’ve known. 

<article-nb="2022/09/29/19-16">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Selon certains chefs, conquis, il ne dénature pas les saveurs, respecte le corps, laisse du temps pour monter une assiette, et conserve même la beauté des mets… Le tiède est-il l’avenir de la gastronomie ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde passe à table       Gastronomie             En cuisine, le tiède fait son show      Selon certains chefs, conquis, il ne dénature pas les saveurs, respecte le corps, laisse du temps pour monter une assiette, et conserve même la beauté des mets… Le tiède est-il l’avenir de la gastronomie ?          Par Elvire von Bardeleben         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  MICAËL               « Il y a huit ou neuf ans, je me suis brûlée en mangeant un plat de rouget au Violon d’Ingres », se souvient Stéphanie Le Quellec. La cheffe de La Scène, à Paris, dînait dans le restaurant parisien de Christian Constant, cuisinier étoilé aujourd’hui à la retraite ; elle n’avait « plus l’habitude de souffler sur la nourriture » et ne s’est pas méfiée de la température du filet de poisson. Cette anecdote illustre un phénomène à l’œuvre depuis une petite dizaine d’années : l’attiédissement des plats servis au restaurant.          En général, quand on dit « tiède », on imagine un raté, des carbonara à la sauce figée à force d’avoir attendu ou un ceviche où la daurade ne serait plus si fraîche. Mais ce que l’on observe aujourd’hui, c’est l’avènement du tiède voulu : des plats qui ont été pensés et conçus pour être apportés tièdes au client. La définition du tiède varie un peu selon les chefs, mais il se situe généralement entre la température du corps jusqu’à une dizaine de degrés au-dessus.               Historiquement, le tiède n’a pas sa place en cuisine. « Dans les livres des XVIIe, XVIIIe ou XIXe siècles, on ne le trouve que dans les préparations. Par exemple, l’eau pour dessaler la morue doit être tiède », relate Patrick Rambourg. L’historien remarque que le tiède fait une timide percée après la seconde guerre mondiale, mais seulement dans le domaine des salades (de gésiers par exemple) ou des desserts (un mi-cuit au chocolat). Les chefs quinquagénaires et plus disent avoir été élevés dans « le culte du chaud ». « Dans ma famille, j’ai appris à faire partir des assiettes hyperchaudes, brûlantes même, que les serveurs devaient manipuler avec des liteaux. Le chaud faisait partie des standards de qualité », se remémore Hélène Darroze, cheffe de Marsan, à Paris. Le chaud, c’était aussi un gage d’hygiène à une époque où les chambres frigorifiques n’étaient pas si courantes.          46 °C pour un poisson, 55 °C pour la viande rouge          Ce culte du chaud-bouillant a été ébranlé par la modernisation des appareils de cuisine et en particulier ceux permettant de cuire avec plus de précision : la méthode sous-vide, mise au point dans les années 1970 mais qui s’est vraiment popularisée dans les années 2000, consiste à plonger un aliment dans un sac sans air dans un bain d’eau à basse température. Avec le développement de thermoplongeurs et de sondes pour vérifier la température dans les cuisines des professionnels et même des particuliers, la cuisson est devenue une science plus exacte.          Si le tiède est devenu une valeur sûre pour les chefs, c’est avant tout une affaire de cuisson. Pour Alexandre Gauthier, chef de La Grenouillère, dans le Pas-de-Calais, « le tiède, c’est la cuisine au plus proche du produit ». Selon lui, il ne faut pas cuire un poisson au-delà de 46 °C, pour « ne pas remonter les albumines et le rendre indigeste. 55 °C suffisent pour la viande rouge, 62 °C pour une volaille. Pour être ferme et croquant, un haricot a besoin de 83 °C, mais pendant trois minutes, pas plus, ce qui ne lui laisse pas le temps d’emmagasiner la chaleur ». Sa volonté de ne pas dénaturer le produit en lui offrant une cuisson juste, qui ne lui ôte pas son sang ou sa sève, a pour conséquence qu’il sera servi tiède.        Il vous reste 65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/09/29/en-cuisine-le-tiede-fait-son-show_6143627_6082232.html"},"headline":"En cuisine, le ti\u00e8de fait son show","dateCreated":"2022-09-29T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-29T06:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie"],"keywords":["Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie","Le Go\u00fbt du Monde"],"description":"Selon certains chefs, conquis, il ne d\u00e9nature pas les saveurs, respecte le corps, laisse du temps pour monter une assiette, et conserve m\u00eame la beaut\u00e9 des mets\u2026 Le ti\u00e8de est-il l\u2019avenir de la gastronomie\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Elvire von Bardeleben"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/475/0/2905/1452/1342/671/60/0/d3b0da4_1664344362591-tiei-de.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gastronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-gastronomie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-17">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les deux périodes de confinement ont été suivies par une accélération du nombre de conceptions, relève l’Insee. Résultat : le nombre de naissances a rebondi en mars et avril 2021, de même qu’à partir d’août 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Population             Le nombre de naissances en France est reparti à la hausse en 2021, après six années de baisse      Les deux périodes de confinement ont été suivies par une accélération du nombre de conceptions, relève l’Insee. Résultat : le nombre de naissances a rebondi en mars et avril 2021, de même qu’à partir d’août 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En 2021, 742 100 bébés sont nés en France, soit 0,9 % de plus que l’année précédente, note l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), jeudi 29 septembre. L’Insee relève que les conceptions se sont accélérées au sortir de chaque confinement lié au Covid. « Cette remontée met fin aux six années de baisse du nombre de naissances observées entre 2015 et 2020 », précise l’institut national de la statistique.            L’année 2021 avait pourtant elle aussi débuté avec un recul des naissances très marqué jusqu’à mi-février, ce qui correspond à des enfants conçus durant le premier confinement, au printemps 2020. Le « contexte de crise sanitaire [liée au Covid] et de forte incertitude économique » a pu alors inciter les couples à « reporter leurs projets de parentalité », explique l’Insee, qui n’a pas observé le même phénomène de baisse des naissances neuf mois après le deuxième confinement de novembre 2020.            Des mères plus âgées            Les deux périodes de confinement ont en tout cas été suivies par une accélération du nombre de conceptions, relève l’institut. Résultat : le nombre de naissances a rebondi en mars et avril 2021, de même qu’à partir d’août 2021 où, jusqu’à la fin de l’année, le nombre de naissances a été chaque mois « très supérieur » à celui des mêmes mois de 2020.                 Les femmes les plus âgées ont tiré la natalité vers le haut l’an dernier, détaille l’Insee. Les naissances progressent de 3,5 % pour les femmes âgées de 30 à 34 ans, de 4,8 % pour celles de 35 à 39 ans et de 5,3 % pour celles de 40 ans ou plus. En revanche, le nombre de naissances de mères de moins de 30 ans est en repli.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Légère hausse des naissances et rebond de l’espérance de vie en France en 2021, malgré le Covid-19                   En 2022, le nombre de naissances est plus élevé au premier semestre qu’à la même période de 2021 mais il reste inférieur à celui du premier semestre 2020. Dans le détail, le nombre de naissances a reculé en janvier, neuf mois après le troisième confinement, puis elles ont progressé en février. « Difficile à ce stade de savoir » si une forte remontée des naissances surviendra cette année à l’automne, comme l’an dernier, commente l’Insee.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/29/le-nombre-de-naissances-en-france-est-reparti-a-la-hausse-en-2021-apres-six-annees-de-baisse_6143719_3224.html"},"headline":"Le nombre de naissances en France est reparti \u00e0 la hausse en 2021, apr\u00e8s six ann\u00e9es de baisse","dateCreated":"2022-09-29T15:54:57+02:00","datePublished":"2022-09-29T15:54:57+02:00","dateModified":"2022-09-29T16:00:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Population"],"keywords":["Population","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les deux p\u00e9riodes de confinement ont \u00e9t\u00e9 suivies par une acc\u00e9l\u00e9ration du nombre de conceptions, rel\u00e8ve l\u2019Insee. R\u00e9sultat\u00a0: le nombre de naissances a rebondi en mars et avril 2021, de m\u00eame qu\u2019\u00e0 partir d\u2019ao\u00fbt 2021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/02/482/0/5787/2893/1342/671/60/0/c443dd7_431323823-pns-3794798.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Population","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/demographie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-18">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Professeur à l’université de Provence et à l’Ecole pratique des hautes études, chercheur original et libre, il a détenu la chaire Histoire de Rome au Collège de France. Il est mort, jeudi, à l’âge de 92 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Débats             L’historien Paul Veyne, spécialiste de l’Antiquité grecque et romaine, est mort      Professeur à l’université de Provence et à l’Ecole pratique des hautes études, chercheur original et libre, il a détenu la chaire Histoire de Rome au Collège de France. Il est mort, jeudi, à l’âge de 92 ans.          Par Philippe-Jean Catinchi         Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Paul Veyne, à Paris, en 2016.  JOEL SAGET / AFP               Franc-tireur aussi profond que dilettante, l’historien Paul Veyne, spécialiste de l’Antiquité grecque et romaine, est mort, jeudi 29 septembre, à l’âge de 92 ans, à Bédoin, village du Vaucluse où il avait élu domicile, a appris Le Monde auprès de la maison d’édition Albin Michel.          S’il laisse l’impression d’une telle singularité dans le monde des historiens, c’est que son rapport à la discipline a d’emblée été singulier. Quand il naît, le 13 juin 1930, à Aix-en-Provence, au sein d’une famille liée à la vigne – des grands-parents viticulteurs, un père employé de banque devenu courtier en vins –, le prestige de la famille tient à la pérennité et à la transmission immuable des valeurs et des biens.               Pour l’enfant, le déclic est tout autre. Une promenade sur les hauteurs de Cavaillon, à 8 ans, où, arpentant un site celtique, il trébuche sur un fragment d’amphore qui lui fait l’« effet d’un aérolithe ». Un choc avant tout romanesque, proche d’une expérience de science-fiction. Rien à voir avec une conscience historique encore. Il faut dire qu’il n’y a quasiment pas de livres chez lui, où ils sont jugés « insolites » et « inutiles », rares et dispendieux, et la fréquentation des librairies inconnue. Nouvelle rencontre intrigante avec le passé lorsqu’il découvre, élève de 6e au lycée Mignet, un hymne homérique à la louange de Déméter qui le charme et lui semble d’une étrangeté absolue. Il y découvre « un autre langage, un autre temps ».          Des rencontres décisives          C’est ce qui est décisif pour Paul Veyne. La trace, l’indice, le fragment qui interpelle et oblige à réfléchir. Pas de goût de la certitude, mais celui du vertige devant l’inconnu. Ce qui assure d’emblée son rapport essentiel à la littérature, à l’expression artistique et à ce monde qui s’enfuit en ne laissant que des vestiges dont la compréhension pleine échappe. De fait, pendant l’Occupation, l’adolescent hante les salles du Musée archéologique de Nîmes, où il déchiffre les inscriptions par goût des énigmes plus que par souci d’érudition. Une façon d’être en marge d’une famille pétainiste dont il exorcisera plus tard le souvenir, en 1952, en adhérant – fugitivement – au Parti communiste, qu’il quitte cependant, trop indépendant pour être un bon militant, au terme d’un compagnonnage qu’il analysera comme un passage éphémère dans une « secte » quand l’URSS mettra Budapest au pas en novembre 1956.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une voie singulière                 Comme l’enfant semble peu armé pour suivre la lignée familiale – ni le commerce, ni le négoce, ni même l’administration ne semblent faits pour celui qui s’ouvre au monde au hasard des virées dans la nature et des lectures scolaires –, un notaire ami de la famille suggère la voie de l’Ecole normale. Bac en poche, Paul fréquente Paris et l’hypokhâgne d’Henri-IV, puis la khâgne du lycée Thiers, à Marseille, avant de retrouver la capitale, et l’Ecole normale supérieure (1951-1955) où il croise quelques aînés décisifs : Jacques Le Goff (1924-2014), Louis Althusser (1918-1990), jeune agrégé préparateur, Michel Foucault (1926-1984) surtout.            Il vous reste 66.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/29/l-historien-paul-veyne-specialiste-de-l-antiquite-grecque-et-romaine-est-mort_6143689_3382.html"},"headline":"L\u2019historien Paul Veyne, sp\u00e9cialiste de l\u2019Antiquit\u00e9 grecque et romaine, est mort","dateCreated":"2022-09-29T11:36:28+02:00","datePublished":"2022-09-29T11:36:28+02:00","dateModified":"2022-09-29T16:11:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","D\u00e9bats"],"keywords":["Histoire","D\u00e9bats","Disparitions"],"description":"Professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Provence et \u00e0 l\u2019Ecole pratique des hautes \u00e9tudes, chercheur original et libre, il a d\u00e9tenu la chaire Histoire de Rome au Coll\u00e8ge de France. Il est mort, jeudi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a092 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe-Jean Catinchi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/406f3d9_1664443574037-000-801xm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
       


        
  
