<FILE-date="2022/09/29/19">

<article-nb="2022/09/29/19-1">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les Archives nationales d’Ecosse ont rendu public, jeudi, le certificat de décès d’Elizabeth II, qui s’est éteinte le 8 septembre à l’âge de 96 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926-2022)             La reine Elizabeth II est morte de « vieillesse », d’après son certificat de décès      Les Archives nationales d’Ecosse ont rendu public, jeudi, le certificat de décès d’Elizabeth II, qui s’est éteinte le 8 septembre à l’âge de 96 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Heure du décès : 15 h 10 (heure de Londres, 16 h 10 à Paris). Cause : « vieillesse. » Le certificat de décès d’Elizabeth II, qui s’est éteinte le 8 septembre à l’âge de 96 ans, a été rendu public, jeudi 29 septembre, par les Archives nationales d’Ecosse.            Après soixante-dix ans de règne, Elizabeth II est morte dans son château écossais de Balmoral. Sa mort avait été annoncée par Buckingham Palace à 18 h 30, heure locale (19 h 30, heure de Paris), mais on savait que la première ministre, Liz Truss, en avait été informée à 16 h 30, heure locale (17 h 30, heure de Paris).            Si la reine était morte en Angleterre, il n’aurait pas été nécessaire de remplir un certificat de décès, obligation légale qui s’applique aux sujets du souverain mais pas au souverain lui-même. Mais cette contrainte légale qui remonte à 1836 ne s’applique pas en Ecosse, qui a un système législatif disctinct et où la loi dispose que « la mort de chaque personne » doit être enregistrée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ecosse et la monarchie : des siècles de relations complexes                   Le château de Windsor, en périphérie ouest de Londres, apparaît comme son adresse « usuelle » : elle y passait la plupart du temps depuis le début de la pandémie de Covid-19, alors que le palais de Buckingham dans la capitale est habituellement la résidence principale des monarques britanniques.            Charles III était arrivé à la mi-journée à Balmoral                           Les funérailles de la reine Elizabeth II à Londres, le 19 septembre 2022.  BERNAT ARMANGUE / AP                 De nouveaux détails ont émergé avec la publication du certificat, signé par la princesse Anne, la fille d’Elizabeth II, qui avait accompagné la souveraine pendant ses dernières heures. Son fils aîné, devenu Charles III, était arrivé à la mi-journée à Balmoral mais ses autres fils Andrew et Edward, ainsi que le fils de Charles, William, n’y étaient parvenus que dans la soirée. Harry, frère de William désormais en retrait de la monarchie, n’était arrivé que bien plus tard, seul.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’adieu à Elizabeth II, spectaculaire, anachronique et splendidement pompeux                   Le public peut désormais se recueillir devant le tombeau d’Elizabeth II dans l’enceinte du château de Windsor. Entre sujets très attachés à la monarque et touristes simplement chanceux d’avoir réservé des billets à cette date précise, des centaines de personnes se sont pressées jeudi devant les grilles du château favori de la reine, qui était fermé depuis son décès.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/la-reine-elizabeth-ii-est-morte-de-vieillesse-d-apres-son-certificat-de-deces_6143740_3210.html"},"headline":"La reine Elizabeth II est morte de \u00ab\u00a0vieillesse\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s son certificat de d\u00e9c\u00e8s","dateCreated":"2022-09-29T18:45:15+02:00","datePublished":"2022-09-29T18:45:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"Les Archives nationales d\u2019Ecosse ont rendu public, jeudi, le certificat de d\u00e9c\u00e8s d\u2019Elizabeth II, qui s\u2019est \u00e9teinte le 8 septembre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96 ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/1129/0/2431/1215/1342/671/60/0/a0774fa_865c2802d6f64fef9af2c69251e630bb-865c2802d6f64fef9af2c69251e630bb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-2">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’écrivain argento-canadien, propriétaire d’une extraordinaire bibliothèque constituée au fil du temps et des voyages, en a fait don à la ville de Lisbonne. Celle-ci va consacrer un espace spécial à cette donation, le Centre d’études de l’histoire de la lecture.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Miguel Ribeiro Fernandes pour « Le Monde »                        Culture       Livres         Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres   Par Raphaëlle Rérolle (Lisbonne, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 18h44, mis à jour à 18h44     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitL’écrivain argento-canadien, propriétaire d’une extraordinaire bibliothèque constituée au fil du temps et des voyages, en a fait don à la ville de Lisbonne. Celle-ci va consacrer un espace spécial à cette donation, le Centre d’études de l’histoire de la lecture.                Des cartons, des cartons et encore des cartons : une montagne de livres, plus de 40 000, entassés dans 800 boîtes de déménagement remplies à ras bord, au rez-de-chaussée d’un bâtiment moderne de Lisbonne. Voilà à quoi ressemble aujourd’hui la prodigieuse bibliothèque de l’écrivain argento-canadien Alberto Manguel. Des simples poches aux ouvrages de bibliophile, on trouve de tout et dans toutes les langues, derrière les murs jaune citron de cet ancien centre d’archives du quartier populaire de Penha de França. Au hasard des emballages déjà ouverts, une pile de vieux polars, deux gros volumes d’Aldous Huxley en anglais, Le Tasse et ses poèmes en italien, Saramago, Goethe ou Eloge de l’oisiveté, de Stevenson. Sans compter ceux qu’on ne voit pas, comme les nombreux textes concernant l’étude de la lecture.          Empilés, ces ouvrages formeraient une tour de Babel, reflet des curiosités de leur propriétaire. Une œuvre, en quelque sorte, construite par un écrivain promeneur qui voue, depuis longtemps, un intérêt passionné aux livres et à l’acte de lire. Auteur, notamment, d’Une histoire de la lecture, prix Médicis 1998, Alberto Manguel est un essayiste et romancier d’une curiosité infinie. Après avoir baladé cet encombrant trésor à travers le monde, il a pourtant pris une décision radicale. Nécessité faisant loi, compte tenu du volume vertigineux de sa collection, cet érudit de 74 ans a décidé d’en faire don à la capitale portugaise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La bibliothèque, miroir de notre intimité                 En réalité, l’offre est venue de la municipalité elle-même, raconte-t-il, dans le salon silencieux de son appartement lisboète. Après le Mexique ou Istanbul et même un village des environs de Naples, Lisbonne lui propose d’accueillir ses livres, en février 2020. C’est peu dire que l’invitation tombe à pic. Car, depuis des années déjà, la bibliothèque dort dans les fameux cartons, eux-mêmes entreposés à l’abri d’un hangar de Montréal. Paradoxalement, cet homme dont les livres sont, à l’entendre, la « partie la plus intime » de lui-même a rarement eu l’occasion de cohabiter avec la totalité de sa collection.               Né en Argentine et tôt émigré en Europe, il a pourtant « toujours eu des bibliothèques », même enfant. Seulement, les livres ne se transportent pas comme de simples chemises. Jusqu’au début des années 2000, l’écrivain a donc joué les Petit Poucet, laissant derrière lui les volumes glanés ici et là, au gré de ses pérégrinations. « J’en avais partout, au Canada, en Argentine, en Angleterre, en Italie, à Paris et même à Tahiti. » Chaque fois, ses nouvelles acquisitions sont stockées dans des nids de fortune.        Il vous reste 77.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/29/alberto-manguel-l-homme-aux-40-000-livres_6143739_3246.html"},"headline":"Alberto Manguel, l\u2019homme aux 40\u00a0000\u00a0livres","dateCreated":"2022-09-29T18:44:43+02:00","datePublished":"2022-09-29T18:44:43+02:00","dateModified":"2022-09-29T18:44:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["International","Europe","Portugal","Culture","Livres"],"description":"L\u2019\u00e9crivain argento-canadien, propri\u00e9taire d\u2019une extraordinaire biblioth\u00e8que constitu\u00e9e au fil du temps et des voyages, en a fait don \u00e0 la ville de Lisbonne. Celle-ci va consacrer un espace sp\u00e9cial \u00e0 cette donation, le Centre d\u2019\u00e9tudes de l\u2019histoire de la lecture.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle R\u00e9rolle","description":"Lisbonne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/696/0/6000/3000/1342/671/60/0/78bc0ac_1663754451800-mrf20220909dscf3172.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-3">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Lors de la fête de Roch Hachana, cette année du 25 au 27 septembre, des milliers de juifs hassidiques se sont rendus sur la tombe du rabbin Nahman de Bratslav à Ouman, en Ukraine. Les mises en garde, la guerre, pas plus que la pandémie de Covid avant elle, n’ont arrêté ces pèlerins qui font de la joie une arme contre toutes les épreuves.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde des religions        Ukraine             Ukraine : qui sont ces pèlerins juifs qui défient la guerre comme la pandémie ?      Lors de la fête de Roch Hachana, cette année du 25 au 27 septembre, des milliers de juifs hassidiques se sont rendus sur la tombe du rabbin Nahman de Bratslav à Ouman, en Ukraine. Les mises en garde, la guerre, pas plus que la pandémie de Covid avant elle, n’ont arrêté ces pèlerins qui font de la joie une arme contre toutes les épreuves.          Par Gaétan Supertino         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un officier de police monte la garde alors que des pèlerins juifs hassidiques marchent après avoir prié sur la tombe de Rabbi Nahman, dans la ville d’Ouman, le 25 septembre 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP               « Ceux qui iront à Ouman se mettront en danger, et Israël ne sera pas forcément en mesure de leur prêter assistance au cas où les choses tournent mal. » Le ministère des Affaires étrangères israélien s’était montré très clair : les pèlerins qui auraient décidé de se rendre dans cette ville du centre de l’Ukraine malgré la guerre le feraient à leurs risques et périls. « Les explosions ennemies russes ne s’arrêtant pas, nous devons prendre soin de nous. S’il vous plaît, évitez de venir à Ouman et priez pour que la paix revienne », avait également imploré l’ambassade ukrainienne en Israël sur sa page Facebook.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/09/29/19-4">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La ville du nord du pays est assiégée depuis sept mois par des groupes armés. Un convoi de ravitaillement sous escorte, le premier depuis juillet, a été attaqué.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Burkina Faso             Burkina Faso : à Djibo, une vie sous blocus djihadiste      La ville du nord du pays est assiégée depuis sept mois par des groupes armés. Un convoi de ravitaillement sous escorte, le premier depuis juillet, a été attaqué.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des personnes déplacées à l’intérieur du pays attendent de l’aide à Djibo, au Burkina Faso, en mai 2022.  SAM MEDNICK / AP               La ville bruissait, impatiente. On savourait d’avance le plat de tô, la bouillie de mil, que l’on partagerait bientôt en famille. Le goût du sucre, pour les plus aisés, que l’on mettrait dans son thé. Les habitants de Djibo, dans le nord du Burkina Faso, guettaient la piste rouge menant à Ougadougou, la capitale, située à 200 kilomètres, espérant apercevoir à l’horizon le cortège des camions de marchandises venus garnir les boutiques vides.               Las, le convoi escorté par l’armée qui devait approvisionner la ville assiégée depuis sept mois par des djihadistes n’arrivera pas. Sur la route, il a été la cible d’une violente attaque, lundi 26 septembre. Des dizaines de poids lourds ont brûlé avec leurs cargaisons. Au moins onze militaires ont été tués et une cinquantaine de civils sont toujours portés disparus, selon un bilan officiel provisoire. Selon plusieurs médias, des avions français de la force « Barkhane » sont intervenus en renfort, à la demande des autorités burkinabées.                           Lire aussi :  Burkina Faso : une cinquantaine de civils portés disparus après une attaque djihadiste                 Mercredi, le ministre délégué à la défense Silas Keïta a dénoncé « des complicités malheureuses » à l’origine de l’embuscade, et assuré que des opérations étaient en cours pour acheminer au plus vite des ressources vers Djibo. Chef-lieu de la province du Soum, la ville est ravitaillée au compte-gouttes. Le dernier convoi est arrivé en juillet. Reparti début septembre, il a, lui, été touché par l’explosion d’une mine artisanale qui a fait 35 morts.          Les camions attaqués lundi transportaient plusieurs centaines de tonnes de produits de première nécessité : des sacs de mil, du riz, des bidons d’huile, du savon, des médicaments. Selon nos informations, les assaillants attendaient le passage du cortège, dans un camp abandonné par l’armée à Gaskindé, à une vingtaine de kilomètres de Djibo.          Plus personne n’entre ni ne sort          « Les militaires ont tenté de se défendre mais les terroristes étaient trop nombreux, alors on est descendus des bus et on s’est mis à courir dans la brousse. Ça tirait dans tous les sens, les gens tombaient un à un autour de moi », raconte un rescapé, joint par téléphone. Cet homme de 64 ans dit avoir marché vingt kilomètres jusqu’à la ville la plus proche, avec ses deux enfants blessés par balles, à la joue et au rein. Ce jour-là, des centaines de voyageurs comme lui profitaient du convoi pour rejoindre leur foyer à Djibo.            Il vous reste 65.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/29/burkina-faso-a-djibo-une-vie-sous-blocus-djihadiste_6143735_3212.html"},"headline":"Burkina Faso\u00a0: \u00e0 Djibo, une vie sous blocus djihadiste","dateCreated":"2022-09-29T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-29T18:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-29T18:00:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"La ville du nord du pays est assi\u00e9g\u00e9e depuis sept mois par des groupes arm\u00e9s. Un convoi de ravitaillement sous escorte, le premier depuis juillet, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/159/0/4240/2120/1342/671/60/0/fde6d46_281b3ad29d8e49d8a820bcc36d8b239f-281b3ad29d8e49d8a820bcc36d8b239f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-5">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ En septembre, l’inflation en Allemagne a bondi à 10 % sur un an, la valeur la plus élevée enregistrée depuis 1951.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             Face à la flambée des prix de l’énergie, Berlin débloque 200 milliards d’euros      En septembre, l’inflation en Allemagne a bondi à 10 % sur un an, la valeur la plus élevée enregistrée depuis 1951.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chancelier allemand Olaf Scholz (à l’écran) et le ministre des Finances Christian Lindner assistent à une conférence de presse sur le bouclier tarifaire, à la chancellerie à Berlin, le 29 septembre 2022.  LISI NIESNER / REUTERS                 Alors que la crise énergétique dure, l’Allemagne va débloquer jusqu’à 200 milliards d’euros supplémentaires pour plafonner les prix du gaz et de l’électricité qui plombent son économie et le pouvoir d’achat des ménages, a annoncé jeudi 29 septembre le chancelier Olaf Scholz. En septembre, l’inflation en Allemagne a bondi à 10 % sur un an, la valeur la plus élevée enregistrée depuis 1951, selon des chiffres provisoires publiés le même jour.            « Les prix doivent baisser (...), le gouvernement allemand va tout faire pour les faire baisser » aussi bien pour les ménages que pour les entreprises, a-t-il martelé. Les détails du dispositif de plafonnement des prix, réclamé depuis des semaines par des entreprises prises à la gorge, doivent encore être peaufinés et la date d’entrée en vigueur de la mesure n’est pas encore connue.                 Décidé après des semaines de tractations au sein de la coalition, ce « bouclier tarifaire » n’est pas une première en Union européenne, confrontée à une crise énergétique sans précédent depuis 50 ans. Plusieurs pays membres, comme la France et l’Espagne, appliquent déjà un plafond aux prix de l’énergie.                             Lire aussi :  Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   «  Une réponse claire à Poutine »            « Nous nous trouvons dans une guerre de l’énergie pour la prospérité et la liberté », a ajouté le ministre des finances Christian Lindner, soulignant que la situation s’était aggravée « après le sabotage par des auteurs inconnus » des gazoducs Nord Stream en mer Baltique.            « Cette guerre de l’énergie a pour but de détruire une grande partie de ce que les gens ont personnellement construit pendant des décennies », a déclaré le ministre. « Nous ne pouvons pas accepter cela et nous nous défendons », a-t-il ajouté, présentant les nouvelles mesures d’aide comme « une réponse claire à Poutine ».                L’Allemagne paie au prix fort sa dépendance au gaz russe, qui représentait 55 % de ses importations gazières avant la guerre en Ukraine. Elle doit désormais trouver d’autres sources d’approvisionnement sur le marché comptant où les prix ont explosé. Le pays va basculer dans la récession l’an prochain, pronostiquent les économistes et la crise énergétique va laisser des traces.            « Les prix du gaz devraient rester bien au-dessus des niveaux d’avant la crise. Cela se traduira par une perte durable de prospérité » pour la première économie européenne, ont averti les principaux instituts économiques du pays dans leurs prévisions d’automne dévoilées jeudi. Le « bouclier » annoncé par Berlin vient s’ajouter à de précédentes mesures de soutien totalisant déjà environ 100 milliards d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Fond public exceptionnel            Le plafonnement annoncé jeudi devrait être financé par le Fonds de stabilisation pour l’économie, créé pendant la pandémie pour soutenir les entreprises, et qui va être doté de moyens supplémentaires. Ce fonds public exceptionnel, qui est financé via des lignes de crédits spécifiques et donc pas comptabilisé dans les dépenses budgétaires annuelles, permettra au gouvernement de rester dans les clous de ses engagements financiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le tournant de la rigueur se confirme                   L’Allemagne veut en effet revenir l’an prochain à la règle du « frein à l’endettement », principe constitutionnel qui lui interdit de s’endetter à plus de 0,35 % du PIB par année et qui était suspendu depuis 2020 en raison de la pandémie. Si la règle budgétaire est officiellement respectée, la facture de la crise énergétique est déjà considérable pour le gouvernement Scholz qui a par ailleurs engagé la nationalisation, ou pris le contrôle, de plusieurs entreprises du secteur énergétique menacées de faillite.                En annonçant le plafonnement des prix de l’énergie jeudi, Berlin en a profité pour enterrer un projet de surtaxe controversée sur le gaz, qui aurait fait peser un poids supplémentaire sur les ménages et les entreprises du pays. Censée rentrer en vigueur le 1er octobre, cette surtaxe était destinée à soutenir les entreprises du secteur gazier en répercutant une partie de la hausse vertigineuse de leurs coûts sur les consommateurs. Mais elle avait suscité depuis son annonce cet été un tollé, et paraissait de plus en plus caduque après la nationalisation en septembre de Uniper, le premier importateur allemand de gaz russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne nationalise finalement l’énergéticien Uniper, accablé par la crise du gaz                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/face-a-la-flambee-des-prix-de-l-energie-berlin-debloque-200-milliards-d-euros_6143731_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie,\u00a0Berlin d\u00e9bloque 200 milliards d\u2019euros","dateCreated":"2022-09-29T17:23:52+02:00","datePublished":"2022-09-29T17:23:52+02:00","dateModified":"2022-09-29T17:36:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"En septembre, l\u2019inflation en Allemagne a bondi \u00e0 10 % sur un an, la valeur la plus \u00e9lev\u00e9e enregistr\u00e9e depuis 1951.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/8837ca4_gdn-ukraine-crisis-germany-energy-0929-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-6">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La côte ouest de la Floride était, après Cuba, la cible suivante sur la trajectoire de l’ouragan Ian. Le cyclone de catégorie 4 a frappé l’Etat américain sur sa côte ouest, mercredi 28 septembre, avec des rafales atteignant presque 250 km/h. Deux mille foyers ont été privés d’électricité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Planète       Climat             Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride      vidéo   La côte ouest de la Floride était, après Cuba, la cible suivante sur la trajectoire de l’ouragan Ian. Le cyclone de catégorie 4 a frappé l’Etat américain sur sa côte ouest, mercredi 28 septembre, avec des rafales atteignant presque 250 km/h. Deux mille foyers ont été privés d’électricité.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h14, mis à jour à 17h14        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Les avis d’évacuation n’étaient pas obligatoires mais ils gagnaient à être respectés, mercredi 28 septembre sur la côte ouest de la Floride. L’Etat du sud-est des Etats-Unis a été violemment touché par l’ouragan Ian, cyclone de catégorie 4.            Cuba avait, la veille, été ciblée par les rafales atteignant quasiment 250 kilomètres/heures, les inondations et les coupures de courant. Le lendemain, les habitants de Fort Myers, Tampa et autres villes longeant le golfe du Mexique, ont également été privés d’électricité : environ 2 000 foyers étaient dans le noir, jeudi 29 septembre au matin.            Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a promis à la Floride le soutien de l’Etat fédéral pour accompagner les sinistrés face à cette catastrophe naturelle. Selon les autorités de Tallahassee, la capitale de la Floride, l’ouragan Ian pourrait bien être le cinquième cyclone le plus violent à l’avoir frappé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ouragan Ian : la Floride noyée sous les flots                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/09/29/les-images-de-l-ouragan-ian-qui-a-ravage-la-floride_6143730_3244.html"},"headline":"Les images de l\u2019ouragan Ian qui a ravag\u00e9 la Floride","dateCreated":"2022-09-29T17:14:13+02:00","datePublished":"2022-09-29T17:14:13+02:00","dateModified":"2022-09-29T17:14:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"La c\u00f4te ouest de la Floride \u00e9tait, apr\u00e8s Cuba, la cible suivante sur la trajectoire de l\u2019ouragan Ian. Le cyclone de cat\u00e9gorie 4 a frapp\u00e9 l\u2019Etat am\u00e9ricain sur sa c\u00f4te ouest, mercredi 28\u00a0septembre, avec des rafales atteignant presque 250\u00a0km\/h. Deux mille foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/6c6dc6f_5316737-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images de l\u2019ouragan Ian qui a ravag\u00e9 la Floride","uploadDate":"2022-09-29T17:14:13+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e2pdh?pubtool=oembed","duration":"02:49"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/6c6dc6f_5316737-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-7">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ En Suède, les deux principales centrales nucléaires du pays, situées à Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu’elles étaient passées en « vigilance accrue » du fait des évènements en mer Baltique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen      Image de couverture :  Cette photo prise le 28 septembre 2022 depuis un avion des garde-côtes suédois montre le rejet de gaz provenant d’une fuite sur le gazoduc Nord Stream 2.   HANDOUT / AFP          Les dirigeants prorusses des régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, occupées totalement ou partiellement par Moscou, ont réclamé, mercredi, l’annexion à la Russie, au lendemain de référendums qualifiés d’« illégaux » par Kiev. « L’Ukraine ne peut pas accepter et n’acceptera aucune tentative de la Russie de s’emparer d’une quelconque partie de notre territoire », a déclaré, mercredi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky.Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l’Allemagne et le Canada ont répété mercredi qu’ils ne reconnaîtront « jamais » les résultats des scrutins, une promesse déjà faite par le G7 quelques jours auparavant.Les Etats-Unis ont annoncé mercredi débloquer 1,1 milliard de dollars d’aide militaire supplémentaire pour l’Ukraine, sous la forme de commandes d’armement à l’industrie de défense américaine.En Russie, l’annonce d’une mobilisation « partielle » pour la guerre en Ukraine la semaine dernière par Vladimir Poutine continue de provoquer un exode des hommes en âge de combattre vers les pays voisins, notamment la Géorgie, le Kazakhstan et la Mongolie. Moscou a mis en place des bureaux de conscription à ses frontières pour tenter d’intercepter ceux qui tentent de fuirMoscou a réclamé une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU sur le « sabotage » des gazoducs Nord Stream reliant la Russie à l’Allemagne sous la mer Baltique, qui ont été tous deux touchés par des fuites spectaculaires précédées d’explosions sous-marines, d’origine inconnue. Les autorités russes ont ouvert une enquête pour « acte de terrorisme international » dans cette affaire.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »         Reportage. « Qu’est-ce qu’on devrait faire ? Attendre la mort ? Non ! Quand on peut, on danse » : à Stepnohirsk, dans le sud de l’Ukraine, la vie près du front         Tribune. « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »         Reportage. Dans la région la plus pauvre de Bulgarie, la grande peur de l’hiver et de l’inflation         Factuel. Les Occidentaux condamnent des « parodies de référendums » organisés par Moscou         Décryptages. Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien         Reportage. « C’est quoi l’intérêt de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre ?  » L’Arménie, refuge instable des Russes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-29T14:57:08+00:00","coverageEndTime":"2022-09-30T02:57:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","description":"En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après le sabotage présumé des infrastructures de Nord Stream, la Finlande et la Suède prennent des mesures de sécurité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/7158/4772/1342/894/3/0/e853666_5321519-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-09-29T14:57:08+00:00"
,"endDate":"2022-09-30T02:57:08+00:00"
  Nous le mentionnions hier\u00a0: la Russie a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir en d\u00e9but de semaine des bureaux de conscription \u00e0 ses fronti\u00e8res, \u00e0 Verkhni Lars, ville russe \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, et \u00e0 Torfyanka, le long de la front\u00e8re finlandaise. Avec un objectif\u00a0: tenter d\u2019intercepter ceux qui seraient en \u00e2ge de combattre en Ukraine et qui voudraient quitter le pays, en leur remettant notamment des avis de convocation.          Moscou poursuit cette strat\u00e9gie en cette fin de semaine. Un nouveau bureau d\u2019enr\u00f4lement a ouvert dans la r\u00e9gion de Saratov, au poste de contr\u00f4le d\u2019Ozinki, \u00e0 la fronti\u00e8re russe avec le Kazakhstan, ont fait savoir cet apr\u00e8s-midi des responsables r\u00e9gionaux. Un autre centre d\u2019enr\u00f4lement devait ouvrir \u00e0 un point de passage dans la r\u00e9gion d\u2019Astrakhan, \u00e9galement \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kazakhstan, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.Plus de 194 000 ressortissants russes ont fui vers la G\u00e9orgie, le Kazakhstan et la Finlande voisins \u2013 le plus souvent en voiture, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 pied \u2013 depuis que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une mobilisation partielle des r\u00e9servistes. En Russie, tous les hommes de moins de 65 ans sont automatiquement consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie des r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ouvre davantage de bureaux de conscription aux fronti\u00e8res","dateModified":"2022-09-29T16:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T16:23:08+00:00","articleBody":"     L\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie, qui doit \u00eatre finalis\u00e9e demain, n\u2019a \u00ab\u00a0aucune valeur l\u00e9gale et m\u00e9rite d\u2019\u00eatre condamn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres devant la presse. \u00ab\u00a0Cela s\u2019oppose \u00e0 tout ce que la communaut\u00e9 internationale est suppos\u00e9e repr\u00e9senter. Cela bafoue les buts et les principes des Nations unies. C\u2019est une dangereuse escalade. Cela n\u2019a pas de place dans le monde moderne. Cela ne doit pas \u00eatre accept\u00e9\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\u00ab\u00a0Toute d\u00e9cision russe de poursuivre en ce sens mettra encore un peu plus en danger les perspectives de paix. Cela prolongera les impacts dramatiques sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, en particulier sur les pays en d\u00e9veloppement, et entravera nos capacit\u00e9s \u00e0 livrer de l\u2019aide d\u2019urgence \u00e0 l\u2019Ukraine et au del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il est grand temps de s\u2019\u00e9loigner du gouffre\u00a0\u00bb a-t-il conclu.Les Etats-Unis et l\u2019Albanie pr\u00e9parent une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb en Ukraine que l\u2019Occident a d\u00e9nonc\u00e9 comme une \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb. Le texte sera d\u2019abord pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, o\u00f9 il sera sans aucun doute bloqu\u00e9 par un veto russe, avant d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ult\u00e9rieurement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 aucun des 193 Etats membres n\u2019a de veto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les annexions n\u2019ont \u00ab\u00a0pas de place dans le monde moderne\u00a0\u00bb, pour le chef de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-29T16:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T16:08:51+00:00","articleBody":"     Le Kremlin accueillera demain \u00e0 14 heures (heure de Paris) une c\u00e9r\u00e9monie lors de laquelle l\u2019annexion des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Lougansk (est) et Kherson et Zaporijjia (sud) sera formalis\u00e9e, en pr\u00e9sence des responsables locaux install\u00e9s par Moscou. Le pr\u00e9sident russe prononcera \u00e0 cette occasion \u00ab\u00a0un discours volumineux\u00a0\u00bb, selon son porte-parole Dmitri Peskov.La capitale russe se pr\u00e9pare aussi \u00e0 des festivit\u00e9s. La circulation automobile sera interdite dans une grande partie du centre-ville vendredi, alors qu\u2019un concert sera organis\u00e9, selon les m\u00e9dias russes, \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin. M. Poutine pourrait y faire une apparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va formaliser demain l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, des fest...","dateModified":"2022-09-29T16:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:45:10+00:00","articleBody":"     Toujours au cours de la r\u00e9union avec des responsables de pays membres de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble d\u2019anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement affirm\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0ordre mondial plus juste\u00a0\u00bb \u00e9tait en train de se former via \u00ab\u00a0un processus difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une h\u00e9g\u00e9monie unipolaire s\u2019\u00e9croule inexorablement, c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 objective que l\u2019Occident refuse cat\u00e9goriquement d\u2019accepter. Et nous voyons tout ce qui en d\u00e9coule\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0En s\u2019accrochant au pass\u00e9 et en essayant de mener une politique de diktat dans tous les domaines \u2013 des relations internationales \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, en passant par la culture et le sport \u2013 ce fameux Occident collectif cr\u00e9e de nouveaux probl\u00e8mes et de nouvelles crises\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 M. Poutine.Le 16 septembre, lors d\u2019un sommet r\u00e9gional asiatique, Vladimir Poutine s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 en contrepoids de l\u2019ordre occidental, en se f\u00e9licitant du \u00ab\u00a0r\u00f4le croissant des nouveaux centres de pouvoir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0l\u2019Occident refuse cat\u00e9goriquement d\u2019accepter\u00a0\u00bb la fin de son \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9mo...","dateModified":"2022-09-29T15:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:12:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ce qui se passe en ce moment entre la Russie et l\u2019Ukraine, ce qui se passe aux fronti\u00e8res de certains pays de la CEI. Tout cela, bien s\u00fbr, ce sont des r\u00e9sultats de l\u2019effondement de l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le pr\u00e9sident russe, lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables de pays membres de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble d\u2019anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques.          Outre la guerre en Ukraine, des affrontements ont eu lieu depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerbaidjan, ainsi qu\u2019entre le Kirghizstan et le Tadjikistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Vladimir Poutine, le conflit en Ukraine est l\u2019un des r\u00e9sultats de l\u2019\u00ab\u00a0effondrement de l\u2019Unio...","dateModified":"2022-09-29T15:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T15:04:19+00:00","articleBody":"                     Des soldats russes courent le long de la Place Rouge dans le centre de Moscou, avant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019annexion des nouveaux territoires ukrainiens occup\u00e9s \u00e0 la Russie qui aura lieu vendredi, \u00e0 Moscou, le 29 septembre 2022. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP                 Devant un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 29 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Des personnes attendent apr\u00e8s avoir pass\u00e9 le contr\u00f4le des passeports, au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, en Finlande, le 29 septembre 2022. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0e68bb0_1664463611466-120911.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, en Ukraine et en Russie","dateModified":"2022-09-29T15:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T14:46:01+00:00","articleBody":"     La Finlande, voisine de la Russie, a ordonn\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses infrastructures strat\u00e9giques \u00e0 la suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream en mer Baltique. Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre des finances Annika Saarikko lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.En Su\u00e8de, les deux principales centrales nucl\u00e9aires du pays, situ\u00e9es \u00e0 Forsmark (centre-est) et Ringhals (sud-ouest) ont fait savoir qu\u2019elles \u00e9taient pass\u00e9es en \u00ab\u00a0vigilance accrue\u00a0\u00bb du fait des \u00e9v\u00e8nements en mer Baltique.Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 autour d\u2019infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ou strat\u00e9giques, comme l\u2019Allemagne, le Danemark ou la Norv\u00e8ge, d\u00e9sormais premi\u00e8re exportatrice de gaz vers l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage\u00a0pr\u00e9sum\u00e9 de Nord Stream, la Finlande et la Su\u00e8de prennent des mesures de s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-09-29T14:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T14:30:12+00:00","articleBody":"     Notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Erevan (Arm\u00e9nie), Faustine Vincent, a rencontr\u00e9 Macha (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9) et son mari, arriv\u00e9s ici deux jours plus t\u00f4t pour un match de hockey sur glace pr\u00e9vu de longue date.                    Macha craint que son mari soit mobilis\u00e9 \u00e0 son retour en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0On en parle beaucoup avec mon mari. J\u2019aimerais vraiment rester ici. On est patriotes et si on devait faire la guerre on la ferait, mais pas dans ces conditions\u00a0\u00bb. Cette m\u00e8re de famille russe a eu un choc apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation en d\u00e9couvrant l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e russe.          Le fils de son cousin a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 il y a trois jours. \u00ab\u00a0Ses parents ont d\u00fb collecter de l\u2019argent autour d\u2019eux pour lui payer un uniforme\u00a0! Et l\u00e0 ils viennent de recevoir un papier de l\u2019arm\u00e9e leur demandant d\u2019acheter un casque\u00a0!\u00a0(...) Ils ont d\u00fb d\u00e9penser 2500 dollars pour l\u2019\u00e9quiper, c\u2019est une somme \u00e9norme, ce n\u2019est pas normal\u00a0! L\u2019arm\u00e9e ne donne pas \u00e0 ses soldats les moyens de se battre\u00a0! \u00a0\u00bb, s\u2019indigne cette Russe. Le fils de son cousin, r\u00e9serviste de 30 ans et jeune p\u00e8re, n\u2019a pas essay\u00e9 de fuir la mobilisation. \u00ab\u00a0Il n\u2019avait pas le choix. C\u2019\u00e9tait partir combattre en Ukraine ou 10 ans de prison\u00a0\u00bb, affirme Macha. Il doit \u00eatre envoy\u00e9 sur le front en Ukraine dans deux jours.          Dans son entourage, beaucoup de monde a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9. \u00ab\u00a0Des proches de mes coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9s depuis leur lieu de travail. M\u00eame des hommes de 50 ans\u00a0! Pourquoi\u00a0? A quoi \u00e7a sert\u00a0? Ce n\u2019est pas une strat\u00e9gie efficace\u00a0!\u00a0\u00bb s\u2019exclame-t-elle. Au fil du temps, ses amis ukrainiens ont arr\u00eat\u00e9 de lui parler. \u00ab\u00a0Ils pensent que nous sommes \u00e0 bl\u00e2mer pour tout \u00e7a. Maintenant nous sommes des ennemis pour eux\u00a0\u00bb, regrette cette Russe.          Apr\u00e8s la proclamation de la mobilisation la semaine derni\u00e8re, des dizaines de milliers de Russes se sont rendus dans les pays voisins. L\u2019Arm\u00e9nie, mais aussi la G\u00e9orgie, le Kazakhstan, la Mongolie et la Finlande ont aussi connu des afflux importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019aimerais vraiment rester ici\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Erevan, des Russes venus pour du tourisme face au spectre d...","dateModified":"2022-09-29T14:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T13:49:02+00:00","articleBody":"     Une fois d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le rattachement de ses conqu\u00eates \u00e0 la Russie, le Kremlin va sans doute red\u00e9couvrir le principe d\u2019intangibilit\u00e9 des fronti\u00e8res et clamer son intention de les d\u00e9fendre. Face \u00e0 cette fuite en avant, les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.             Lire notre \u00e9ditorial :   Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb prorusses enferment Poutine dans la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T13:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T13:41:23+00:00","articleBody":"                     Des soldats de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des pompiers extraient le corps d\u2019un officier de l\u2019arm\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 parmi dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la tour de t\u00e9l\u00e9vision, d\u2019Izioum, le 29 septembre 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS                 Volodymyr Zelenskiy participe \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration des victimes de Babi Yar, l\u2019un des plus grands massacres de Juifs durant l\u2019Holocauste nazi, \u00e0 Kiev, le 29 septembre 2022. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/634c7d0_1664455361339-2022-09-29t111257z-1380490695-rc2zqw9fywvx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T13:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T12:57:58+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz a annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 200 milliards d\u2019euros pour plafonner les prix de l\u2019\u00e9nergie et soulager les consommateurs face \u00e0 l\u2019inflation qui ne cesse d\u2019augmenter depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Les prix doivent baisser (...), le gouvernement allemand va tout faire pour les faire baisser\u00a0\u00bb\u00a0aussi bien pour les m\u00e9nages que pour les entreprises, a-t-il dit, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, au terme de n\u00e9gociations gouvernementales sur la mise en place d\u2019un nouveau plan de soutien au pouvoir d\u2019achat.          Le gouvernement devait d\u00e9tailler dans la foul\u00e9e les d\u00e9tails de ce nouveau dispositif qui s\u2019ajoute \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes mesures de soutien totalisant d\u00e9j\u00e0 environ 100 milliards d\u2019euros. L\u2019inflation en Allemagne a bondi \u00e0 10 % sur un an en septembre, la valeur la plus \u00e9lev\u00e9e enregistr\u00e9e depuis d\u00e9cembre 1951. \u00ab\u00a0Nous nous trouvons dans une guerre de l\u2019\u00e9nergie pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre des finances, Christian Lindner. Selon lui, la situation s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0apr\u00e8s le sabotage par des auteurs inconnus\u00a0\u00bb\u00a0des gazoducs Nord Stream en mer Baltique\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette guerre de l\u2019\u00e9nergie a pour but de d\u00e9truire une grande partie de ce que les gens ont personnellement construit pendant des d\u00e9cennies, de ce qui a \u00e9t\u00e9 construit pendant des d\u00e9cennies dans la classe moyenne, l\u2019artisanat et l\u2019industrie.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin annonce d\u00e9bloquer 200 milliards d\u2019euros pour plafonner les prix de l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-09-29T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T11:58:05+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois affirme avoir jou\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diateur avec la Russie pour acc\u00e9l\u00e9rer la lib\u00e9ration de quelque 300 prisonniers ukrainiens, dans un entretien publi\u00e9 jeudi dans la revue j\u00e9suite italienne Civilta Cattolica, r\u00e9alis\u00e9 le 15 septembre avec une vingtaine de j\u00e9suites au cours de sa visite au Kazakhstan. Le souverain pontife y confie avoir re\u00e7u des\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9missaires ukrainiens\u00a0\u00bb\u00a0au Vatican. \u00ab\u00a0Un chef militaire charg\u00e9 de l\u2019\u00e9change de prisonniers est \u00e9galement venu, toujours avec le conseiller religieux du pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky. Cette fois, ils m\u2019ont apport\u00e9 une liste de plus de 300 prisonniers\u00a0\u00bb, explique le pape, ajoutant sans plus de pr\u00e9cisions\u00a0:           \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9 de faire quelque chose pour qu\u2019on proc\u00e8de \u00e0 un \u00e9change. J\u2019ai imm\u00e9diatement appel\u00e9 l\u2019ambassadeur russe pour voir si quelque chose pouvait \u00eatre fait, si un \u00e9change de prisonniers pouvait \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\u00a0\u00bb           La publication de ces d\u00e9clarations \u00e0 des religieux travaillant notamment en Russie et au Bi\u00e9lorusse intervient une semaine apr\u00e8s l\u2019annonce du plus important \u00e9change de prisonniers militaires entre l\u2019Ukraine et la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre. Kiev avait annonc\u00e9 le 22 septembre la lib\u00e9ration de 215 personnes, dont 188 ayant ayant d\u00e9fendu l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, symbole de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, contre 55 prisonniers restitu\u00e9s \u00e0 Moscou.          Le pape est \u00e9galement revenu sur sa visite \u00e0 l\u2019ambassade russe au Vatican au lendemain du d\u00e9but de l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019ai dit \u00e0 l\u2019ambassadeur que j\u2019aurais voulu parler avec le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine, \u00e0 condition qu\u2019il me laisse une petite fen\u00eatre pour dialoguer\u00a0\u00bb, confie Fran\u00e7ois, qui prend soin de ne jamais citer le nom du pr\u00e9sident russe lors de ses discours en public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape dit avoir interc\u00e9d\u00e9 pour lib\u00e9rer des prisonniers ukrainiens","dateModified":"2022-09-29T11:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T11:24:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a dit jeudi suspecter\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019implication\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019un Etat \u00e9tranger dans les quatre fuites d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, sans toutefois nommer un pays en particulier. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s difficile d\u2019imaginer qu\u2019un tel acte terroriste puisse avoir lieu sans l\u2019implication d\u2019un \u00c9tat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov, appelant de nouveau \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0une enqu\u00eate urgente\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin suspecte l\u2019implication d\u2019un Etat \u00e9tranger dans les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-09-29T11:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:56:40+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a annonc\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, jeudi, que son pays allait drastiquement limiter le flux d\u2019entr\u00e9e en Finlande de citoyens russes. Les d\u00e9tenteurs de visas europ\u00e9ens arrivant de Russie seront interdits de passer la fronti\u00e8re d\u00e8s la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, \u00e0 minuit, un mois apr\u00e8s une premi\u00e8re d\u00e9cision de restriction des arriv\u00e9es dans le contexte de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avec un visa de tourisme europ\u00e9en interdits d\u2019entr\u00e9e en Finlande \u00e0 partir de vendredi\u00a0","dateModified":"2022-09-29T10:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:51:58+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a sign\u00e9 jeudi en Ukraine un \u00ab\u00a0protocole d\u2019accord\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident du Parlement Rouslan Stefantchouk, pour d\u00e9velopper des \u00e9changes \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb entre parlementaires, notamment dans le cadre de la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Je suis venue \u00e0 Kiev (\u2026) pour exprimer l\u2019appui ind\u00e9fectible de l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ya\u00ebl Braun-Pivet, selon son entourage, alors qu\u2019un d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine aura lieu lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Rouslan Stefantchouk a lui aussi pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019accord dans une publication sur son compte Facebook. Le texte, transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, r\u00e9affirme en pr\u00e9ambule la condamnation \u00ab\u00a0de l\u2019agression arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb. Il salue \u00e9galement \u00ab\u00a0l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Les deux pr\u00e9sidents ont convenu de \u00ab\u00a0d\u00e9velopper les visites officielles alternativement en France et en Ukraine\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0les liens entre les commissions parlementaires\u00a0\u00bb, notamment pour la d\u00e9fense et les affaires europ\u00e9ennes. Ils se sont \u00e9galement accord\u00e9s pour \u00ab\u00a0favoriser des \u00e9changes techniques\u00a0\u00bb, sur les \u00ab\u00a0proc\u00e9dures parlementaires\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0les activit\u00e9s de contr\u00f4le et d\u2019\u00e9valuation des lois\u00a0\u00bb, proposant des \u00e9changes sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de droit et les droits fondamentaux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la bonne gouvernance\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la lutte contre la corruption\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en particulier en vue du processus d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb.          Pour ce voyage, Mme Braun-Pivet (Renaissance) \u00e9tait accompagn\u00e9e de la socialiste Val\u00e9rie Rabault, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, ainsi que des pr\u00e9sidents des commissions de la d\u00e9fense, Thomas Gassiloud, des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges, des affaires europ\u00e9ennes Pieyre-Alexandre Anglade, ainsi que de la d\u00e9put\u00e9e des Fran\u00e7ais de la zone, Anne Genetet, tous les quatre membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, Ya\u00ebl Braun-Pivet signe un accord de coop\u00e9ration avec le Parlement ukrainien","dateModified":"2022-09-29T10:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:10:07+00:00","articleBody":"     La Russie va ent\u00e9riner vendredi l\u2019annexion de territoires ukrainiens, annonce le Kremlin. \u00ab\u00a0Une c\u00e9r\u00e9monie de signature d\u2019accords sur l\u2019entr\u00e9e des nouveaux territoires dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se tiendra demain \u00e0 15\u00a0heures (14\u00a0heures \u00e0 Paris) au Kremlin. Vladimir Poutine prononcera un long discours lors de cet \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences TASS et RIA Novosti.                    En attendant, la capitale russe se pr\u00e9parait \u00e0 des festivit\u00e9s pour marquer ces annexions, qui interviennent apr\u00e8s des\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0condamn\u00e9s par l\u2019essentiel de la communaut\u00e9 internationale. La circulation automobile sera ainsi interdite dans une grande partie du centre-ville vendredi, alors qu\u2019un concert sera organis\u00e9, selon les m\u00e9dias russes, \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin. M. Poutine pourrait y faire une apparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va ent\u00e9riner vendredi l\u2019annexion de territoires ukrainiens","dateModified":"2022-09-29T11:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T10:01:20+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi des actes de sabotage\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, inconsid\u00e9r\u00e9s et irresponsables\u00a0\u00bb\u00a0commis contre les gazoducs Nord Stream en Mer Baltique. \u00ab\u00a0Nous sommes engag\u00e9s \u00e0 assurer la dissuasion, \u00e0 nous pr\u00e9munir et \u00e0 nous d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019utilisation, \u00e0 des fins coercitives, du levier de l\u2019\u00e9nergie ou de tout autre proc\u00e9d\u00e9 hybride par des acteurs \u00e9tatiques ou non \u00e9tatiques\u00a0\u00bb, ont aussi affirm\u00e9 les 30 membres de l\u2019Alliance dans une d\u00e9claration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN d\u00e9nonce des actes de sabotage \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb contre les gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-09-29T10:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:59:43+00:00","articleBody":"     Le premier ministre italien Mario Draghi a assur\u00e9 jeudi au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky que l\u2019Italie\u00a0\u00ab\u00a0ne reconna\u00eetra[it] pas le r\u00e9sultat des r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0organis\u00e9s par Moscou dans des territoires occup\u00e9s en Ukraine. Au cours d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, M. Draghi a \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0confirm\u00e9 le soutien continu du gouvernement italien aux autorit\u00e9s et \u00e0 la population ukrainienne dans tous les domaines\u00a0\u00bb, ont indiqu\u00e9 ses services dans un communiqu\u00e9.          Alors que des questions se posaient sur un \u00e9ventuel changement d\u2019attitude de l\u2019Italie apr\u00e8s la victoire dimanche aux l\u00e9gislatives d\u2019une coalition domin\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite, Giorgia Meloni, qui devrait devenir premi\u00e8re ministre, a aussi assur\u00e9 mardi Kiev de son soutien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mario Draghi assure \u00e0 Volodymyr Zelensky que Rome ne reconna\u00eetra pas les r\u00e9f\u00e9rendums","dateModified":"2022-09-29T09:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:41:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel sont exactement les risques climatiques des fuites de Gaz sur Nord stream 1 et Nord stream 2 ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          Les fuites provoqu\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 rel\u00e2chent du m\u00e9thane. Les pipelines n\u2019\u00e9taient pas en service du fait de la guerre en Ukraine, mais contenaient toutefois d\u2019importantes quantit\u00e9s de gaz. Selon les autorit\u00e9s du Danemark, au large duquel les avaries se sont produites, les fuites se poursuivront jusqu\u2019\u00e0 \u00e9puisement de ce gaz, ce qui devrait prendre au moins une semaine.          Le gaz naturel est principalement compos\u00e9 de m\u00e9thane, \u00e0 l\u2019effet de r\u00e9chauffement 28 fois plus important que celui du CO2 sur un horizon de 100\u00a0ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme responsable de pr\u00e8s du tiers du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9. Toutefois, sa dur\u00e9e de vie dans l\u2019atmosph\u00e8re est relativement courte, une dizaine d\u2019ann\u00e9es, contre des d\u00e9cennies, voire des centaines d\u2019ann\u00e9es pour le CO2. Au contact de l\u2019eau, une partie de ce m\u00e9thane va s\u2019oxyder et se transformer en CO2.          L\u2019ONG Greenpeace estime que les fuites pourraient au total \u00e9galer l\u2019\u00e9quivalent de 8 mois d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du Danemark.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T09:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:34:27+00:00","articleBody":"     Les prix \u00e9lev\u00e9s du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 font peser un\u00a0\u00ab\u00a0risque imminent\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0pertes de production\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eats de milliers d\u2019entreprises europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, a averti jeudi BusinessEurope, une organisation repr\u00e9sentant le patronat europ\u00e9en.          Dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, l\u2019association patronale r\u00e9clame notamment un assouplissement du cadre des aides d\u2019Etat aux entreprises en difficult\u00e9, un d\u00e9couplage d\u2019urgence des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de ceux du gaz ainsi que la mobilisation de tous les moyens de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 disponibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix de l\u2019\u00e9nergie font peser un risque \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb pour la survie de \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb d\u2019entr...","dateModified":"2022-09-29T09:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T09:16:29+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nJe ne vois pas la France dans la liste des pays ne reconnaissant pas les referendum. Qu'en est-il ?\r\nMerci    Pat         Bonjour Pat,          Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise l\u2019a rappel\u00e9 hier, \u00e0 Marseille\u00a0: \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 la Russie renouvelle sa rh\u00e9torique agressive, o\u00f9 elle organise les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums qui signent son statut d\u2019Etat paria et au moment o\u00f9 des incidents inexpliqu\u00e9s ont lieu dans la mer Baltique, je le dis avec une certaine gravit\u00e9\u00a0: nous aurons \u00e0 maintenir notre engagement dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu la ministre venue \u00e0 Marseille \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9part d\u2019un navire charg\u00e9 d\u2019aide humanitaire pour l\u2019Ukraine.          Mardi d\u00e9j\u00e0, depuis Kiev, elle avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0sur BFM\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mascarade (\u2026). Il n\u2019y a aucune sinc\u00e9rit\u00e9 dans les votes qui ont pu \u00eatre exprim\u00e9s. (\u2026) Ils n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, aucune valeur. Nous ne les reconna\u00eetrons pas, ils entra\u00eeneront des sanctions de la part de la France, de l\u2019Europe et d\u2019autres Etats de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T09:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T08:49:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des scrutins qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb\u00a0par Kiev et les Occidentaux, les dirigeants des quatre r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par la Russie en Ukraine \u00e9taient jeudi \u00e0 Moscou pour finaliser l\u2019annexion de ces territoires. Les responsables install\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi que de Zaporijia et de Kherson, dans le sud, sont arriv\u00e9s par avion \u00e0 Moscou mercredi soir, selon les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019agence de presse russe Tass le responsable install\u00e9 par la Russie \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e0 l\u2019est, L\u00e9onid Passetchnik.          Il devaient \u00eatre re\u00e7us prochainement par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pour ent\u00e9riner l\u2019annexion par la Russie. Mercredi, les quatre responsables lui avaient d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 des demandes\u00a0\u00ab\u00a0officielles\u00a0\u00bb\u00a0en ce sens. \u00ab\u00a0Une rencontre avec le pr\u00e9sident est bien entendu pr\u00e9vue. Je ne peux pas dire o\u00f9, quoi, quand. Je n\u2019ai pas cette information\u00a0\u00bb, a simplement indiqu\u00e9 jeudi un responsable de l\u2019adiministration d\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Kirill Stremoussov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de quatre r\u00e9gions \u00e0 Moscou pour finaliser l\u2019annexion","dateModified":"2022-09-29T10:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T08:43:22+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                           Un soldat ukrainien dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                           Un soldat ukrainien sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/b95be83_1664440813962-120331.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des infrastructures de Nord Stream, la Finland...","dateModified":"2022-09-29T08:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#670014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T07:49:36+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), Fatih Birol, a estim\u00e9 jeudi que l\u2019identit\u00e9 des responsables des fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 ne faisait\u00a0\u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb, sans toutefois nommer la Russie qui est point\u00e9e du doigt par certains experts. Fatih Birol, qui s\u2019exprimait au Colloque annuel du syndicat des \u00e9nergies renouvelables \u00e0 Paris, a jug\u00e9 que l\u2019Europe devrait\u00a0\u00ab\u00a0survivre \u00e0 cet hiver\u00a0\u00bb\u00a0en termes d\u2019approvisionnement en gaz naturel,\u00a0\u00ab\u00a0en l\u2019absence de mauvaises surprises\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a toutefois pas exclu que de telles mauvaises surprises surviennent en rappelant le cas des fuites observ\u00e9es en d\u00e9but de semaine sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 au large du Danemark et de la Su\u00e8de\u00a0:           \u00ab\u00a0On ne sait pas encore qui a fait \u00e7a, qui est derri\u00e8re ce sabotage, il y a encore plus ou moins des discussions \u00e0 ce sujet mais de mon point de vue, (...) je ne demanderais pas au d\u00e9tective Hercule Poirot d\u2019enqu\u00eater l\u00e0-dessus, c\u2019est tr\u00e8s \u00e9vident.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur du \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb de Nord Stream ne fait aucun doute, selon le directeur ex\u00e9c...","dateModified":"2022-09-29T07:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T06:01:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les incidents survenus sur les gazodus Nord Stream 1 et 2, une quatri\u00e8me fuite de gaz a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e par les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois. Au total, \u00ab\u00a0il y a deux fuites c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois et deux fuites c\u00f4t\u00e9 danois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-presse un responsable su\u00e9dois, jeudi. Jusqu\u2019ici les autorit\u00e9s des deux pays avaient fait \u00e9tat d\u2019une fuite c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois et de deux fuites c\u00f4t\u00e9 danois.          Les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois n\u2019ont pas pu pr\u00e9ciser dans l\u2019imm\u00e9diat pourquoi le signalement de cette nouvelle fuite n\u2019a eu lieu que tardivement. Mais les deux fuites c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois sont situ\u00e9es dans le m\u00eame secteur, ont-ils indiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La distance est quelque chose de subjectif mais elles sont \u00e0 proximit\u00e9 l\u2019une de l\u2019autre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable des gardes-c\u00f4tes.          L\u2019autorit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas en mesure de confirmer des informations de m\u00e9dias su\u00e9dois selon laquelle cette nouvelle fuite est situ\u00e9e au-dessus du gazoduc Nord Stream 2. La Su\u00e8de avait jusqu\u2019ici rapport\u00e9 une fuite au-dessus de Nord Stream 1 au nord-est de l\u2019\u00eele de Bornholm.             Lire aussi :   Nord Stream\u00a0: une quatri\u00e8me fuite de gaz d\u00e9tect\u00e9e au large de la Su\u00e8de dans la mer Baltique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quatri\u00e8me fuite de gazoduc identifi\u00e9e en mer Baltique, selon les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois","dateModified":"2022-09-29T07:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T05:00:53+00:00","articleBody":"     La fuite dans l\u2019atmosph\u00e8re de centaines de milliers de tonnes de m\u00e9thane, un gaz \u00e0 effet de serre au potentiel de r\u00e9chauffement bien sup\u00e9rieur au CO\u2082, fait craindre \u00e0 plusieurs experts un \u00ab\u00a0d\u00e9sastre environnemental\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-29T05:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:50:00+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e mercredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne peut pas accepter et n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre territoire\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson.          Les dirigeants prorusses de ces r\u00e9gions occup\u00e9es totalement ou partiellement par Moscou, ont r\u00e9clam\u00e9, mercredi, l\u2019annexion \u00e0 la Russie, apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats favorables de ces scrutins.          Au terme d\u2019une journ\u00e9e marqu\u00e9e par des discussions avec la Turquie, l\u2019Allemagne, le Canada, le Royaume Uni, les Nations unies et l\u2019Union europ\u00e9enne, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 ces partenaires pour leur \u00ab\u00a0soutien clair et sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces violations brutales de la Charte des Nations Unies doivent \u00eatre punies\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Notre t\u00e2che principale est maintenant de coordonner les actions avec les partenaires en r\u00e9ponse aux r\u00e9f\u00e9rendums fictifs organis\u00e9s par la Russie et \u00e0 toutes les menaces qui y sont li\u00e9es\u00a0\u00bb, avance-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre ter...","dateModified":"2022-09-29T04:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:45:05+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, les routes qui m\u00e8nent \u00e0 Stepnohirsk ne sont plus fr\u00e9quent\u00e9es que par des militaires et\u00a0de longs convois de voitures fuyant la partie de la r\u00e9gion de Zaporijia contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes. Cela fait sept mois que les habitants de la bourgade, rest\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien, ont appris \u00e0 vivre isol\u00e9s. La ville comptait 5\u00a0000 \u00e2mes en temps de paix. Ils ne sont plus que quelques centaines.          La guerre dure et les habitants se sont accoutum\u00e9s \u00e0 vivre \u00e0 quelques kilom\u00e8tres d\u2019une ligne de front. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on devrait faire\u00a0? Attendre la mort\u00a0? Non\u00a0! Quand on peut, on danse\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Dans le sud de l\u2019Ukraine, la vie pr\u00e8s du front\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019on devrait faire\u00a0? Attendre la mort\u00a0? Non\u00a0! Quand on peut, on danse\u00a0\u00bb                              Les restes d\u2019un t\u00e9l\u00e9viseur entour\u00e9s de bidons servant \u00e0 collecter de l\u2019eau. A Stepnohirsk, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           Artyum enlace sa m\u00e8re, Oksana, en bas de leur immeuble \u00e0 Stepnohirsk, dans l\u2019oblast de Zaporijia, en Ukraine, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           Fa\u00e7ade d\u2019un immeuble touch\u00e9 par un obus russe le 7 juin, ayant fait un mort et un bless\u00e9. Les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par le souffle de l\u2019explosion, \u00e0 Stepnohirsk, en Ukraine, le 24 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           Alina, 14 ans, s\u2019abrite dans le sous-sol d\u2019un immeuble pendant un bombardement, \u00e0 Stepnohirsk, en Ukraine, le 24 septembre 2022. Elle y a f\u00eat\u00e9 son anniversaire avec sa famille le 16 septembre. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/9be8b7d_1664431663156-24092022-l1009871.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stepnohirsk, dans le sud de l\u2019Ukraine, la vie pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-09-29T06:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:37:53+00:00","articleBody":"      Les dirigeants prorusses des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, occup\u00e9es totalement ou partiellement par Moscou, ont r\u00e9clam\u00e9, mercredi, l\u2019annexion \u00e0 la Russie, au lendemain de r\u00e9f\u00e9rendums qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb par Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne peut pas accepter et n\u2019acceptera aucune tentative de la Russie de s\u2019emparer d\u2019une quelconque partie de notre territoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019Allemagne et le Canada ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mercredi qu\u2019ils ne reconna\u00eetront \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des scrutins, une promesse d\u00e9j\u00e0 faite par le G7 quelques jours auparavant.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi d\u00e9bloquer 1,1\u00a0milliard de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire pour l\u2019Ukraine, sous la forme de commandes d\u2019armement \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine.          En Russie, l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour la guerre en Ukraine la semaine derni\u00e8re par Vladimir Poutine continue de provoquer un exode des hommes en \u00e2ge de combattre vers les pays voisins, notamment la G\u00e9orgie, le Kazakhstan et la Mongolie. Moscou a mis en place des bureaux de conscription \u00e0 ses fronti\u00e8res pour tenter d\u2019intercepter ceux qui tentent de fuir          Moscou a r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur le \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb des gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne sous la mer Baltique, qui ont \u00e9t\u00e9 tous deux touch\u00e9s par des fuites spectaculaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines, d\u2019origine inconnue. Les autorit\u00e9s russes ont ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0acte de terrorisme international\u00a0\u00bb dans cette affaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-09-29T04:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html#669958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/29/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-sabotage-presume-des-infrastructures-de-nord-stream-la-finlande-et-la-suede-prennent-des-mesures-de-securite_6143639_3210.html","datePublished":"2022-09-29T04:36:54+00:00","articleBody":"     Ce direct est consacr\u00e9 aux d\u00e9veloppements li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/596/0/7158/3579/1342/671/60/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-29T04:36:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/7158/4772/1342/894/3/0/e853666_5321519-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/29/19-8">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Faute de gouvernement stable, le pays retourne aux urnes le 2 octobre. L’éventuel retour du gaz russe est devenu le principal sujet des législatives, les quatrièmes en dix-huit mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Bulgarie             En Bulgarie, les prorusses donnent le ton de la campagne électorale      Faute de gouvernement stable, le pays retourne aux urnes le 2 octobre. L’éventuel retour du gaz russe est devenu le principal sujet des législatives, les quatrièmes en dix-huit mois.          Par Jean-Baptiste Chastand(Sofia, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rassemblement de russophiles près de la ville de Kalofer, dans le centre de la Bulgarie, le 25 septembre 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV/AFP               A Sofia, il est une question que les élites pro-occidentales préfèrent éviter de se poser en ce moment : combien des 6,5 millions de Bulgares sont favorables à l’ouverture de négociations avec Gazprom pour que la compagnie russe reprenne ses livraisons de gaz, suspendues depuis avril en raison du refus du gouvernement d’alors de payer en roubles ? Lorsqu’on la lui pose, dans un café de la capitale bulgare, un candidat du camp pro-occidental aux législatives anticipées du dimanche 2 octobre préfère requérir l’anonymat, avant de s’expliquer franchement : « Il faut nous comprendre : 67 % des Bulgares sont prorusses, donc on évite de trop en parler. »          La question d’un éventuel retour du gaz russe dans les tuyaux bulgares est devenue le principal sujet des quatrièmes élections législatives en dix-huit mois en raison de l’incapacité des formations politiques locales, atomisées en plusieurs forces irréconciliables, de composer un gouvernement stable. Alors que la corruption était la première préoccupation des Bulgares en 2021, la kyrielle de partis prorusses de cette nation balkanique, historiquement et culturellement proche de Moscou, a réussi à convaincre les électeurs que négocier avec Gazprom était désormais la priorité ; l’objectif étant de freiner une inflation, qui a atteint le niveau record de 17,7 % en août.          Le pays « vendu aux Américains »          « C’est LA solution contre l’inflation, leur gaz est moins cher, mais tous nos responsables politiques ont vendu la Bulgarie aux Américains. Et les Allemands sont leur marionnette », persifle un militant du parti nationaliste Renaissance, rencontré dans un parc de Sofia où il fait campagne. Rapidement, un cadre du parti vient l’interrompre, lui intime le silence et lui interdit de donner son nom. Dans ce parti dirigé d’une main de fer par Kostadin Kostadinov, surnommé par ses opposants « kopeïkin » (en référence au centime du rouble) en raison de sa proximité affichée avec Moscou, on ne plaisante pas avec la discipline. A en croire les sondages, la formation si peu démocratique, radicalement eurosceptique et anti-OTAN, pourrait faire une percée et dépasser les 10 % des voix.               S’y ajoutent différents partis de gauche, qui plaident aussi pour de meilleures relations avec Moscou malgré la guerre en Ukraine, et citent en exemple la politique prorusse du premier ministre nationaliste hongrois Viktor Orban. « Il a raison quand il dit que son peuple ne doit pas souffrir pour des raisons géopolitiques », théorise par exemple Alexander Simov, un député du Parti socialiste bulgare, une formation issue de l’ancien Parti communiste qui fait ouvertement campagne contre les sanctions européennes. De quoi donner à cet ensemble hétéroclite, baptisé par ses opposants la « coalition Gazprom », « environ 30 % des voix », estime Boriana Dimitrova, directrice du cabinet de sondage Alpha Research. « Ils se font de plus en plus entendre, après avoir été un peu sonnés par le début de la guerre en Ukraine », assure-t-elle.        Il vous reste 61.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/en-bulgarie-les-prorusses-donnent-le-ton-de-la-campagne-electorale_6143718_3210.html"},"headline":"En Bulgarie, les prorusses donnent le ton de la campagne \u00e9lectorale","dateCreated":"2022-09-29T15:53:41+02:00","datePublished":"2022-09-29T15:53:41+02:00","dateModified":"2022-09-29T15:53:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Bulgarie"],"description":"Faute de gouvernement stable, le pays retourne aux urnes le 2 octobre. L\u2019\u00e9ventuel retour du gaz russe est devenu le principal sujet des l\u00e9gislatives, les quatri\u00e8mes en dix-huit mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Sofia, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/473/0/5617/2808/1342/671/60/0/a290b2b_1664378687370-103571.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-9">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ A l’occasion des Rendez-Vous de l’histoire de Blois, consacrés cette année aux océans, « Le Monde » dresse, dans un hors-série, l’état des lieux de l’écosystème marin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Océans             « Réparer la mer pour sauver l’homme » : comment faire face au désastre océanique annoncé      A l’occasion des Rendez-Vous de l’histoire de Blois, consacrés cette année aux océans, « Le Monde » dresse, dans un hors-série, l’état des lieux de l’écosystème marin.          Par Michel Lefebvre         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Hors-série. L’homme a mis des siècles à maîtriser la mer. Il a commencé petit à petit à s’éloigner des rivages sur de frêles embarcations, craignant les colères de Poséidon, le dieu de la mer dans la mythologie grecque. Puis, il s’est lancé sur l’immensité des « plaines liquides », comme ces marins du Pacifique qui, à des milliers de kilomètres de distance, à bord de leurs radeaux, ralliaient les Marquises à l’île de Pâques.          De l’autre côté du globe, les Vikings se jouaient de toutes les tempêtes, montrant le chemin des Amériques. Puis, à la sortie du Moyen Age, les navigateurs ibériques ont découvert des continents et prouvé que la Terre est ronde en en faisant le tour sur leurs galions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne décide de protéger 16 000 km2 d’écosystèmes marins vulnérables                 La planète est devenue, pour les empires les plus puissants, un terrain de conquête où s’affrontaient leurs armadas et le contrôle des océans a permis pendant des siècles à l’Occident de s’enrichir grâce à la colonisation et à l’esclavage. Une fois les océans maîtrisés, la mer est devenue une ressource pour la pêche industrielle et une poubelle pour les déchets. L’homme a façonné la mer à son image, creusant des canaux pour mieux commercer ou faisant surgir des îles artificielles pour mieux se défendre et assurer sa souveraineté.          « Pas d’océan de rechange ! »          Aujourd’hui, les rivages s’ornent d’éoliennes et les falaises s’effondrent. Les îliens, qui ont déjà les pieds dans l’eau, migrent vers des terres plus hospitalières. Les bateaux-usines raclent les fonds pour traquer ce qui reste de poissons. Les routes maritimes sont devenues des ­autoroutes pour porte-conteneurs tandis que, dans les profondeurs, les sous-marins jouent au chat et à la souris.               Les grands cétacés s’échouent sur les plages, où, bientôt, l’été sera aussi chaud dans l’eau qu’hors de l’eau. Cette énumération non exhaustive et désespérante montre que, certes, l’homme a maîtrisé la mer, mais qu’il est en train de la détruire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, la canicule marine accélère le remplacement des espèces                 La mer est notre miroir. On pourrait dire, pour paraphraser Charles Baudelaire, qu’à défaut de l’avoir chérie, il va falloir la réparer. Dans ce miroir apparaissent le réchauffement ­climatique qui fait monter les eaux, les ravages sur la biodiversité qui menacent l’écosystème marin, le plastique qui empoisonne les poissons et les oiseaux – il y aurait 24 400 milliards de microparticules de plastiques dans les mers –, les migrants qui se noient… Dans ce hors-série, publié à l’occasion des Rendez-Vous de l’histoire de Blois, dont le thème est la mer, l’historien Christian Buchet avertit : « Nous n’aurons pas d’océan de rechange !  »        Il vous reste 16.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/29/reparer-la-mer-pour-sauver-l-homme-comment-faire-face-au-desastre-oceanique-annonce_6143716_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0R\u00e9parer la mer pour sauver l\u2019homme\u00a0\u00bb\u00a0: comment faire face au d\u00e9sastre oc\u00e9anique annonc\u00e9","dateCreated":"2022-09-29T15:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-29T15:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Oc\u00e9ans"],"keywords":["International","Oc\u00e9ans","Livres","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"A l\u2019occasion des Rendez-Vous de l\u2019histoire de Blois, consacr\u00e9s cette ann\u00e9e aux oc\u00e9ans, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb dresse, dans un hors-s\u00e9rie, l\u2019\u00e9tat des lieux de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me marin.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/470/0/1176/588/1342/671/60/0/dd44dc3_1663836889539-web-hs-986-aveccb-sans-t-coupe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Oc\u00e9ans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oceans/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-10">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Une fois décrété le rattachement de ses conquêtes à la Russie, le Kremlin va sans doute redécouvrir le principe d’intangibilité des frontières et clamer son intention de les défendre. Face à cette fuite en avant, les alliés de l’Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre   Éditorial   Le Monde    Une fois décrété le rattachement de ses conquêtes à la Russie, le Kremlin va sans doute redécouvrir le principe d’intangibilité des frontières et clamer son intention de les défendre. Face à cette fuite en avant, les alliés de l’Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.   Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 15h29    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Urgence faisant loi, Vladimir Poutine s’est épargné une gageure : celle de recouvrir l’annexion unilatérale de territoires ukrainiens conquis par la force d’une apparence de légalité. L’organisation au pas de charge, dans ces territoires situés à l’est et au sud du pays, de ce que la Russie a présenté comme des « référendums » a produit un spectacle lamentable de bulletins de vote récoltés parfois au cours d’opérations de porte-à-porte auprès des habitants que les combats n’ont pas fait fuir.            Ce spectacle s’est traduit par des résultats de pacotille qui donneraient à rire s’ils n’ouvraient la voie à une escalade potentiellement dangereuse. Il est plus que probable que seuls les Etats voyous oseront les reconnaître, compte tenu du mépris absolu témoigné aux formes. Les alliés occidentaux de l’Ukraine devraient y répondre par l’adoption de nouvelles sanctions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne propose d’étendre les sanctions contre la Russie                   Ce passage en force russe dit tout d’abord l’estime dans laquelle le maître du Kremlin tient les habitants de ces régions, qui représentent environ un cinquième du territoire de l’Ukraine. Elle est assez faible pour les transformer en figurants de cette mascarade. Il était prévisible, en vérité, que ces derniers soient soumis à cet ajustement par le bas des règles de la démocrature en place en Russie depuis une bonne décennie. Ces « référendums » sont la confirmation de la réalité du joug russe, qui est devenu leur quotidien.                 Ce faisant, Vladimir Poutine peut également afficher une nouvelle fois son parfait dédain des normes internationales piétinées en Ukraine depuis 2014. Une fois décrété le rattachement de ses conquêtes à la Russie, le Kremlin va très probablement redécouvrir le principe d’intangibilité des frontières pour celles qu’il a tracées par la mitraille et le pilonnage. Et clamer son intention de les défendre en opposant tous les moyens à des contre-offensives ukrainiennes parfaitement légitimes.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : après le sabotage présumé des infrastructures de Nord Stream, la Finlande et la Suède prennent des mesures de sécurité                   C’est précisément là que réside le risque d’engrenage alimenté par cette piètre mise en scène. Elle devrait plonger dans une douloureuse introspection tous ceux qui ont accepté en 2014 l’annexion de la Crimée après un premier référendum controversé, pas plus reconnu alors par les Nations unies que ceux de ces derniers jours.            L’effet cliquet de ces plébiscites enferme plus que jamais la Russie dans une logique de guerre. Cette dernière est grosse de dérapages dramatiques, dont le sabotage de gazoducs en mer Baltique, que personne n’a revendiqué, constitue la dernière manifestation. Face à cette fuite en avant, les alliés de l’Ukraine ont encore moins de raisons de relâcher un effort qui produit des résultats sur le terrain du fait de la combativité exceptionnelle des troupes de Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »                   Sous leur pression, Vladimir Poutine a été contraint de précipiter le calendrier de ces votes, devenus d’autant plus grotesques. Il a été également acculé à une mobilisation partielle à laquelle les Russes en âge de combattre ont souvent répondu par l’esquive ou la fuite à l’étranger.                Il est instructif que ces opérations russes en Ukraine coïncident avec l’organisation en Hongrie, Etat illibéral s’il en est, d’une « consultation » de l’opinion sur la pertinence des sanctions adoptées contre la Russie, dont Viktor Orban ne se prive pas de dire tout le mal qu’elles lui inspirent. Le premier ministre hongrois est coutumier de ces manœuvres maquillées en exercices démocratiques, qui n’abusent que les naïfs, ou les sots.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/29/les-referendums-prorusses-enferment-poutine-dans-la-guerre_6143715_3232.html"},"headline":"Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb prorusses enferment Poutine dans la guerre","dateCreated":"2022-09-29T15:26:31+02:00","datePublished":"2022-09-29T15:26:31+02:00","dateModified":"2022-09-29T15:29:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une fois d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le rattachement de ses conqu\u00eates \u00e0 la Russie, le Kremlin va sans doute red\u00e9couvrir le principe d\u2019intangibilit\u00e9 des fronti\u00e8res et clamer son intention de les d\u00e9fendre. Face \u00e0 cette fuite en avant, les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine ont plus de raisons que jamais de soutenir Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/454/0/6000/3000/1342/671/60/0/f46535c_2ddf967214834befb35521d4f002d31a-2ddf967214834befb35521d4f002d31a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-11">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’emblématique service public de l’information britannique va fermer des radios en arabe, en perse et en chinois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Médias             La BBC va supprimer près de 400 postes dans son service international      L’emblématique service public de l’information britannique va fermer des radios en arabe, en perse et en chinois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le siège de la BBC, à Londres, en 2017.  NEIL HALL / REUTERS                 C’est une coupe claire. La BBC, qui a engagé ces dernières années un plan d’économies drastiques, a annoncé, jeudi 29 septembre, son intention de supprimer 382 postes dans son service international, afin d’accélérer sa mutation vers le numérique.            Ce projet va se traduire par la fermeture des radios en arabe, en perse et en chinois, ainsi que l’arrêt de certains programmes TV en Afrique ou Asie, a précisé dans un communiqué le groupe audiovisuel public britannique, qui s’apprête à fêter son centenaire. La BBC assure qu’aucun des 41 services en langue étrangère ne sera complètement fermé mais presque la moitié d’entre eux ne seront plus disponibles qu’en ligne.                 « L’évolution des habitudes du public dans le monde, avec un nombre croissant de personnes accédant aux informations par voie numérique, s’accompagne d’un climat financier difficile », a rappelé le groupe.            « Choix difficiles »            A l’approche de son centenaire le mois prochain, la BBC était déjà sous pression financière considérable : outre le vieillissement de ses audiences, le gouvernement conservateur a gelé la redevance pour deux ans, créant un trou béant dans ses comptes vu le niveau élevé de l’inflation. Le contexte s’est encore dégradé ces derniers mois avec l’envolée des prix et donc de ses coûts, poussant la BBC à « des choix difficiles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BBC, cent ans et des tourments                   Le BBC World Service touche une audience estimée à 365 millions de personnes dans le monde chaque semaine, et ses programmes sont particulièrement importants dans des pays où la liberté de la presse est limitée.                L’objectif des mesures annoncées jeudi est de réaliser une économie de 28,5 millions de livres (environ 31 millions d’euros) par an, ce projet s’inscrivant dans le plan d’accélération vers le numérique annoncé en mai, se traduisant par 1 000 suppressions d’emplois (sur 22 000) et 500 millions de livres de coupes annuelles.            Dans cette optique, le groupe a déjà annoncé son intention de fusionner ses chaînes d’informations britannique et internationale. Il va également cesser de diffuser certaines chaînes « en linéaire » – c’est-à-dire en direct sur les téléviseurs, soit le mode de diffusion traditionnel de la télévision.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/la-bbc-va-supprimer-pres-de-400-postes-dans-son-service-international_6143704_3210.html"},"headline":"La BBC va supprimer pr\u00e8s de 400 postes dans son service international","dateCreated":"2022-09-29T13:59:12+02:00","datePublished":"2022-09-29T13:59:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019embl\u00e9matique service public de l\u2019information britannique va fermer des radios en arabe, en perse et en chinois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/07/19/585/0/3500/1750/1342/671/60/0/fdaf6ff_NGH09_BRITAIN-BBC-_0719_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-12">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La nouvelle secrétaire générale de l’Union internationale des télécommunications (UIT) l’a emporté jeudi sur Rashid Ismailov. Méconnue du grand public, l’UIT joue un rôle central dans l’établissement des normes mondiales, notamment pour Internet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Pixels               L’Américaine Doreen Bogdan-Martin élue à la tête de l’agence des télécoms de l’ONU face à son concurrent russe      La nouvelle secrétaire générale de l’Union internationale des télécommunications (UIT) l’a emporté jeudi sur Rashid Ismailov. Méconnue du grand public, l’UIT joue un rôle central dans l’établissement des normes mondiales, notamment pour Internet.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 13h45, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La nouvelle secrétaire générale de l’ITU, l’américaine Doreen Bogdan-Martin.  ANDREEA ALEXANDRU / AP                 Doreen Bogdan-Martin a été élue jeudi 29 septembre secrétaire générale de l’Union internationale des télécommunications (UIT), l’instance chargée de standardiser les normes pour les outils de communication au niveau mondial, de la télévision à Internet, en passant par la téléphonie mobile. La candidate américaine a recueilli 139 voix contre 25 pour son adversaire, le Russe Rashid Ismailov. Malgré la campagne de soutien de l’administration américaine, Mme Bogdan-Martin n’était pas entièrement assurée de l’emporter, les pays membres votant à bulletins secrets, ce qui complique les prédictions.            Les programmes des deux candidats étaient assez proches, mettant l’accent sur les missions clé de l’institution, comme la connexion à Internet des 3,7 milliards de personnes qui n’y ont pas encore accès dans le monde. Cependant, avec en toile de fond la guerre en Ukraine, la candidature de Rashid Ismailov préoccupait les partisans d’un Internet ouvert et décentralisé, en raison de sa carrière : après avoir travaillé de nombreuses années pour les filiales russes de Nokia et Ericsson, cet historien de formation avait pris un poste dans la compagnie chinoise Huawei, puis servi comme vice-ministre des télécoms de Russie de 2014 à 2018, une fonction hautement politique. Ces deux dernières années, il présidait l’un des gros opérateurs telecom russes, VimpelCom, dans un contexte de raidissement de la surveillance des internautes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, les Russes tentent aussi d’annexer le cyberespace                   Aligné sur la Chine            Outre le passé de Rashid Ismailov, la possible élection d’un secrétaire général russe inquiétait en raison de sa proximité avec son partenaire chinois, les deux pays ayant noué un partenariat autour de la régulation d’Internet.                 La Chine milite en effet pour une accentuation du contrôle des communications. En 2019, Pékin a proposé de modifier le fonctionnement de l’acheminement des informations à travers Internet, en les classant par type de contenu. Un programme baptisé New IP (« nouvel IP ») offrirait selon Pékin bien des avantages, comme la possibilité d’offrir une connexion Internet irréprochable aux opérations chirurgicales exécutées à distance, en leur donnant la priorité sur les autres contenus transitant par Internet.            Mais un tel programme ouvre aussi la voie à une plus grande censure des contenus. Un rapport de l’Oxford Information Lab commandé par l’OTAN, auquel le média britannique Info Security a eu accès, pointe qu’un contrôle aussi granulaire, inscrit dans les fondations d’Internet, mettrait plus de pouvoir dans les mains des fournisseurs d’accès à Internet (FAI). Or dans des pays autoritaires comme la Chine, ces FAI sont directement contrôlés par l’Etat. Interviewée par le magazine américain Wired, la directrice technique du Centre pour la démocratie et la technologie, Mallory Knodel, soutient qu’« Internet, à son niveau le plus bas, devrait faire transiter les données de façon agnostique », sans chercher à distinguer les types de contenus les uns des autres. « Grâce à cette circulation agnostique, le contrôle de l’information [par les Etats] est plus difficile », affirme-t-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Un mandat chinois de huit ans            L’élection d’un secrétaire général russe aurait-elle abouti à l’adoption de cette mesure ? C’est loin d’être certain puisque le précédent secrétaire général de l’UIT était lui-même chinois : Houlin Zhao avait notamment servi comme ministre des communications dans son pays natal avant de diriger l’UIT pendant huit ans. Or c’est sous son secrétariat général que la proposition chinoise pour un nouvel IP a été repoussée par les pays membres de l’UIT.                Reste que le pouvoir du secrétaire général n’est pas nul. Selon le magazine Wired, il a notamment été reproché à Houlin Zhao d’avoir favorisé le néocolonialisme numérique chinois dans les pays du Sud, en signant en 2019 un accord avec la Bank of China visant à accroître la couverture de l’Internet, dans le cadre des « nouvelles routes de la soie », le controversé programme d’influence chinois.            Durant son mandat de quatre ans, la nouvelle secrétaire générale de l’UIT veillera à l’interopérabilité des rouages d’Internet, en faisant notamment évoluer les standards des communications satellitaires, téléphoniques, et terrestres. La question du rôle joué par la Chine devrait continuer de se poser, puisque le pays a maintenu son programme de nouvel IP, qu’il a rebaptisé IPV6 +.            Doreen Bogdan-Martin connaît parfaitement les arcanes de cette institution née au XIXe siècle où sont représentés 193 états ainsi que des centaines d’entreprises opérant dans les nouvelles technologies. Elle y a travaillé vingt-six ans, montant progressivement dans la hiérarchie, après avoir commencé sa carrière à Washington, au département du commerce américain.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie en quête de « souveraineté » sur Internet                        Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/29/l-americaine-doreen-bogdan-martin-elue-a-la-tete-de-l-agence-des-telecoms-de-l-onu-face-a-son-concurrent-russe_6143703_4408996.html"},"headline":"L\u2019Am\u00e9ricaine Doreen Bogdan-Martin \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de l\u2019agence des t\u00e9l\u00e9coms de l\u2019ONU face \u00e0 son concurrent russe","dateCreated":"2022-09-29T13:45:59+02:00","datePublished":"2022-09-29T13:45:59+02:00","dateModified":"2022-09-29T15:09:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Pixels"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9phonie mobile","\u00c9conomie","International","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Vie en ligne","Pixels"],"description":"La nouvelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Union internationale des t\u00e9l\u00e9communications (UIT) l\u2019a emport\u00e9 jeudi sur Rashid Ismailov. M\u00e9connue du grand public, l\u2019UIT joue un r\u00f4le central dans l\u2019\u00e9tablissement des normes mondiales, notamment pour Internet.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/b4de2e6_8438a3c3595c48d3a14b7d10648a8fc5-8438a3c3595c48d3a14b7d10648a8fc5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-13">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ « Les 20 ans du naufrage du “Joola” » (5/5). La sécurité est au cœur de la gestion de ce bateau qui assure la liaison entre Ziguinchor et la capitale sénégalaise depuis 2008.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sénégal             Sénégal : le ferry « Aline Sitoé Diatta », trait d’union entre Dakar et la Casamance      « Les 20 ans du naufrage du “Joola” » (5/5). La sécurité est au cœur de la gestion de ce bateau qui assure la liaison entre Ziguinchor et la capitale sénégalaise depuis 2008.          Par Olivier Herviaux(Dakar et Ziguinchor, Sénégal, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le ferry « Aline Sitoé Diatta » dans le port de Dakar, au petit matin du 20 septembre 2022.  SYLVAIN CHERKAOUI POUR « LE MONDE »                 Au loin, les lumières des côtes de la presqu’île du Cap-Vert scintillent sur l’horizon noir. Le Aline Sitoé Diatta approche du continent. En passerelle, le commandant Abdoulaye Sarr, son second et une partie de l’équipage sont sur le qui-vive. Toutes sortes de navires croisent au large : tankers, porte-conteneurs, bateaux de pêche… Des géants et des coques de noix.                 Le ferry battant pavillon sénégalais franchit la passe d’entrée du port de Dakar et se dirige vers son môle, le numéro 1. Les ordres fusent : « Arrière à 50 mètres », « Merci stoppez », « Propre à gauche », « Envoyez les amarres ». Il est 5 h 30 du matin. Après 16 heures de navigation sans encombre depuis Ziguinchor, la grande ville de Casamance, dans le sud du Sénégal, le Aline Sitoé Diatta est à quai.            Au cours de la traversée, au large des côtes gambiennes, le bateau a laissé sur tribord, à 7 miles nautiques (13 km) de sa route, l’épave du Joola, qui se retourna le 26 septembre 2002, emportant avec lui près de 2 000 personnes. Le navire gît toujours par une quinzaine de mètres de profondeur.                             Episode 1  Sénégal : il y a vingt ans, un naufrage nommé « Joola »                   Depuis 2008, c’est le Aline Sitoé Diatta qui assure la liaison Dakar-Ziguinchor au rythme de deux rotations hebdomadaires. Avec une mission : contribuer au désenclavement de la province du sud du Sénégal, en partie coupée du reste du pays par la Gambie. Et un impératif : tout mettre en œuvre pour que la tragédie du Joola ne se répète jamais.                Construit en 2006 et 2007 aux chantiers navals de Berne (Allemagne), le navire de 76 mètres de long et 15 mètres de large est géré par le Consortium sénégalais d’activités maritimes (Cosama), né en 2008 de la volonté de l’Etat de prendre en main depuis le naufrage du Joola tout ce qui concerne la sécurité en termes de transport de passagers sur la liaison.            « Le Cosama est détenu par des privés – le groupe Maritalia et un homme d’affaires sénégalais – et l’Etat. On peut le considérer comme étant une société privée à participation publique majoritaire », précise Abdou Salam Kane, directeur d’exploitation au sein du Cosama.            Plus de pagaille comme au temps du Joola            Alors que Le Joola était conçu pour acheminer 580 personnes, il en accueillait plus du triple le jour de la catastrophe. Aujourd’hui, même si le Aline Sitoé Diatta est plein à chaque traversée, le système informatique dédié au transport de personnes se bloque dès que la capacité maximale est atteinte, soit 486 passagers. Il en est de même pour le fret, permettant ainsi à l’équipage de calculer la stabilité du navire. Un logiciel prévoit le poids des réservoirs de gasoil et d’eau douce, et les sept ballasts sont remplis en fonction du poids du fret et du nombre de passagers.                           Embarquement des passagers à bord du « Aline Sitoé Diatta », à Dakar, le 20 septembre 2022.  SYLVAIN CHERKAOUI POUR « LE MONDE »                                Embarquement des véhicules et du fret dans le garage du « Aline Sitoé Diatta », à Dakar, le 20 septembre 2022.  SYLVAIN CHERKAOUI POUR « LE MONDE »                 Dès lors, plus de pagaille lors de l’embarquement comme au temps du Joola. Au guichet de la gare maritime de Ziguinchor, les candidats au voyage doivent présenter leurs tickets, nominatifs et dotés d’un QR code. L’embarquement peut commencer dans le calme. Dans l’immense garage du navire, véhicules et fret sont chargés en bon ordre. Le Aline Sitoé Diatta appareille.                Les hommes de quart veillent en passerelle, jumelles à portée de main pour certains et regards braqués sur les écrans radar pour d’autres. Car lors de la navigation sur le fleuve Casamance – 70 kilomètres avant de rejoindre l’océan –, le ferry croise de nombreuses pirogues à balanciers de pêcheurs et les courants peuvent être forts.                             Episode 2   Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, les proches des victimes du « Joola » continuent la lutte                   Le navire est localisé en permanence et un point radio est fait toutes les deux heures avec Dakar. Abdoulaye Sarr effectue la traversée depuis 2008. D’abord lieutenant puis second capitaine, il est désormais l’un des commandants du Aline Sitoé Diatta, qui compte au total 42 membres d’équipage. « Aujourd’hui, le fleuve bénéficie d’un important balisage avec 108 bouées au total, contre à peine une quarantaine auparavant », explique-t-il. Une aide précieuse à la navigation dont ne bénéficiait pas Le Joola.            Une héroïne casamançaise            Après une escale à l’île de Karabane dotée désormais d’un ponton et d’un quai, près de l’embouchure de la Casamance, le franchissement de la passe du fleuve a aussi été amélioré. « Avant 2016, l’embouchure était très compliquée avec de faibles profondeurs, des contournements très serrés à cause des bancs de sable et un chenal très étroit. L’Etat a donc ordonné un dragage complet », souligne le commandant Sarr.                           Le ferry « Aline Sitoé Diatta » lors de son escale à l’île de Karabane, près de l’embouchure du fleuve Casamance, le 21 septembre 2022.  SYLVAIN CHERKAOUI POUR « LE MONDE »                                Le ferry « Aline Sitoé Diatta » lors de son escale à l’île de Karabane, près de l’embouchure du fleuve Casamance, le 21 septembre 2022.  SYLVAIN CHERKAOUI POUR « LE MONDE »                 Contrôlé chaque année par une société de classification internationale, DNV GL, le ferry est également mis en cale sèche pendant près d’un mois tous les ans pour une révision des moteurs, des équipements techniques et de sécurité. Les œuvres vives, c’est-à-dire toutes les parties immergées, sont inspectées, carénées et repeintes.                Lorsque le Cosama s’est vu confier la mission de gérer la ligne, un calcul a été effectué afin de fixer une tarification. Mais les prix des billets étaient beaucoup trop élevés. « Cette ligne assure la continuité territoriale, en participant au désenclavement [de la Casamance] par voie maritime. C’est donc l’Etat qui a fixé unilatéralement les tarifs et paie la différence sous forme de compensations financières à la compagnie, de l’ordre de 57 % par billet, pour arriver à l’équilibre. Cette ligne est devenue en quelque sorte sociale », détaille M. Kane. Ainsi, il en coûte de 5 000 à 26 500 francs CFA (de 7 à 40 euros) aux passagers sénégalais pour effectuer la traversée, en fonction du niveau de confort choisi (fauteuils ou cabines).                             Episode 3  Article réservé à nos abonnés  « Une génération a disparu » : au Sénégal, la Casamance durablement meurtrie par le drame du « Joola »                   Le bateau doit son nom à une héroïne casamançaise. Résistante à la colonisation française, Aline Sittoé Diatta prônait la désobéissance civile, l’égalité des sexes, le refus du travail forcé, de l’impôt et de l’enrôlement, de force, dans l’armée du colonisateur. Les Français l’arrêtent, la jugent et la déportent en 1943 dans un bagne à Tombouctou (Mali), où elle meurt victime de mauvais traitements en 1944, à l’âge de 24 ans.                           A bord du ferry « Aline Sitoé Diatta » entre Dakar et Ziguinchor, le 21 septembre 2022.  SYLVAIN CHERKAOUI POUR « LE MONDE »                                A bord du ferry « Aline Sitoé Diatta » entre Dakar et Ziguinchor, le 21 septembre 2022.  SYLVAIN CHERKAOUI POUR « LE MONDE »                 Aujourd’hui, le ferry fait le plein de voyageurs à chaque rotation. Au vu du succès de la fréquentation de la ligne, deux navires-jumeaux, le Diambogne et l’Aguene, ont été à leur tour mis en service fin 2014. D’une capacité de 200 passagers et 450 tonnes de fret chacun, ils assurent également deux rotations hebdomadaires entre Dakar et Ziguinchor.                Les passagers les moins rassurés peuvent toujours compter sur la présence de deux infirmiers à bord. « On peut gérer des crises d’anxiété, d’angoisse ou de panique lorsque la mer bouge trop, précise Pape Diop, infirmier sur la ligne depuis 2015. On les installe alors à l’infirmerie pour discuter avec eux, les calmer, leur donner si nécessaire un sédatif. »                             Episode 4  Sénégal : le visage transformé de Ziguinchor, vingt ans après le naufrage du « Joola »                   L’ambiance est plutôt sereine à bord du ferry, notamment au restaurant. Au bar, installé à la poupe du navire sur le quatrième pont, une sono diffuse surtout du mbalax à un volume qui oblige les clients à crier leurs commandes de boissons. D’autres discutent accoudés au garde-corps face au sillage blanc éclairé par la lune. Visiblement peu gênés par la musique et une légère houle, quelques passagers dorment sur les bancs en plein air. Certains, à leur réveil, d’arriver à bon port.                           Sommaire de la série « Les 20 ans du naufrage du “Joola” »       Le 26 septembre 2002, le ferry sénégalais Le Joola, qui reliait la ville de Ziguinchor (sud) à Dakar, sombrait au large de la Gambie, emportant avec lui près de 2 000 passagers, hommes, femmes et enfants. Le drame, l’un des plus meurtriers de l’histoire maritime civile, laissa exsangue une région, la Casamance, dont étaient originaires la majorité des victimes, traumatisa durablement un pays, le Sénégal, et bouleversa tout un continent.         Malgré la ténacité des survivants – une soixantaine – et des familles de victimes, aucune procédure ne permit d’identifier les responsables du naufrage, résultat d’une accumulation d’erreurs humaines et techniques. Vingt ans après la catastrophe, Le Monde Afrique est allé à la rencontre de ceux qui continuent de vivre dans leur chair cet événement et se battent pour qu’il soit inscrit dans la mémoire collective.                          Vidéo  Notre enquête sur le « Titanic » africain                                 Episode 1  Il y a vingt ans, un naufrage nommé « Joola »                                 Episode 2   Article réservé à nos abonnés  Les proches des victimes du « Joola » continuent la lutte                                 Vidéo  Des plongeurs ont filmé l’épave du « Joola »                                 Episode 3  Article réservé à nos abonnés  La Casamance durablement meurtrie par le drame du « Joola »                                 Vidéo  La seule femme rescapée se confie sur la nuit du drame                                 Episode 4  Sénégal : le visage transformé de Ziguinchor, vingt ans après le naufrage du « Joola »                                 Episode 5  Sénégal : le ferry « Aline Sitoé Diatta », trait d’union entre Dakar et la Casamance                                     Olivier Herviaux(Dakar et Ziguinchor, Sénégal, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/29/senegal-le-ferry-aline-sitoe-diatta-trait-d-union-entre-dakar-et-la-casamance_6143698_3212.html"},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: le ferry \u00ab\u00a0Aline Sito\u00e9 Diatta\u00a0\u00bb, trait d\u2019union entre Dakar et la Casamance","dateCreated":"2022-09-29T12:00:18+02:00","datePublished":"2022-09-29T12:00:18+02:00","dateModified":"2022-09-29T12:50:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"\u00ab\u00a0Les 20\u00a0ans du naufrage du \u201cJoola\u201d\u00a0\u00bb (5\/5). La s\u00e9curit\u00e9 est au c\u0153ur de la gestion de ce bateau qui assure la liaison entre Ziguinchor et la capitale s\u00e9n\u00e9galaise depuis 2008.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Herviaux","description":"Dakar et Ziguinchor, S\u00e9n\u00e9gal, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/860/288/6415/3208/1342/671/60/0/3c59821_1664182776777-20220920sc-319.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-14">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ En pleine vague de contestation du régime de Téhéran après la mort de Mahsa Amini, les attaques massives auraient tué treize personnes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Iran             En bombardant ses opposants kurdes, l’Iran a mené la plus importante opération en Irak depuis dix ans      En pleine vague de contestation du régime de Téhéran après la mort de Mahsa Amini, les attaques massives auraient tué treize personnes.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres  du parti kurde iranien en exil Komala, après un bombardement à Zrgoiz, en Irak,  le 28 septembre.   ALA HOSHYAR/AP               Contesté à l’intérieur par une vague de manifestations antirégime, le pouvoir iranien projette la crise et la violence au-delà de son territoire. L’Iran a lancé, mercredi 26 septembre, une série d’attaques transfrontalières dans le nord de l’Irak contre des locaux et des bases de partis kurdes iraniens installés chez son voisin. Une opération menée en représailles à leur soutien affiché au mouvement de contestation né après la mort de Mahsa Amini, une jeune femme d’origine kurde de 22 ans morte le 16 septembre après son interpellation par la police des mœurs iranienne.          Si l’attaque était attendue et redoutée, après cinq jours de menaces proférées par Téhéran à l’encontre des partis kurdes iraniens, son intensité est inédite. Il s’agit de l’opération la plus importante menée par l’Iran sur le sol irakien depuis dix ans.               Ces raids ont fait « 13 morts – dont une femme enceinte – et 58 blessés, en majorité des civils, dont des enfants de moins de 10 ans », ont annoncé en début de soirée les services antiterroristes du Kurdistan d’Irak, qui ont évoqué « plus de soixante-dix » bombardements, menés par des « missiles balistiques » et par des « drones armés ».          Une école primaire touchée          « Des réfugiés iraniens, dont des femmes et des enfants », feraient partie des victimes, a déploré sur Twitter l’antenne en Irak du Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), évoquant un camp atteint à Koysinjaq, à l’est d’Erbil. « L’attaque aurait touché une école primaire où se trouvaient des élèves », a précisé l’agence. Trois journalistes de la télévision kurde irakienne K24 ont également été blessés.          La télévision d’Etat iranienne a, elle, affirmé que « les forces terrestres des gardiens de la révolution [l’armée idéologique de la République islamique] [avaient] ciblé plusieurs quartiers généraux de terroristes séparatistes dans le nord de l’Irak avec des missiles de précision et des drones destructeurs ». Ces derniers jours, des tirs d’artillerie iraniens avaient visé à plusieurs reprises des zones frontalières du Kurdistan d’Irak, au nord d’Erbil, sans jusqu’ici faire de dommages notables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Iran frappe le Kurdistan irakien après un bombardement israélien en Syrie                 Commencée à 10 heures du matin, cette attaque en trois vagues de frappes qui se sont étalées sur plusieurs heures, a visé les deux principales formations kurdes iraniennes, le Parti démocratique du Kurdistan d’Iran (KDPI) et le parti Komala, ainsi qu’une base du Parti pour liberté du Kurdistan (PAK) dans les gouvernorats d’Erbil et de Soulaymaniyé – deux régions contrôlées par le gouvernement régional du Kurdistan (GRK), l’instance dirigeante de la région du nord de l’Irak, majoritairement peuplée par des Kurdes.        Il vous reste 57.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/en-bombardant-ses-opposants-kurdes-l-iran-a-mene-la-plus-importante-operation-sur-le-sol-irakien-depuis-dix-ans_6143693_3210.html"},"headline":"En bombardant ses opposants kurdes, l\u2019Iran a men\u00e9 la plus importante op\u00e9ration en Irak depuis dix ans","dateCreated":"2022-09-29T11:55:26+02:00","datePublished":"2022-09-29T11:55:26+02:00","dateModified":"2022-09-29T12:28:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Irak","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"En pleine vague de contestation du r\u00e9gime de T\u00e9h\u00e9ran apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini, les attaques massives auraient tu\u00e9 treize personnes.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/391/0/6240/3120/1342/671/60/0/09a693e_1664429091592-664058.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-15">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La question de l’avortement a changé la donne politique, à l’approche du scrutin. Une forte mobilisation est attendue, notamment au sein de l’électorat féminin
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Aux élections de mi-mandat aux Etats-Unis, la perspective d’une vague féminine      La question de l’avortement a changé la donne politique, à l’approche du scrutin. Une forte mobilisation est attendue, notamment au sein de l’électorat féminin          Par Piotr Smolar(Boston, (Massachusetts) envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La candidate démocrate au poste de gouverneur du Massachusetts, Maura Healey, le 6 septembre 2022, à Boston.  CHRIS CHRISTO / AP               Le Massachusetts est connu pour son histoire coloniale britannique, ses universités prestigieuses, sa côte maritime magnifique jusqu’à la presqu’île de Cape Cod. Moins pour sa vie politique contemporaine. Etat tempéré, penchant nettement pour les démocrates malgré des zones plus conservatrices, il fait rarement les gros titres. L’envoi récent par avion de migrants illégaux vers l’île huppée de Martha’s Vineyard par le gouverneur républicain de Floride, Ron DeSantis, a été une rare séquence d’agitation médiatique. Pourtant, ce petit Etat libéral pourrait se distinguer à l’occasion des élections de mi-mandat, le 8 novembre, en élisant une femme pour la première fois au poste de gouverneur. Au total, cinq des six candidats démocrates en piste pour différentes fonctions lors de ce scrutin sont des femmes. En 2021 déjà, Michelle Wu fut la première femme élue maire de Boston. Une vague qui pourrait être confortée dans les urnes par une mobilisation très forte au sein de l’électorat féminin, ici comme dans de très nombreux Etats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections de mi-mandat aux Etats-Unis : à quarante jours du scrutin, la nervosité des républicains et des démocrates                 Le Massachusetts illustre bien comment, dans une campagne pour les midterms, les enjeux locaux et nationaux s’additionnent. Si la procureure générale (démocrate) Maura Healey est largement favorite pour succéder au poste de gouverneur au républicain Charlie Baker, ce n’est pas seulement en raison de sa personnalité et de sa longue expérience, mais aussi de son rival, Geoff Diehl, au profil inhabituel.          « Les gens sont gonflés à bloc »          Un républicain modéré a dirigé l’Etat pendant vingt-quatre des trente-deux dernières années. Les électeurs ont souvent apprécié une cohabitation entre un gouverneur centriste et un Parlement local démocrate. Or, au printemps, les militants du Grand Old Party ont désigné lors des primaires un candidat très ancré à droite, affilié au mouvement MAGA (« Make America great again », le slogan de Donald Trump). Geoff Diehl a soutenu les mensonges de l’ancien président sur des fraudes imaginaires lors de l’élection de 2020. Il a choisi à ses côtés comme candidate au poste de lieutenant-gouverneur une ancienne infirmière, renvoyée après avoir refusé de se faire vacciner. Dans un Etat où Donald Trump avait emporté seulement 32 % des voix, cette candidature radicale ne passe pas. Selon les sondages, Maura Healey aurait plus de 20 points d’avance sur son concurrent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, le camp Biden reprend espoir avant les élections de mi-mandat                 Mais la principale raison de la mobilisation importante attendue chez les femmes est l’avortement, qui a imposé un sentiment d’urgence. La décision de la Cour suprême de supprimer le droit constitutionnel à l’interruption volontaire de grossesse, en renvoyant la question aux Etats, était certes attendue. Mais sa publication a changé les termes du débat politique et des midterms. « Les gens sont gonflés à bloc, on sent beaucoup d’énergie, explique Kat Cline, directrice associée du Massachusetts Women’s Political Caucus, organisation non partisane soutenant la promotion des femmes en politique. On savait depuis l’ère Trump que la suppression du droit à l’avortement était un objectif à droite, mais la décision de la Cour a été comme une alerte générale. On s’attend à beaucoup plus de femmes allant aux urnes. »        Il vous reste 54.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/aux-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-la-perspective-d-une-vague-feminine_6143679_3210.html"},"headline":"Aux \u00e9lections de mi-mandat aux Etats-Unis, la perspective d\u2019une vague f\u00e9minine","dateCreated":"2022-09-29T11:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-29T11:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La question de l\u2019avortement a chang\u00e9 la donne politique, \u00e0 l\u2019approche du scrutin. Une forte mobilisation est attendue, notamment au sein de l\u2019\u00e9lectorat f\u00e9minin","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Boston, (Massachusetts) envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/251/0/2000/1000/1342/671/60/0/f79c0de_1664381675678-636934.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-16">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Après la victoire électorale de la coalition emmenée par par la très conservatrice Giorgia Meloni, des manifestants ont défendu un droit déjà fragile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, « nous avons cru que le droit d’avorter était acquis. Nous avons eu tort »      Après la victoire électorale de la coalition emmenée par par la très conservatrice Giorgia Meloni, des manifestants ont défendu un droit déjà fragile.          Par Raphaëlle Rérolle(Rome, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 13h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation à l’occasion de la Journée mondiale du droit à l’avortement, à Rome, le 28 septembre 2022.  ALBERTO PIZZOLI / AFP               La pancarte est très simple, un bête morceau de carton, mais les mots tracés au feutre semblent d’une autre époque : « C’est mon corps, c’est moi qui décide. » Brandi par une très jeune fille, mercredi 28 septembre à Rome, le panneau renvoie pourtant à une inquiétude bien réelle, dans l’Italie d’aujourd’hui. Comme les autres manifestants autour d’elle, hommes et surtout femmes de tous âges, celle qui le tient au-dessus de sa tête estime que le droit d’avorter n’est plus vraiment respecté dans son pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le droit des femmes selon Giorgia Meloni                 Avec elle, ils étaient plusieurs centaines à manifester dans les environs de la basilique Sainte-Marie-Majeure, à l’appel du mouvement féministe Non una di meno (« pas une de moins »), fédération d’associations inspirée par un collectif argentin créé pour lutter contre les violences faites aux femmes. Organisé à l’occasion de la Journée mondiale du droit à l’avortement, ce rassemblement a permis aux participants d’exprimer leurs craintes, trois jours après la victoire de la très conservatrice Giorgia Meloni aux élections législatives et sénatoriales du 25 septembre.               La présidente du parti postfasciste Fratelli d’Italia ne compte pas remettre en question la loi de 1978, qui dépénalise l’avortement en Italie. « Mais elle dit qu’elle veut favoriser le droit de ne pas avorter, s’alarme Leona, une infirmière à la retraite. C’est très préoccupant, parce que, ici, c’est le droit d’avorter qui est menacé, pas le contraire. Nous avons cru, nous autres féministes, que ce droit était acquis. Nous n’avons pas été assez vigilantes. Nous avons eu tort. »          Statut d’objecteur de conscience          En réalité, l’accès à l’avortement devient difficile en Italie, où près de 70 % des médecins susceptibles d’intervenir dans un avortement ont signé un formulaire leur donnant un statut d’objecteur de conscience. « Dans les universités catholiques, on endoctrine les jeunes diplômés pour leur faire signer ce papier dès la fin de leur cursus », affirme Emmanuele – il ne souhaite pas donner son nom –, étudiant en deuxième année de médecine à l’université publique romaine La Sapienza.          A certains endroits et notamment dans les zones très conservatrices, ce pourcentage est encore plus élevé. « C’est le cas de Molise, en Italie du Sud, où il s’élève à 92 % », explique l’avocate milanaise Giulia Crivellini, du mouvement Libres d’avorter. Selon des chiffres collectés par l’association Collettiva, 72 hôpitaux de la Péninsule affichent un taux d’objection situé entre 80 % et 100 %, tandis que 22 établissements comptent 100 % de signataires du fameux formulaire.            Il vous reste 50.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/en-italie-nous-avons-cru-que-le-droit-d-avorter-etait-acquis-nous-avons-eu-tort_6143676_3210.html"},"headline":"En Italie, \u00ab\u00a0nous avons cru que le droit d\u2019avorter \u00e9tait acquis. Nous avons eu tort\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-29T10:57:10+02:00","datePublished":"2022-09-29T10:57:10+02:00","dateModified":"2022-09-29T13:20:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Apr\u00e8s la victoire \u00e9lectorale de la coalition emmen\u00e9e par par la tr\u00e8s conservatrice Giorgia Meloni, des manifestants ont d\u00e9fendu un droit d\u00e9j\u00e0 fragile.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle R\u00e9rolle","description":"Rome, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/883/0/6000/3000/1342/671/60/0/a0e87a2_1664437377224-000-32kb6md.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-17">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Après les référendums organisés dans l’est de l’Ukraine, Ursula von der Leyen veut renforcer les dispositifs existants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             La Commission européenne propose d’étendre les sanctions contre la Russie      Après les référendums organisés dans l’est de l’Ukraine, Ursula von der Leyen veut renforcer les dispositifs existants.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen arrive à la réunion hebdomadaire du collège des commissaires au siège de l’UE à Bruxelles, le mercredi 28 septembre 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Quand Moscou avait coup sur coup annoncé, les 20 et 21 septembre, la tenue de référendums sur le rattachement de quatre régions ukrainiennes sous son contrôle et la mobilisation partielle de 300 000 citoyens, tout en brandissant de nouveau la menace nucléaire, Ursula von der Leyen avait promis des représailles. Depuis, la présidente de la Commission européenne a multiplié les contacts avec les capitales et ses services ont travaillé vite afin qu’elle puisse présenter le huitième paquet de sanctions contre la Russie mercredi 28 septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanctions contre la Russie : les impairs d’Ursula von der Leyen                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, auquel elle a rendu visite pour la troisième fois le 14 septembre à Kiev, appelle les Européens à prendre des sanctions lourdes. Au sein de l’Union européenne (UE), les Etats baltes et la Pologne sont sur la même ligne. « Nous sommes déterminés à ce que le Kremlin paye le prix de cette nouvelle escalade », a lancé Mme von der Leyen, mercredi.               En réalité, dans les paquets de sanctions précédents, les Européens en ont déjà beaucoup fait – embargo sur le charbon et le pétrole russes, plus de 1 300 individus et entités sous sanctions… – et « le champ des possibles est désormais restreint », commente un diplomate européen. Dans ce contexte, les annonces de mercredi ont d’abord consisté à renforcer les dispositifs existants et à en accroître la portée.          Bilan pas encore positif          Ainsi, la Commission propose d’interdire l’importation de nouveaux biens russes, ce qui, selon Mme von der Leyen, les privera de « 7 milliards d’euros ». Les diamants ne sont finalement pas concernés, pour la plus grande satisfaction des diamantaires d’Anvers, en Belgique, qui se fournissent largement en Russie. La Pologne, les Etats baltes et l’Irlande, qui prônaient « l’interdiction de coopérer » avec Moscou en matière nucléaire, n’ont pas obtenu gain de cause, tant cet embargo aurait des conséquences désastreuses pour certains pays d’Europe de l’Est qui achètent du combustible à la Russie.          Ursula von der Leyen souhaite également étendre la liste des produits européens qui ne pourront plus être exportés en Russie. « L’objectif est de priver le complexe militaro-industriel du Kremlin de technologies-clés » comme « des composants aéronautiques supplémentaires ou des composants électroniques et des substances chimiques spécifiques », a-t-elle précisé.                           Lire aussi :  Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                 « Les sanctions marchent », a martelé la présidente de la Commission. Sans conteste, des pans entiers de l’industrie russe manquent de composants qui, avant la guerre, venaient d’Europe. Mais d’un strict point de vue financier, il faudra attendre un peu avant que le bilan soit positif. A terme, les mesures restrictives déjà décidées devraient, selon la Commission, priver la Russie de 82,9 milliards d’euros de revenus (soit 51 % de ses exportations vers l’UE en 2021). Pour l’heure, on est loin de ce chiffre. Non seulement l’embargo sur le pétrole russe n’est pas encore entré en vigueur, mais la flambée des prix de l’énergie a plus que compensé les pertes de revenus pour le Kremlin. D’après les données des douanes, entre le 28 février et le 18 septembre, les importations de l’UE en provenance de la Russie ont baissé de 35 % en volume mais augmenté de 40 % en valeur !        Il vous reste 44.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/29/la-commission-europeenne-propose-d-etendre-les-sanctions-contre-la-russie_6143673_3210.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose d\u2019\u00e9tendre les sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-09-29T10:42:20+02:00","datePublished":"2022-09-29T10:42:20+02:00","dateModified":"2022-09-29T11:26:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9f\u00e9rendums organis\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Ursula von der Leyen veut renforcer les dispositifs existants.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/636/0/7110/3555/1342/671/60/0/2a565ec_1664436497412-663541.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/29/19-18">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’entreprise dit se conformer aux sanctions économiques prises par le Royaume-Uni. Si l’application, équivalente à Facebook en Russie, continue de fonctionner, elle n’est désormais plus disponible nulle part au téléchargement dans le magasin d’applications.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports en Ile-de-France : « Face aux dysfonctionnements, il est temps de tout remettre à plat »   Charlotte Nenner Conseillère régionale Ile-de-France                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   M le mag Melha Bedia, comédienne : « J’étais une petite rebeu à lunettes, en surpoids, mais avec un frère connu »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Le Goût du Monde Sapé.e, un site de fripes chics                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Apple retire le réseau social russe VKontakte de l’App Store      L’entreprise dit se conformer aux sanctions économiques prises par le Royaume-Uni. Si l’application, équivalente à Facebook en Russie, continue de fonctionner, elle n’est désormais plus disponible nulle part au téléchargement dans le magasin d’applications.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 13h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Apple a confirmé mercredi 28 septembre avoir retiré les applications du réseau social russe VKontakte (aussi appelé VK) de son magasin d’applications, l’App store. Cette mesure a été prise à la suite des nouvelles sanctions britanniques prises contre des organisations et personnalités russes, en représailles aux scrutins d’annexion organisés dans quatre régions d’Ukraine par Moscou.            Les utilisateurs de VK, l’équivalent de Facebook en Russie, pourront continuer de se servir de leurs applications s’ils les ont déjà sur leur iPhone. Ils ne pourront cependant pas en télécharger de nouvelles ni réaliser de mises à jour. « Il va peut-être y avoir des difficultés avec les notifications et les paiements. Les spécialistes de VK y travaillent », a réagi le réseau dans un communiqué publié mardi, ajoutant avoir récemment amélioré les applications pour qu’elles fonctionnent bien sans mise à jour « pendant longtemps ».            Les utilisateurs de VK sur Android ne sont pour leur part pas affectés, les applications de l’entreprise russe étant toujours disponibles sur le Play Store de Google.                           La page de VK sur l’App Store renvoie désormais vers un post – ici traduit en anglais – dans lequel l’entreprise explique que l’application y est désormais bloquée.  CAPTURE « LE MONDE »                                  Lire aussi :  Tout savoir sur VKontakte, le « Facebook russe »                   Des réseaux sociaux déjà très restreints en Russie            Londres a annoncé lundi de nouvelles sanctions contre 92 entités russes, en réaction aux référendums considérés comme « illégaux » par Kiev et ses alliés occidentaux, organisés par la Russie dans quatre régions d’Ukraine contrôlées totalement ou en partie par Moscou. Contacté par l’Agence France-Presse (AFP), Apple a expliqué que les éditeurs des services mobiles de VKontakte étaient justement contrôlés par certaines des entités visées. Le groupe californien a donc bloqué les comptes de ces développeurs et leurs applications ne peuvent plus être téléchargées, et ce quel que soit le pays.                 VK est très largement dominant en Russie : en 2019, selon Global Web Index, VKontakte était utilisé par 83 % des internautes russes, loin devant ses concurrents américains. Le réseau social a été fondé en 2006 par le Russe Pavel Dourov, qui a, pendant de longues années, affiché son indépendance à l’égard du pouvoir. L’application est passée en 2014 sous contrôle du milliardaire Alicher Ousmanov, un oligarque proche du Kremlin, puis a été rachetée par le pétrolier Gazprom en 2021, un groupe contrôlé par l’Etat. C’est Vladimir Kirienko qui en a pris la tête, le fils d’un collaborateur direct de Vladimir Poutine, Sergueï Kirienko, directeur adjoint de l’administration présidentielle russe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les Russes antiguerre contournent un Internet muselé                   Cette nouvelle mesure prise par Apple vient s’ajouter aux très fortes restrictions qui pèsent déjà sur l’accès aux réseaux sociaux et aux sites d’information en Russie depuis l’invasion de l’Ukraine. De nombreux médias locaux et plateformes internationales ont été bloqués ou contraints à fermer par Moscou, qui réprime toute critique de l’offensive.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/29/apple-retire-le-reseau-social-russe-vkontakte-de-l-app-store_6143668_4408996.html"},"headline":"Apple retire le r\u00e9seau social russe VKontakte de l\u2019App Store","dateCreated":"2022-09-29T10:32:40+02:00","datePublished":"2022-09-29T10:32:40+02:00","dateModified":"2022-09-29T13:43:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine","Pixels"],"description":"L\u2019entreprise dit se conformer aux sanctions \u00e9conomiques prises par le Royaume-Uni. Si l\u2019application, \u00e9quivalente \u00e0 Facebook en Russie, continue de fonctionner, elle n\u2019est d\u00e9sormais plus disponible nulle part au t\u00e9l\u00e9chargement dans le magasin d\u2019applications.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/4/0/1021/510/1342/671/60/0/0c29439_1664439512937-capture-da-ei-cran-2022-09-29-ai-10-18-25.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-19">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Chef autoproclamé d’un mouvement chrétien d’extrême droite, Harry Knoesen, 64 ans, a expliqué que « Dieu lui avait ordonné de reconquérir le pays pour les Blancs ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, un pasteur condamné pour avoir planifié des attaques racistes      Chef autoproclamé d’un mouvement chrétien d’extrême droite, Harry Knoesen, 64 ans, a expliqué que « Dieu lui avait ordonné de reconquérir le pays pour les Blancs ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dieu le lui avait soi-disant ordonné : un pasteur sud-africain blanc a été condamné mercredi 28 septembre à la prison à vie pour avoir préparé des attaques « terroristes » contre « des Africains » et visant à renverser le gouvernement, a annoncé le parquet.            Chef autoproclamé du Mouvement national de résistance chrétienne (NCRM) d’extrême droite, Harry Knoesen, 64 ans, « a été reconnu coupable d’avoir préparé et planifié des attaques terroristes », a précisé le parquet national (NPA) dans un communiqué. Il a été condamné deux fois à la prison à vie ainsi qu’à une peine supplémentaire de 21 ans de prison. Cette décision ne peut pas faire l’objet d’un appel.                             Lire aussi :  Un « racisme encore quotidien » en Afrique du Sud, déplore son président Cyril Ramaphosa                   Ces projets d’« attaques contre des personnes non blanches » visaient notamment les townships, quartiers déshérités issus de l’apartheid et regroupant majoritairement des Noirs, ainsi que la police et l’armée. Mais M. Knoesen a été arrêté avant de pouvoir les mettre à exécution en novembre 2019.            « Tuer sans discernement des Africains »            L’accusé, qui avait plaidé non coupable, a expliqué que « Dieu lui avait ordonné de reconquérir l’Afrique du Sud pour les Blancs ». « Ces pensées fortement marquées par le racisme » l’ont poussé à vouloir « renverser le gouvernement et tuer sans discernement des Africains », selon le NPA.                             Lire aussi :  Orania, en Afrique du Sud, une ville entièrement blanche, survivance de l’apartheid                   Le pasteur a aussi été condamné pour incitation à mener un attentat, sollicitation ou recrutement de personnes pour mener ces attaques, ainsi que pour possession illégale d’une arme à feu et de munitions. Lors de son arrestation, des documents liés à la préparation des attaques ont été découverts et des armes saisies. Il avait notamment étudié la possibilité d’utiliser des armes biologiques dans le but d’« infecter et tuer des membres de la population africaine », précise encore le parquet.                 Deux autres membres du NCRM, les frères Errol et Eric Abrams, qui ont reconnu les faits, ont aussi été arrêtés et condamnés dans cette affaire.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » sur ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 30 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le sacre du Nobel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/29/en-afrique-du-sud-un-pasteur-condamne-pour-avoir-planifie-des-attaques-racistes_6143667_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, un pasteur condamn\u00e9 pour avoir planifi\u00e9 des attaques racistes","dateCreated":"2022-09-29T10:32:10+02:00","datePublished":"2022-09-29T10:32:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Chef autoproclam\u00e9 d\u2019un mouvement chr\u00e9tien d\u2019extr\u00eame droite, Harry Knoesen, 64\u00a0ans, a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0Dieu lui avait ordonn\u00e9 de reconqu\u00e9rir le pays pour les Blancs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/96/0/2292/1146/1342/671/60/0/692de90_1664439628550-afrique-du-sud.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/29/19-20">
<filnamedate="20220929"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220929"><AAMMJJHH="2022092919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Hormis une réforme des retraites, aucun grand texte n’a été adopté. Le ministre de l’économie a déçu jusque dans les milieux d’affaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le risque d’une « bombe climatique » après les fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène : « Si l’objectif est de décarboner notre économie, il faudra que la filière française soit compétitive, sinon les utilisateurs iront voir ailleurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Etre un (bon) touriste, cela s’apprend »   Victor Piganiol  Géographe à l’université Bordeaux Montaigne UMR Passages – CNRS                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les financements climatiques doivent être vus comme un investissement de survie pour l’humanité »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les services publics sont un investissement structurel indispensable face aux crises »   Luc Farré secrétaire général de l’UNSA Fonction Publique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Culture  Article réservé à nos abonnés Alberto Manguel, l’homme aux 40 000 livres                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Dahmer. Monstre : l’histoire de Jeffrey Dahmer », sur Netflix : une longue plongée dans l’abjection d’un tueur en série                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Crossroads », « La Ligne de nage », « Combattre en dictature »… Nos conseils de lecture                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Magic City, Majestic Diner, Plaza Theatre… Atlanta assure le show                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les raviolis frits de chez Wang, des bouchées qui croustillent avec délice   Léo Bourdin                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Limoux, un bon vin tranquille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Brésil             L’échec de Paulo Guedes, l’ultralibérale tête pensante économique du pouvoir brésilien      Hormis une réforme des retraites, aucun grand texte n’a été adopté. Le ministre de l’économie a déçu jusque dans les milieux d’affaires.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre brésilien de l’économie, Paulo Guedes, et le président Jair Bolsonaro, à Brasilia, le 25 octobre 2021.  ADRIANO MACHADO / REUTERS               Il a été, en 2018, l’une des plus belles « prises » de Jair Bolsonaro. Economiste, fondateur de la banque Pactual et de l’influent cercle de réflexion Millenium, Paulo Guedes, 69 ans à l’époque, avait mis toute son énergie au service du capitaine. Surnommé le « posto Ipiranga », du nom d’une chaîne de station-service, où le leader d’extrême droite pouvait puiser ses idées, ce dernier avait ouvert grand son carnet d’adresses et était parvenu à rallier à son candidat l’essentiel des grands patrons brésiliens.          La victoire acquise, Paulo Guedes a logiquement été propulsé à la tête d’un « super-ministère » de l’économie, réunissant budget, planification et industrie. Le plan de cet ultralibéral, formé à l’Ecole de Chicago, était alors ambitieux : réforme des retraites, de la fonction publique, des impôts et jusqu’à 1 000 milliards de reais (191 milliards d’euros) de privatisations. Dans son viseur ne se trouvait rien de moins que Petrobras, le géant pétrolier du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, « la faim est partout, et l’Etat nulle part »                 Mais, quatre ans plus tard, c’est la douche froide pour Paulo Guedes, qui a outré ses détracteurs et déçu jusqu’à ses plus proches alliés. En cause, des résultats mauvais, si ce n’est calamiteux : une croissance molle (1,7 % prévu par le Fonds monétaire international, FMI, en 2022), un taux de chômage certes en baisse (9,3 %), mais des salaires rongés par une inflation record et, surtout, une explosion de la pauvreté, qui touche désormais près d’un Brésilien sur trois.          « Saboté de l’intérieur »          Vite, Paulo Guedes a dû revoir ses ambitions à la baisse. Hormis une consensuelle réforme des retraites, votée en début de mandat, aucun autre grand texte n’a été adopté. Selon le site d’information Poder360, le gouvernement n’aurait récolté « que » 43 milliards d’euros, essentiellement grâce à la vente du transporteur gazier TAG, et par la cession d’actions dans plusieurs autres sociétés publiques. La privatisation de Petrobras est restée dans les cartons.               Plus paradoxal encore : contraint par la crise du Covid-19, l’ultralibéral Paulo Guedes a dû se résoudre à l’interventionnisme économique. En 2020, une aide d’urgence est votée, suivie, en 2022, à l’approche des élections du 2 octobre, d’un paquet de mesures sociales, exigées par Jair Bolsonaro pour conquérir des voix des catégories populaires. Sous pression, Petrobras a dû procéder à une importante baisse de ses tarifs à la pompe. Mi-septembre, le prix moyen de l’essence est repassé sous la barre des 5 reais (1 euro). Une première depuis juillet 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, l’échec de la troisième voie face aux candidats à la présidentielle Lula et Bolsonaro                 « Guedes avait plein de bonnes intentions, mais il a été saboté de l’intérieur par les milliers de bureaucrates de Brasilia ! », regrette Hélio Beltrao, président du think tank ultralibéral Mises Brasil. En quatre ans, le ministre semble avoir pourtant tout fait pour se « saboter » lui-même, traitant les fonctionnaires de « parasites », critiquant les femmes de ménage dépensières « allant à Disneyland », affirmant que les Chinois avaient « inventé » le virus du Covid-19… « Cette femme est vraiment moche », ira-t-il jusqu’à déclarer, en septembre 2019, au sujet de Brigitte Macron, lors de la crise diplomatique opposant France et Brésil sur fond d’incendie en Amazonie.        Il vous reste 25.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/29/l-echec-de-paulo-guedes-l-ultraliberale-tete-pensante-economique-du-pouvoir-bresilien_6143661_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9chec de Paulo Guedes, l\u2019ultralib\u00e9rale t\u00eate pensante \u00e9conomique du pouvoir br\u00e9silien","dateCreated":"2022-09-29T10:09:37+02:00","datePublished":"2022-09-29T10:09:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","\u00c9conomie"],"description":"Hormis une r\u00e9forme des retraites, aucun grand texte n\u2019a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a d\u00e9\u00e7u jusque dans les milieux d\u2019affaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/27/287/0/3441/1720/1342/671/60/0/8a6fec7_fw1-brazil-politics-1027-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  
