<FILE-date="2022/03/25/19">

<article-nb="2022/03/25/19-1">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Depuis le 16 mars, les hommes ayant des rapports sexuels avec d’autres hommes peuvent donner leur sang, sans conditions. Après plusieurs années de revendications, membres de la communauté LGBTQ+ et associations sont ravis de pouvoir participer à cet acte citoyen.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Droits LGBT             « On était tellement impatients qu’on l’a fait dès ce matin ! » : des hommes homosexuels se réjouissent de pouvoir enfin donner leur sang      Depuis le 16 mars, les hommes ayant des rapports sexuels avec d’autres hommes peuvent donner leur sang, sans conditions. Après plusieurs années de revendications, membres de la communauté LGBTQ+ et associations sont ravis de pouvoir participer à cet acte citoyen.          Par Sabrina El Mosselli         Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Frédéric Pécharman, coordinateur du collectif Homodonneur, à Toulouse, le 23 mars 2022.  VINCENT NGUYEN/RIVA PRESS POUR « LE MONDE »               Ce jour, Frédéric Pécharman l’attendait depuis treize ans. Mercredi 16 mars devant la Maison du don à Toulouse, le fondateur du collectif Homodonneur a le sourire. Aujourd’hui, lui et tous les « hommes qui ont des rapports sexuels avec d’autres hommes » (HSH) peuvent donner leur sang, sans conditions. « On était tellement impatients qu’on l’a fait dès ce matin ! » s’exclame-t-il, venu avec quelques membres de l’association qu’il a fondée en 2009, après qu’un don de moelle lui a été refusé.          Depuis 1983, le don de sang était interdit aux hommes dits « HSH » (gays, bisexuels…). En 2016, une première ouverture l’autorise, sous condition d’une abstinence sexuelle de un an. Un délai abaissé à quatre mois en 2019. C’est en janvier qu’un arrêté a officiellement annoncé la suppression de toute référence au genre des partenaires sexuels dans la sélection des donneurs.                           Lire aussi :  Les hommes homosexuels vont pouvoir donner leur sang sans période d’abstinence                 A Nice, Erwann Le Hô, président du Centre LGBTQIA+ de Côte d’Azur, est venu à l’ouverture de la Maison du don, devenant le premier donneur homosexuel de la ville. Un geste « multisymbolique » pour ce militant. « Depuis petit, j’ai toujours vu mon papa le faire. Mais, à 71 ans, il ne peut plus. Cette ouverture, c’est comme une autorisation à prendre son relais », confie celui qui est né en 1983, année du décret lui interdisant de donner son sang.          « Je me sentais exclu »          Au début des années 2000, lorsqu’il tente de faire ce geste pour la première fois, il n’est pas au courant de l’interdiction imposée aux hommes « HSH ». « Après avoir lu mon dossier, le médecin m’a répondu d’une manière très sèche : “On va s’arrêter là !” » se souvient le Niçois. Il sort de cet entretien « en pleurant ». Cette fois, il dit avoir été « très bien accueilli » : « Certains membres du personnel étaient aussi bouleversés que moi ! Ça montre que les années ont passé. »          Une semaine après la mise en œuvre de l’arrêté, Benoît (qui n’a pas souhaité donner son nom), 37 ans, était lui aussi au rendez-vous pour une collecte dans le 10e arrondissement de Paris. « J’ai donné régulièrement jusqu’à mes 20 ans. Malheureusement, à cause de la législation en vigueur, j’ai dû arrêter », raconte-t-il, sa collation à la main. « J’ai entendu parler de l’ouverture du don aux homosexuels. C’est pour ça que je suis venu aujourd’hui, pour la première fois depuis 2004 », confie à demi-mot ce Francilien, content de pouvoir de nouveau « sauver des vies ».                        Damien Testu, à Paris, le 24 mars 2022.  TERENCE BIKOUMOU POUR « LE MONDE »               Damien Testu, 27 ans, a prévu de donner son sang « début avril ». Arrivé à Paris en 2013, où les centres de dons sont facilement « accessibles », il aurait aimé accomplir ce « devoir » citoyen il y a longtemps. La question crée des débats dans son entourage, toutes orientations confondues : « Certains amis homosexuels allaient à l’encontre de l’interdiction, cachaient leur identité, parce qu’ils considéraient que c’était plus important de donner. » Lui s’abstient, refusant de « mentir » sur son orientation. « Je voyais les campagnes de prévention de l’Etablissement français du sang [EFS] qui répétaient qu’il y avait un énorme besoin. Ça me révoltait. Je me sentais exclu. Alors qu’on parle de santé, quelque chose où on devrait être le plus inclusif possible », juge-t-il.        Il vous reste 47.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/25/on-etait-tellement-impatients-qu-on-l-a-fait-des-ce-matin-des-hommes-homosexuels-se-rejouissent-de-pouvoir-enfin-donner-leur-sang_6119169_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On \u00e9tait tellement impatients qu\u2019on l\u2019a fait d\u00e8s ce matin\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: des hommes homosexuels se r\u00e9jouissent de pouvoir enfin donner leur sang","dateCreated":"2022-03-25T16:32:04+01:00","datePublished":"2022-03-25T16:32:04+01:00","dateModified":"2022-03-25T17:11:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"keywords":["Sant\u00e9","Droits LGBT","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Depuis le 16\u00a0mars, les hommes ayant des rapports sexuels avec d\u2019autres hommes peuvent donner leur sang, sans conditions. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de revendications, membres de la communaut\u00e9 LGBTQ+ et associations sont ravis de pouvoir participer \u00e0 cet acte citoyen.","author":[{"@type":"Person","name":"Sabrina El Mosselli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/1120/0/4405/2202/1342/671/60/0/ee7a3fa_1648216264245-riva-nguyen-fredpech-298779.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-2">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Limiter son temps d’écran, trouver une forme d’engagement en faveur des populations touchées, s’entourer de ses proches… : autant de remèdes éprouvés pour réduire l’anxiété.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                                                             Planète       Guerre en Ukraine             Des pistes pour faire face au stress lié au conflit en Ukraine      Limiter son temps d’écran, trouver une forme d’engagement en faveur des populations touchées, s’entourer de ses proches… : autant de remèdes éprouvés pour réduire l’anxiété.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 16h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des « unes » du quotidien « Le Monde » sur la guerre en Ukraine.  PS               Comment mieux contrôler l’impact de la guerre en Ukraine sur notre santé mentale ? « Il n’y a pas de remède miracle, mais il y a des outils efficaces », observe David Gourion, psychiatre libéral, auteur de l’ouvrage Antistress (Marabout). La plupart sont des outils classiques de gestion du stress, d’autres relèvent de recommandations de bon sens.          « La première chose est de limiter notre temps d’écran – télévision, chaînes d’information en continu, réseaux sociaux – qui nous confronte à des images violentes, préconise Coraline Hingray, psychiatre au centre hospitalier régional universitaire de Nancy. Mieux vaut privilégier la presse écrite, qui montre plus de recul sur les événements. » Mieux vaut aussi « espacer la consultation des actualités, sans pour autant faire l’autruche », ajoute le professeur Eric Bui, psychiatre au CHU de Caen.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai l’impression d’avoir heurté un mur d’angoisses » : comment la guerre en Ukraine affecte notre santé mentale                 « Par rapport à ceux qui s’informent principalement par la télévision, j’ai un regard bien moins émotif », témoigne Philippe Engammare, 59 ans, qui a répondu à un appel à témoignages lancé par Le Monde. Avec les journaux télévisés, « les images de destruction, les commentaires de gens éplorés… agissent forcément sur notre psychisme : c’est anxiogène ». En revanche, « lire des articles, aller glaner des informations à plusieurs sources empêchent, au moins partiellement, l’émotion d’amoindrir les capacités de réflexion », écrit-il.          « Sentiment d’impuissance          Le second type de leviers d’action possibles consiste à « trouver des moyens d’agir pour sortir de l’impuissance », recommande Coraline Hingray, coautrice de l’ouvrage Le Trauma : Comment s’en sortir ? (De Boeck Supérieur, 2020). Face à la détresse du peuple ukrainien, nous sommes souvent dans l’empathie. L’idée est donc de s’appuyer sur cette empathie pour agir. Participation à une collecte, accueil de migrants… : « Toute forme d’engagement est bienvenue, dans une visée altruiste mais aussi plus égoïste, explique la psychiatre, car l’action atténue notablement le stress. »          « J’ai un terrible sentiment d’impuissance, de néant, d’inertie qui m’envahit, confie Karyne Lamouille, 52 ans. L’impression de vivre une dystopie frappant nos quotidiens depuis 2020. » Elle s’interroge : « Comment aider au mieux ? Je prévois de m’inscrire sur une liste afin d’accueillir une Ukrainienne chez moi. »                            Lire aussi   Quelles sont les données qui montrent la dégradation de la santé psychique des Français ?                 Le troisième type de riposte, contre le stress, renvoie à la métaphore du « coffre-fort » personnel que nous détenons tous. Ce coffre-fort est rempli de pièces : les ressources tirées des éléments gratifiants de notre vie (amour de nos proches, succès divers, loisirs favoris…). Mais ce coffre-fort se vide à mesure que nos dépenses augmentent, à cause des contraintes et des éléments stressants de notre vie. « L’idée est donc de réapprovisionner notre coffre-fort avec toutes les ressources possibles », souligne Coraline Hingray. Nous entourer de nos proches, prendre soin d’eux, discuter avec des amis bienveillants, multiplier les loisirs et les activités sportives que nous aimons, prendre soin de nous…        Il vous reste 44.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/25/des-pistes-pour-faire-face-au-stress-lie-au-conflit-en-ukraine_6119167_3244.html"},"headline":"Des pistes pour faire face au stress li\u00e9 au conflit en Ukraine","dateCreated":"2022-03-25T16:11:34+01:00","datePublished":"2022-03-25T16:11:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Guerre en Ukraine","Sant\u00e9 mentale"],"description":"Limiter son temps d\u2019\u00e9cran, trouver une forme d\u2019engagement en faveur des populations touch\u00e9es, s\u2019entourer de ses proches\u2026\u00a0: autant de rem\u00e8des \u00e9prouv\u00e9s pour r\u00e9duire l\u2019anxi\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/517/0/3795/1897/1342/671/60/0/67e198a_1648220315942-img-2387.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-3">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ La plupart des pistes proposées par le président sortant renvoient à des négociations ultérieures. L’une d’elles envisage de retirer aux maires le pouvoir d’accorder les permis de construire.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : le programme en pointillé du candidat Macron sur le logement      La plupart des pistes proposées par le président sortant renvoient à des négociations ultérieures. L’une d’elles envisage de retirer aux maires le pouvoir d’accorder les permis de construire.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 14h33, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Habitat dans le lotissement du Haut-Rocher à Tiercé (Maine-et-Loire), le 23 mars 2022.  ADELINE PRAUD POUR « LE MONDE               Les acteurs du logement comme les électeurs attendent avec impatience de connaître les propositions du candidat Emmanuel Macron, restées, jusqu’ici, lapidaires, alors que tous les autres postulants ont déjà, à plusieurs reprises, détaillé les leurs. « Il n’y a pas de révolution », prévient d’emblée Xavier Lépine, « relais logement » de l’équipe de campagne du président sortant, soit son conseiller en la matière. L’ancien dirigeant de La Française, société de gestion d’actifs notamment immobiliers, répond, seul, aux questions du Monde, puisque Mickaël Nogal, associé à ce travail lorsqu’il était député (La République en marche, LRM), a, récemment, démissionné pour prendre la direction de l’Association nationale des industries alimentaires.                           Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                 Il faut donc s’attendre à « la continuité, après avoir posé les fondamentaux », comme l’expliquait, le 9 mars, devant les bailleurs sociaux, les professionnels du bâtiment et la Fondation Abbé Pierre, Emmanuelle Wargon, ministre du logement et, ce jour-là, porte-parole du candidat.          Plus qu’un programme, ce sont plutôt, à écouter M. Lépine, quelques pistes et principes de base dont le détail est renvoyé à des « négociations » ultérieures.          « Le choc d’offre promis en 2017 n’a pas eu lieu »          Sur la construction de logements neufs, Emmanuel Macron ne s’aventure pas, contrairement à ses concurrents, à afficher un objectif chiffré : « Il faut produire là où on en a besoin », résume Xavier Lépine, reconnaissant que « le choc d’offre promis en 2017 n’a pas eu lieu, car l’acte de construire est complexe, mobilise une multitude d’acteurs, promoteurs, aménageurs et d’abord les 35 000 “ministres du logement” que sont les maires et qui, en raison de multiples contraintes, ne délivrent pas assez de permis de construire, diagnostique-t-il. C’est pourquoi nous proposons d’abord de confier aux intercommunalités [qui sont un peu moins de 1 300 en France] une compétence renforcée pour accorder les autorisations de construire. »                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les aides au logement resteront le “boulet” du président de la République, à la gauche d’en tirer les leçons »                 Les maires, en première ligne face à leurs administrés, seront-ils donc court-circuités, privés de cette compétence ? Sur une proposition à ce point explosive, M. Lépine reste prudent : « C’est à négocier, dans un contrat de confiance avec l’Etat, accompagné de financements, par exemple des aides à la pierre, et il faudra peut-être une loi », évoque-t-il.          Seul chiffre précis du programme, les 125 000 logements sociaux à livrer chaque année, mieux, donc, que les 95 000 lancés en 2021. « La Caisse des dépôts affirme que les bailleurs sociaux ont les moyens, sinon on les financera et la suppression de la réduction de loyer solidarité [RLS, infligée depuis 2018 aux bailleurs sociaux et qui s’élève, depuis 2019, à 1,5 milliard d’euros par an] serait une piste », avance Xavier Lépine.        Il vous reste 46.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/25/presidentielle-2022-le-programme-en-pointille-du-candidat-macron-sur-le-logement_6119150_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le programme en pointill\u00e9 du candidat Macron sur le logement","dateCreated":"2022-03-25T14:33:44+01:00","datePublished":"2022-03-25T14:33:44+01:00","dateModified":"2022-03-25T15:12:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron","Logement","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"La plupart des pistes propos\u00e9es par le pr\u00e9sident sortant renvoient \u00e0 des n\u00e9gociations ult\u00e9rieures. L\u2019une d\u2019elles envisage de retirer aux maires le pouvoir d\u2019accorder les permis de construire.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/664/0/4428/2214/1342/671/60/0/0cea577_1648215031259-adeline-praud-fragments-logement-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-4">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Les philosophes Fabienne Brugère et Guillaume Le Blanc ont enquêté sur les « pratiques et les voix » des femmes du monde entier. Leur ouvrage donne à voir l’extrême variété des féminismes.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Féminismes             « Le Peuple des femmes », voyage philosophique en terres féministes      Les philosophes Fabienne Brugère et Guillaume Le Blanc ont enquêté sur les « pratiques et les voix » des femmes du monde entier. Leur ouvrage donne à voir l’extrême variété des féminismes.          Par Anne Chemin         Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. Le Peuple des femmes est assurément un tour du monde des pratiques féministes, mais il n’est ni un catalogue ni un guide ni un état des lieux. Si le livre recense des dizaines d’expériences, il cherche aussi, et peut-être surtout, à retrouver les sources historiques ou littéraires qui les inspirent, à construire des passerelles entre les pratiques du nord et du sud, à esquisser une analyse du puissant mouvement d’émancipation qui traverse la planète. Ce va-et-vient entre expériences et concepts fait la force de cet ouvrage singulier écrit par deux universitaires – Fabienne Brugère enseigne la philosophie féministe et d’esthétique, Guillaume Le Blanc la philosophie sociale et politique.          Au fil de ce voyage, les philosophes dessinent à petites touches un « planisphère » des pratiques féministes contemporaines. L’ouvrage s’ouvre ainsi sur une carte du monde « faite de rencontres, d’admirations et d’entretiens » : sur chaque continent, les auteurs indiquent des lieux où les femmes bousculent le patriarcat – un syndicat de travailleuses domestiques en Bolivie, un village de femmes au Kenya, un musée des femmes actives au Japon, une campagne pour le droit à l’avortement en Irlande, un mouvement contre les violences faites aux femmes en Argentine. Ce livre a une ambition « informative », affirment les auteurs : il est le fruit d’une enquête sur les « pratiques et les voix » des femmes du monde entier.          Chemins de traverse          Cette enquête a cependant des allures de promenade – et, comme toute promenade, elle comprend des détours et des chemins de traverse. Lorsqu’ils racontent les pratiques féministes contemporaines, Fabienne Brugère et Guillaume Le Blanc passent ainsi d’un roman de John Steinbeck à un essai de Judith Butler, d’une page d’histoire sur les grèves féministes de 1975 dans plusieurs pays du monde à une étude sur la non-rémunération du travail domestique en Suisse, des images de La Cité des femmes de Fellini (1980) à la figure de Pénélope dans L’Iliade et l’Odyssée, de la théorie des femmes comme monnaie d’échange de Claude Lévi-Strauss à un texte rédigé en Amérique latine par le collectif argentin Ni una menos (« pas une [femme] de moins »).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le « féminisme », du vocabulaire médical au terme revendiqué                 L’ouvrage est cependant structuré autour d’une interrogation qui rythme depuis toujours l’histoire du mouvement féministe : pour s’émanciper, faut-il rester entre femmes ou faire peuple « autrement » avec les hommes ? « Se séparer des hommes car ils sont la cause du mal ou se rassembler avec eux car c’est là l’humanité » ? Pour explorer cette alternative, les auteurs font appel à une distinction forgée il y a une cinquantaine d’années par Albert Hirschman. Dans un ouvrage publié dans les années 1970, cet économiste américain affirmait que, face à une défaillance, les consommateurs avaient le choix entre la défection (« exit »), la prise de parole (« voice ») ou l’acceptation du statu quo (« loyalty »).        Il vous reste 40.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/25/le-peuple-des-femmes-voyage-philosophique-en-terres-feministes_6119143_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Peuple des femmes\u00a0\u00bb, voyage philosophique en terres f\u00e9ministes","dateCreated":"2022-03-25T13:30:04+01:00","datePublished":"2022-03-25T13:30:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","F\u00e9minismes"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","F\u00e9minismes","Livres","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats"],"description":"Les philosophes Fabienne Brug\u00e8re et Guillaume Le Blanc ont enqu\u00eat\u00e9 sur les \u00ab\u00a0pratiques et les voix\u00a0\u00bb des femmes du monde entier. Leur ouvrage donne \u00e0 voir l\u2019extr\u00eame vari\u00e9t\u00e9 des f\u00e9minismes.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/716/0/945/472/1342/671/60/0/92e2fa5_1648109183453-51l-fhsnz6l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"F\u00e9minismes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/feminismes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-5">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Acheter, louer, déménager, rénover : vos témoignages et des interventions d’expert ont éclairé un sujet majeur pour l’économie, la qualité de vie et l’insertion.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Logement : avant l’élection présidentielle, « Le Monde » a consacré une journée spéciale aux enjeux de l’habitat Acheter, louer, déménager, rénover : vos témoignages et des interventions d’expert ont éclairé un sujet majeur pour l’économie, la qualité de vie et l’insertion.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce nouvel épisode de « Fragments de campagne » consacré à la question du logement et du cadre de vie        Nous allons fermer ce direct. Merci à toutes et à tous de nous avoir accompagnées tout au long de cette journée, d’avoir partagé vos histoires et posté vos impressions. Nous espérons qu’elle vous aura enrichi, à deux semaines du premier tour de l’élection présidentielle.          Merci aussi à nos intervenants, Jean-Claude Driant et Simon Corteville, ainsi qu’à nos journalistes, Denis Cosnard, Camille Bordenet, Gilles Rof, qui se sont mobilisés sur le terrain pour nous montrer la France en campagne. Vous pouvez retrouver l’ensemble du contenu sur ce direct ici même.          Grand merci également à Gabrielle Piquet, dessinatrice qui a mis en illustration nos échanges et sujets au fil de la journée ! Vous pouvez continuer à découvrir son travail sur son compte Instagram.          Rendez-vous dès vendredi prochain, le 1er avril, pour une nouvelle journée spéciale « Fragments de campagne », consacrée cette fois-ci aux seniors.                                                  18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avant de clôturer ce direct, nous vous avons préparé une série d’articles        Cette journée dédiée aux questions sur le logement touche bientôt à sa fin. Avant de vous quitter, nous vous proposons de découvrir ces trois reportages :           « Ce n’est pas rien de se dire : voilà, je suis propriétaire, c’est mon jardin » : le rêve de maison individuelle toujours tenace, notre reporter Camille Bordenet a rencontré ces primo-accédants qui doivent partir loin pour trouver un foncier accessible.        Dans les logements parisiens, la bataille des VMC fait rage dans les HLM de la petite ceinture : un exemple, parmi d’autres, de lutte dans les quartiers bourgeois, de notre journaliste Denis Cosnard.        « Acheter un logement à Marseille aujourd’hui, c’est comme acheter à Paris en 2014 » : notre correspondant à Marseille, Gilles Rof, a raconté le parcours de ce couple installé depuis dix mois dans le 7e arrondissement                               17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Des ouvriers construisent une "Tiny House", une maison en bois sur un châssis de remorque, le 15 mars 2016 à Poilley, dans le nord-ouest de la France. DAMIEN MEYER / AFP                     17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’œil de Gabrielle Piquet                             17:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La plupart des pistes pour le logement proposées par le président sortant renvoient à des négociations ultérieures. L’une d’elles envisage de retirer aux maires le pouvoir d’accorder les permis de construire.                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : le programme en pointillé du candidat Macron sur le logement                       17:50   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Ce n'est pas vraiment une question mais plutôt un témoignage.  En CDD dans la fonction publique en région parisienne, j'ai mis un temps fou à trouver un appartement à louer : loyer trop cher, insalubrité, forte concurrence, refus catégorique des agences immobilières pour prendre en compte mon dossier, alors que mon compagnon est en CDI et que j'ai une garantie.  Pour ma sœur qui habite en Bretagne, c'est tout aussi compliqué : forte augmentation des prix de l'immobilier, rareté des biens à acheter, exode massif des retraités parisiens et des catégories professionnelles aisées. A moins de s'enliser en pleine campagne bretonne à plus de 50 minutes de son travail, elle doit se résoudre à rester dans sa maison HLM avec ses deux enfants. Sans parler du contexte actuel où les prix des matériaux pour la construction augmentent. En cause : le Covid et la guerre en Ukraine. En clair pour les primo-accédants bretons : impossibilité totale d'acheter un bien dans la région.    Pauline                   17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS MONTRE | Le nombre de chantiers lancés depuis 2016                       INFOGRAPHIE LE MONDE                     17:41   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              OÙ EN EST-ON ? | La loi ELAN : comment fonctionne l’encadrement des loyers ?          La loi dite ELAN (portant évolution du logement, de l’aménagement et du numérique) de fin 2018 permettait aux villes de se porter candidates pour expérimenter ce dispositif d’encadrement des loyers des logements du parc privé sur tout ou partie de leur territoire auprès du ministère du logement jusqu’au 23 novembre 2020. Le but, pour les villes qui pratiquent ces expérimentations, est d’éviter les abus.           Cet encadrement s’appliquera au moins jusqu’en 2023 (date de la fin de l’expérimentation prévue dans la loi ELAN) aux logements lors de la mise en location ou en cas de renouvellement du bail.        Les loyers ne doivent pas dépasser un plafond défini par arrêté préfectoral, pour les baux signés ou renouvelés à partir de la date d’application du dispositif dans la ville        Le loyer ne doit pas être supérieur à plus de 20 % du loyer de référence fixé chaque année par le préfet en fonction des prix du marché.        Les bailleurs qui ne respectent pas les règles risquent des sanctions importantes. Le préfet peut prononcer une amende de 5 000 euros pour un bailleur physique et 15 000 euros pour un bailleur moral.                     Lire aussi :  La Ville de Paris se prépare à contrôler les loyers à la place de l’Etat                                 17:39   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avec ma compagne et un couple de très bon amis, on a acheté un corps de ferme délabré en campagne pour 88 000 euros. Beaucoup de travaux, la main à la pâte, et pour un total de 300 000 euros, remboursé à quatre, nous avons chacun une maison de 200 m² au milieu de 2,5 hectares de verdure. Le partage, ça paye ! Et je ne vous parle pas des autres avantages : garde d'enfants et d’animaux, potager, achat de matériel collectif...    Beatnick?                             17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              DANS LA BESACE DES CANDIDATS | Les aides aux locataires        Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats à la présidentielle :                         17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’œil de Gabrielle Piquet                                       17:34   Portrait       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS PRÉSENTE | Christiane Belaubre, 67 ans : pour une réforme des droits de succession        Christiane, directrice qualité à la retraite, vit à Seignelay, près d’Auxerre (Yonne), avec son fils de 27 ans qui prépare le concours de l’Ecole nationale de la magistrature. Il y a quinze ans, elle a acheté une maison à rénover, 110 000 euros. Elle raconte :           C’était des prêts, des prêts, des prêts… La rénovation m’a coûté autant que l’achat, voire un peu plus. C’est une longère bourguignonne où rien n’avait été fait depuis quarante ans. La salle de bains était dans la cuisine, l’étage pas aménagé. J’ai remonté les poutres. Il y a 160 mètres carrés. Je l’ai achetée en 2004, je l’ai finie en arrivant à la retraite.           Chaque matin, quand elle voit sa maison, Christiane est fière d’elle. Elle aime la sensation de s’y sentir protégée, et le jardin qu’elle a conquis sur les cailloux.          Elle souhaite ardemment pouvoir la transmettre à son fils, mais craint que les règles de la succession compliquent ce projet :           Mon père était gendarme et ma mère ne travaillait pas. Ils avaient une petite maison familiale, vendue 150 000 euros. On était sept frères et sœurs. J’ai touché 18 000 euros d’héritage, à 50 ans, dont 5 000 euros sont partis en frais de succession. Sur ma maison, mon fils aurait à payer entre 80 000 et 120 000 euros de droits. C’est beaucoup, c’est exagéré ! J’ai payé mes études toute seule, je travaillais à toutes les vacances. La valeur travail, elle est aussi dans la succession.           Christiane préférerait que l’Etat se serve moins dans ce « petit quelque chose », et alimente une assurance-vie dans l’espoir qu’elle aidera son fils. Elle a plusieurs doléances bien précises à transmettre aux candidats à l’Elysée :           J’attends du futur président qu’il réduise fortement les droits de succession pour les revenus moyens, qu’il favorise l’accès à la propriété pour les jeunes, qu’il défiscalise l’épargne et les revenus pour les moins de 30 ans.                               17:29   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi ne pas mieux aider l'habitat alternatif? Je vis sur un bateau, ce n'est pas un luxe, c'etait le seul projet d'achat accessible (région parisienne). C'est aussi un vrai choix pour une manière de vivre plus respectueuse de l'environnement. La consommation énergétique de mon habitat pourrait être améliorée et gagner en autonomie mais les installations coûtent très cher. Or il me semble qu'il n'y pas de défiscalisation ou d'aide possible s'il ne s'agit pas d'une maison en dur.     La loutre                             17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS MONTRE | L’évolution des prix du logement pendant le Covid-19                       INFOGRAPHIE LE MONDE                     17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’œil de Gabrielle Piquet                             17:21   Portrait       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS PRÉSENTE | Sylvie, 51 ans, qui reste dans son appartement « faute de ne pas pouvoir évoluer économiquement »        Sylvie  (le prénom a été changé à sa demande), réalisatrice de documentaires de création, vit à Montpellier depuis huit ans avec son compagnon, musicien retraité, dans un appartement de trois pièces, situé à un quart d’heure de la gare. Le bâtiment, qui date des années 70, est relativement vétuste, les fenêtres ne sont pas hermétiques mais le propriétaire ne veut pas faire les travaux. « J’essaye de le forcer à entretenir son patrimoine mais c’est difficile », reconnaît Sylvie, 51 ans.           On paie à nous deux 807 euros par mois et, étant donné le coût de la vie, on cherche un loyer moins cher. Mais à Montpellier, c’est compliqué de trouver plus bas. Les seuls logements que nous voyons sur le site du Boncoin correspondant à un loyer maximum pour nous de 550 euros charges comprises, sont souvent trop loin de Montpellier. Or, nous ne souhaitons pas quitter cette ville très soucieuse de l’écologie qui affiche un programme de gauche.            En plus, nous sommes intermittents du spectacle et gagnons l’un et l’autre au-dessous du smic depuis de longues années, donc pas crédibles. Déjà, pour avoir cet appartement, nous avons eu besoin de demander à un ami qui gagne bien sa vie de se porter garant. Je maintiens péniblement mon statut d’intermittent, j’aurais sans doute une petite retraite, alors nous restons dans cet habitat, qui chaque année pourtant augmente, faute de ne pas pouvoir évoluer économiquement.                     17:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du Monde | Comment financer les travaux d’économies d’énergie de son logement ?         En dépit des aides nationales et locales, le reste à charge est parfois trop élevé pour les ménages. Et l’accès au crédit bancaire classique compliqué pour les plus modestes ou les plus âgés… Pour aider ces derniers, un nouvel outil, le prêt avance rénovation (PAR), a été lancé en février. Le principe est le suivant : le ménage qui souhaite rénover sa résidence principale se voit accorder un crédit dont il ne remboursera le capital que lors de la vente de la maison, ou du décès. Il ne paie donc, chaque mois durant la durée du prêt, que les intérêts, voire rien du tout quand les intérêts sont eux aussi payables in fine.          La suite de l’article de Nathalie Coulaud sur le « prêt avance rénovation » qui doit aider les ménages modestes et les seniors à financer leurs travaux de rénovation énergétique à lire sur notre site :                    Lire aussi :  Economies d’énergie : un nouveau crédit pour rénover son logement, remboursable à la vente ou à la succession                                 17:13   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      HLM en rénovation situé boulevard Soult (12e arrondissement), à Paris, le 21 mars 2022. CAMILLE MILLERAND POUR « LE MONDE »                     17:12   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              OÙ EN EST-ON ? | Les passoires thermiques, un enjeu crucial pour le parc locatif privé        Seuls 60 000 logements ont fait l’objet d’une rénovation globale et, selon le rapport de la Cour des comptes consacré à l’application du plan de relance, publié le 11 mars, 2 500 logements ont bénéficié d’une prime sortie du statut de passoire thermique, une goutte d’eau face aux 4,8 millions d’appartements classés F et G sur l’échelle des diagnostics de performance énergétique (qui va de A, pour la meilleure note, à G la plus mauvaise).          Cet enjeu des passoires thermiques est crucial pour le parc locatif privé, à 40 % mal classé (F, G et E). La loi Climat et résilience, du 22 août 2021, prévoit, en effet, que les bailleurs ne pourront plus louer les appartements classés G dès 2025, F dès 2028 et E en 2034. Une échéance encore plus proche, le 1er janvier 2023, vise les 90 000 logements énergivores qui consomment plus de 450 kilowattheures (kWh) par mètre carré et par an (au-delà du G), considérés par la loi de transition énergétique et pour une croissance verte, d’août 2015, comme non décents donc inlouables.                    Lire aussi :  Passoires thermiques : quelles contraintes vont s’imposer aux propriétaires ?                                 17:12   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En tant que copropriétaire occupant à faible ressource, l'aide MPR copro ne me permets qu'une différence de 1500€ avec mon voisin qui lui a un confortable revenu. Je n'aurai pas d'autre soutien individuel, je voterai contre les travaux.    nicolas                                                  Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen et Solène L'Hénoret         « Fragments de campagne ». En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A deux semaines de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un live hebdomadaire, des reportages, des tchats…, nous abordons ces sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques. Jeunesses, services publics, environnement, grand âge… Depuis le 2 mars et jusqu’au premier tour, le 10 avril, Lemonde.fr tient chaque semaine une journée spéciale. Au menu aujourd’hui : l’endroit où l’on choisit de vivre.         Comment vous habitez ? En pleine campagne présidentielle, Le Monde s’intéresse à l’endroit où l’on choisit ou non de vivre. Etre propriétaire, est-ce une fin en soi ? Est-on condamné à rester locataire ? Vivre en ville est-il un luxe ? Tout au long de cette journée spéciale, n’hésitez pas à nous envoyer vos témoignages sur votre lieu de vie, vos espoirs, vos craintes, vos attentes dans la perspective de l’élection présidentielle…         Au programme         Nous discuterons ensemble toute la journée du logement et des inégalités d’accès dans les territoires. Vous pourrez aussi poser vos questions à nos intervenants spéciaux lors de deux tchats :         10 h 30 : Jean-Claude Driant, professeur à l’Ecole d’urbanisme de Paris et spécialiste de l’habitat, répondra à vos questions sur les politiques du logement, le parc locatif social et le fonctionnement des marchés immobiliers.         16 heures : Simon Corteville, responsable rénovation énergétique et politiques sociales à l’ANAH (l’Agence nationale de l’habitat), interviendra sur le thème de la rénovation de son habitat.         Tout au long cette journée spéciale, l’illustratrice Gabrielle Piquet est aussi notre invitée ! Elle mettra en dessins vos témoignages et les sujets abordés dans ce direct.         Pour aller plus loin :         Reportage. « Ce n’est pas rien de se dire : voilà, je suis propriétaire, c’est mon jardin » : le rêve de maison individuelle toujours tenace         Reportage. Dans les logements parisiens, la bataille des VMC fait rage dans les HLM de la petite ceinture         Reportage. « Acheter un logement à Marseille aujourd’hui, c’est comme acheter à Paris en 2014 »         Décryptage. Ce que proposent les candidats à l’élection présidentielle en matière de logement         Décryptage. Les premiers pas du nouveau service public de la rénovation énergétique des logements                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","coverageStartTime":"2022-03-25T17:36:05+00:00","coverageEndTime":"2022-03-25T17:36:05+00:00","headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","description":"Acheter, louer, d\u00e9m\u00e9nager, r\u00e9nover\u00a0: vos t\u00e9moignages et des interventions d\u2019expert ont \u00e9clair\u00e9 un sujet majeur pour l\u2019\u00e9conomie, la qualit\u00e9 de vie et l\u2019insertion.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Logement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julien Lemaignen et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Logement : avant l’élection présidentielle, « Le Monde » a consacré une journée spéciale aux enjeux de l’habitat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Acheter, louer, d\u00e9m\u00e9nager, r\u00e9nover\u00a0: vos t\u00e9moignages et des interventions d\u2019expert ont \u00e9clair\u00e9 un sujet majeur pour l\u2019\u00e9conomie, la qualit\u00e9 de vie et l\u2019insertion.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/1080/670/1342/832/3/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julien Lemaignen et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-03-25T17:36:05+00:00"
,"endDate":"2022-03-25T17:36:05+00:00"
  Nous allons fermer ce direct. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9es tout au long de cette journ\u00e9e, d\u2019avoir partag\u00e9 vos histoires et post\u00e9 vos impressions. Nous esp\u00e9rons qu\u2019elle vous aura enrichi, \u00e0 deux\u00a0semaines du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Merci aussi \u00e0 nos intervenants, Jean-Claude Driant et Simon Corteville, ainsi qu\u2019\u00e0 nos journalistes, Denis Cosnard, Camille Bordenet, Gilles Rof, qui se sont mobilis\u00e9s sur le terrain pour nous montrer la France en campagne. Vous pouvez retrouver l\u2019ensemble du contenu sur ce direct ici m\u00eame.          Grand merci \u00e9galement \u00e0 Gabrielle Piquet, dessinatrice qui a mis en illustration nos \u00e9changes et sujets au fil de la journ\u00e9e\u00a0! Vous pouvez continuer \u00e0 d\u00e9couvrir son travail sur son compte Instagram.          Rendez-vous d\u00e8s vendredi prochain, le 1er\u00a0avril, pour une nouvelle journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, consacr\u00e9e cette fois-ci aux seniors.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce nouvel \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb consacr\u00e9 \u00e0 la question du logemen...","dateModified":"2022-03-25T17:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T17:02:50+00:00","articleBody":"     Cette journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux questions sur le logement touche bient\u00f4t \u00e0 sa fin. Avant de vous quitter, nous vous proposons de d\u00e9couvrir ces trois\u00a0reportages\u00a0:         \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas rien de se dire\u00a0: voil\u00e0, je suis propri\u00e9taire, c\u2019est mon jardin\u00a0\u00bb\u00a0: le r\u00eave de maison individuelle toujours tenace, notre reporter Camille Bordenet a rencontr\u00e9 ces primo-acc\u00e9dants qui doivent partir loin pour trouver un foncier accessible.          Dans les logements parisiens, la bataille des VMC fait rage dans les HLM de la petite ceinture\u00a0: un exemple, parmi d\u2019autres, de lutte dans les quartiers bourgeois, de notre journaliste Denis Cosnard.          \u00ab\u00a0Acheter un logement \u00e0 Marseille aujourd\u2019hui, c\u2019est comme acheter \u00e0 Paris en\u00a02014\u00a0\u00bb\u00a0: notre correspondant \u00e0 Marseille, Gilles Rof, a racont\u00e9 le parcours de ce couple install\u00e9 depuis dix mois dans le 7e\u00a0arrondissement                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de cl\u00f4turer ce direct, nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019articles","dateModified":"2022-03-25T17:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:51:15+00:00","articleBody":"         Des ouvriers construisent une \"Tiny House\", une maison en bois sur un ch\u00e2ssis de remorque, le 15 mars 2016 \u00e0 Poilley, dans le nord-ouest de la France. DAMIEN MEYER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/36525ff_1648217158481-000-8v9b8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:50:47+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/7d8b6d4_1648136313368-whatsapp-image-2022-03-24-at-16-09-39.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet","dateModified":"2022-03-25T16:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:50:15+00:00","articleBody":"     La plupart des pistes pour le logement propos\u00e9es par le pr\u00e9sident sortant renvoient \u00e0 des n\u00e9gociations ult\u00e9rieures. L\u2019une d\u2019elles envisage de retirer aux maires le pouvoir d\u2019accorder les permis de construire.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le programme en pointill\u00e9 du candidat Macron sur le logement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:50:11+00:00","articleBody":"              Ce n'est pas vraiment une question mais plut\u00f4t un t\u00e9moignage.  En CDD dans la fonction publique en r\u00e9gion parisienne, j'ai mis un temps fou \u00e0 trouver un appartement \u00e0 louer : loyer trop cher, insalubrit\u00e9, forte concurrence, refus cat\u00e9gorique des agences immobili\u00e8res pour prendre en compte mon dossier, alors que mon compagnon est en CDI et que j'ai une garantie.  Pour ma s\u0153ur qui habite en Bretagne, c'est tout aussi compliqu\u00e9 : forte augmentation des prix de l'immobilier, raret\u00e9 des biens \u00e0 acheter, exode massif des retrait\u00e9s parisiens et des cat\u00e9gories professionnelles ais\u00e9es. A moins de s'enliser en pleine campagne bretonne \u00e0 plus de 50 minutes de son travail, elle doit se r\u00e9soudre \u00e0 rester dans sa maison HLM avec ses deux enfants. Sans parler du contexte actuel o\u00f9 les prix des mat\u00e9riaux pour la construction augmentent. En cause : le Covid et la guerre en Ukraine. En clair pour les primo-acc\u00e9dants bretons : impossibilit\u00e9 totale d'acheter un bien dans la r\u00e9gion.    Pauline     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:49:54+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/e226d2e_1648054776427-logement-miseenchantier.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE\u00a0| Le nombre de chantiers lanc\u00e9s depuis 2016","dateModified":"2022-03-25T16:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#299994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:41:07+00:00","articleBody":"     La loi dite ELAN (portant \u00e9volution du logement, de l\u2019am\u00e9nagement et du num\u00e9rique) de fin 2018 permettait aux villes de se porter candidates pour exp\u00e9rimenter ce dispositif d\u2019encadrement des loyers des logements du parc priv\u00e9 sur tout ou partie de leur territoire aupr\u00e8s du minist\u00e8re du logement jusqu\u2019au 23\u00a0novembre\u00a02020. Le but, pour les villes qui pratiquent ces exp\u00e9rimentations, est d\u2019\u00e9viter les abus.         Cet encadrement s\u2019appliquera au moins jusqu\u2019en\u00a02023 (date de la fin de l\u2019exp\u00e9rimentation pr\u00e9vue dans la loi ELAN) aux logements lors de la mise en location ou en cas de renouvellement du bail.          Les loyers ne doivent pas d\u00e9passer un plafond d\u00e9fini par arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, pour les baux sign\u00e9s ou renouvel\u00e9s \u00e0 partir de la date d\u2019application du dispositif dans la ville          Le loyer ne doit pas \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 plus de 20\u00a0% du loyer de r\u00e9f\u00e9rence fix\u00e9 chaque ann\u00e9e par le pr\u00e9fet en fonction des prix du march\u00e9.          Les bailleurs qui ne respectent pas les r\u00e8gles risquent des sanctions importantes. Le pr\u00e9fet peut prononcer une amende de 5\u00a0000\u00a0euros pour un bailleur physique et 15\u00a0000\u00a0euros pour un bailleur moral.                     Lire aussi :  La Ville de Paris se pr\u00e9pare \u00e0 contr\u00f4ler les loyers \u00e0 la place de l\u2019Etat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | La loi ELAN\u00a0: comment fonctionne l\u2019encadrement des loyers\u00a0?\u00a0 ","dateModified":"2022-03-25T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:39:34+00:00","articleBody":"    Avec ma compagne et un couple de tr\u00e8s bon amis, on a achet\u00e9 un corps de ferme d\u00e9labr\u00e9 en campagne pour 88 000 euros. Beaucoup de travaux, la main \u00e0 la p\u00e2te, et pour un total de 300 000 euros, rembours\u00e9 \u00e0 quatre, nous avons chacun une maison de 200\u00a0m\u00b2 au milieu de 2,5 hectares de verdure. Le partage, \u00e7a paye\u00a0! Et je ne vous parle pas des autres avantages : garde d'enfants et d\u2019animaux, potager, achat de mat\u00e9riel collectif...    Beatnick?               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:40:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#300096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:37:30+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LA BESACE DES CANDIDATS | Les aides aux locataires","dateModified":"2022-03-25T16:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:35:27+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/be940ba_1648214326443-cecb2a1-1648194364081-charges.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet","dateModified":"2022-03-25T16:35:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#300184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:34:11+00:00","articleBody":"     Christiane, directrice qualit\u00e9 \u00e0 la retraite, vit \u00e0 Seignelay, pr\u00e8s d\u2019Auxerre (Yonne), avec son fils de 27\u00a0ans qui pr\u00e9pare le concours de l\u2019Ecole nationale de la magistrature. Il y a quinze\u00a0ans, elle a achet\u00e9 une maison \u00e0 r\u00e9nover, 110\u00a0000\u00a0euros. Elle raconte\u00a0:           C\u2019\u00e9tait des pr\u00eats, des pr\u00eats, des pr\u00eats\u2026 La r\u00e9novation m\u2019a co\u00fbt\u00e9 autant que l\u2019achat, voire un peu plus. C\u2019est une long\u00e8re bourguignonne o\u00f9 rien n\u2019avait \u00e9t\u00e9 fait depuis quarante\u00a0ans. La salle de bains \u00e9tait dans la cuisine, l\u2019\u00e9tage pas am\u00e9nag\u00e9. J\u2019ai remont\u00e9 les poutres. Il y a 160\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s. Je l\u2019ai achet\u00e9e en\u00a02004, je l\u2019ai finie en arrivant \u00e0 la retraite.           Chaque matin, quand elle voit sa maison, Christiane est fi\u00e8re d\u2019elle. Elle aime la sensation de s\u2019y sentir prot\u00e9g\u00e9e, et le jardin qu\u2019elle a conquis sur les cailloux.          Elle souhaite ardemment pouvoir la transmettre \u00e0 son fils, mais craint que les r\u00e8gles de la succession compliquent ce projet\u00a0:           Mon p\u00e8re \u00e9tait gendarme et ma m\u00e8re ne travaillait pas. Ils avaient une petite maison familiale, vendue 150\u00a0000\u00a0euros. On \u00e9tait sept fr\u00e8res et s\u0153urs. J\u2019ai touch\u00e9 18\u00a0000\u00a0euros d\u2019h\u00e9ritage, \u00e0 50\u00a0ans, dont 5\u00a0000\u00a0euros sont partis en frais de succession. Sur ma maison, mon fils aurait \u00e0 payer entre 80\u00a0000\u00a0et 120\u00a0000\u00a0euros de droits. C\u2019est beaucoup, c\u2019est exag\u00e9r\u00e9\u00a0! J\u2019ai pay\u00e9 mes \u00e9tudes toute seule, je travaillais \u00e0 toutes les vacances. La valeur travail, elle est aussi dans la succession.           Christiane pr\u00e9f\u00e9rerait que l\u2019Etat se serve moins dans ce \u00ab\u00a0petit quelque chose\u00a0\u00bb, et alimente une assurance-vie dans l\u2019espoir qu\u2019elle aidera son fils. Elle a plusieurs dol\u00e9ances bien pr\u00e9cises \u00e0 transmettre aux candidats \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e\u00a0:           J\u2019attends du futur pr\u00e9sident qu\u2019il r\u00e9duise fortement les droits de succession pour les revenus moyens, qu\u2019il favorise l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 pour les jeunes, qu\u2019il d\u00e9fiscalise l\u2019\u00e9pargne et les revenus pour les moins de 30\u00a0ans.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Christiane Belaubre, 67\u00a0ans\u00a0: pour une r\u00e9forme des droits de succession","dateModified":"2022-03-25T16:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:29:44+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas mieux aider l'habitat alternatif? Je vis sur un bateau, ce n'est pas un luxe, c'etait le seul projet d'achat accessible (r\u00e9gion parisienne). C'est aussi un vrai choix pour une mani\u00e8re de vivre plus respectueuse de l'environnement. La consommation \u00e9nerg\u00e9tique de mon habitat pourrait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e et gagner en autonomie mais les installations co\u00fbtent tr\u00e8s cher. Or il me semble qu'il n'y pas de d\u00e9fiscalisation ou d'aide possible s'il ne s'agit pas d'une maison en dur.     La loutre               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:28:54+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/79b61d5_1648055040757-fra-immo-1-paris-ne-tire-plus-la-croissance.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE\u00a0| L\u2019\u00e9volution des prix du logement pendant le Covid-19","dateModified":"2022-03-25T16:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:25:38+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/3346346_1648130787142-whatsapp-image-2022-03-24-at-15-03-27.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet","dateModified":"2022-03-25T16:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#300903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:21:01+00:00","articleBody":"     Sylvie  (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 \u00e0 sa demande), r\u00e9alisatrice de documentaires de cr\u00e9ation, vit \u00e0 Montpellier depuis huit\u00a0ans avec son compagnon, musicien retrait\u00e9, dans un appartement de trois pi\u00e8ces, situ\u00e9 \u00e0 un quart d\u2019heure de la gare. Le b\u00e2timent, qui date des ann\u00e9es\u00a070, est relativement v\u00e9tuste, les fen\u00eatres ne sont pas herm\u00e9tiques mais le propri\u00e9taire ne veut pas faire les travaux. \u00ab\u00a0J\u2019essaye de le forcer \u00e0 entretenir son patrimoine mais c\u2019est difficile\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Sylvie, 51\u00a0ans.           On paie \u00e0 nous deux 807\u00a0euros par mois et, \u00e9tant donn\u00e9 le co\u00fbt de la vie, on cherche un loyer moins cher. Mais \u00e0 Montpellier, c\u2019est compliqu\u00e9 de trouver plus bas. Les seuls logements que nous voyons sur le site du Boncoin correspondant \u00e0 un loyer maximum pour nous de 550\u00a0euros charges comprises, sont souvent trop loin de Montpellier. Or, nous ne souhaitons pas quitter cette ville tr\u00e8s soucieuse de l\u2019\u00e9cologie qui affiche un programme de gauche.            En plus, nous sommes intermittents du spectacle et gagnons l\u2019un et l\u2019autre au-dessous du smic depuis de longues ann\u00e9es, donc pas cr\u00e9dibles. D\u00e9j\u00e0, pour avoir cet appartement, nous avons eu besoin de demander \u00e0 un ami qui gagne bien sa vie de se porter garant. Je maintiens p\u00e9niblement mon statut d\u2019intermittent, j\u2019aurais sans doute une petite retraite, alors nous restons dans cet habitat, qui chaque ann\u00e9e pourtant augmente, faute de ne pas pouvoir \u00e9voluer \u00e9conomiquement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Sylvie, 51\u00a0ans, qui reste dans son appartement \u00ab\u00a0faute de ne pas pouvoir \u00e9voluer ...","dateModified":"2022-03-25T16:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:19:48+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des aides nationales et locales, le reste \u00e0 charge est parfois trop \u00e9lev\u00e9 pour les m\u00e9nages. Et l\u2019acc\u00e8s au cr\u00e9dit bancaire classique compliqu\u00e9 pour les plus modestes ou les plus \u00e2g\u00e9s\u2026 Pour aider ces derniers, un nouvel outil, le pr\u00eat avance r\u00e9novation (PAR), a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en f\u00e9vrier. Le principe est le suivant\u00a0: le m\u00e9nage qui souhaite r\u00e9nover sa r\u00e9sidence principale se voit accorder un cr\u00e9dit dont il ne remboursera le capital que lors de la vente de la maison, ou du d\u00e9c\u00e8s. Il ne paie donc, chaque mois durant la dur\u00e9e du pr\u00eat, que les int\u00e9r\u00eats, voire rien du tout quand les int\u00e9r\u00eats sont eux aussi payables in fine.          La suite de l\u2019article de Nathalie Coulaud sur le \u00ab\u00a0pr\u00eat avance r\u00e9novation\u00a0\u00bb qui doit aider les m\u00e9nages modestes et les seniors \u00e0 financer leurs travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 lire sur notre site\u00a0:                    Lire aussi :  Economies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: un nouveau cr\u00e9dit pour r\u00e9nover son logement, remboursable \u00e0 la vente ou \u00e0 la succession                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du Monde | Comment financer les travaux d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie de son logement\u00a0? ","dateModified":"2022-03-25T16:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:13:42+00:00","articleBody":"         HLM en r\u00e9novation situ\u00e9 boulevard Soult (12e arrondissement), \u00e0 Paris, le 21 mars 2022. CAMILLE MILLERAND POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/644eab3_1648219238883-1-millerand-dscf1581.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#299702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:12:55+00:00","articleBody":"     Seuls 60\u00a0000\u00a0logements ont fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9novation globale et, selon le rapport de la Cour des comptes consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019application du plan de relance, publi\u00e9 le 11\u00a0mars, 2\u00a0500\u00a0logements ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une prime sortie du statut de passoire thermique, une goutte d\u2019eau face aux 4,8\u00a0millions d\u2019appartements class\u00e9s F et G sur l\u2019\u00e9chelle des diagnostics de performance \u00e9nerg\u00e9tique (qui va de A, pour la meilleure note, \u00e0 G la plus mauvaise).          Cet enjeu des passoires thermiques est crucial pour le parc locatif priv\u00e9, \u00e0 40\u00a0% mal class\u00e9 (F, G et E). La loi Climat et r\u00e9silience, du 22\u00a0ao\u00fbt\u00a02021, pr\u00e9voit, en effet, que les bailleurs ne pourront plus louer les appartements class\u00e9s G d\u00e8s 2025, F d\u00e8s 2028 et E en\u00a02034. Une \u00e9ch\u00e9ance encore plus proche, le 1er\u00a0janvier\u00a02023, vise les 90\u00a0000\u00a0logements \u00e9nergivores qui consomment plus de 450\u00a0kilowattheures (kWh) par m\u00e8tre carr\u00e9 et par an (au-del\u00e0 du G), consid\u00e9r\u00e9s par la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique et pour une croissance verte, d\u2019ao\u00fbt\u00a02015, comme non d\u00e9cents donc inlouables.                    Lire aussi :  Passoires thermiques\u00a0: quelles contraintes vont s\u2019imposer aux propri\u00e9taires\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Les passoires thermiques, un enjeu crucial pour le parc locatif priv\u00e9","dateModified":"2022-03-25T16:24:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:12:15+00:00","articleBody":"    En tant que copropri\u00e9taire occupant \u00e0 faible ressource, l'aide MPR copro ne me permets qu'une diff\u00e9rence de 1500\u20ac avec mon voisin qui lui a un confortable revenu. Je n'aurai pas d'autre soutien individuel, je voterai contre les travaux.    nicolas               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:11:11+00:00","articleBody":"     Si le co\u00fbt du chantier est un frein pour les particuliers, la complexit\u00e9 des diff\u00e9rentes d\u00e9marches en est un autre. Pour simplifier le parcours des m\u00e9nages, le gouvernement a souhait\u00e9, dans le cadre de la loi Climat et r\u00e9silience d\u2019ao\u00fbt\u00a02021, cr\u00e9er un point d\u2019entr\u00e9e unique pour tous les travaux d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie. Baptis\u00e9 \u00ab\u00a0France R\u00e9nov\u2019\u00a0\u00bb et officiellement lanc\u00e9 le 1er\u00a0janvier\u00a02022, il est pr\u00e9sent\u00e9 comme le \u00ab\u00a0service public de la r\u00e9novation de l\u2019habitat\u00a0\u00bb.          La suite de l\u2019article de Nathalie Coulaud sur  le service d\u2019accompagnement baptis\u00e9 \u00ab\u00a0France R\u00e9nov\u2019\u00a0\u00bb \u00e0 lire sur notre site\u00a0:                    Lire aussi :  Immobilier\u00a0: les premiers pas du nouveau service public de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du Monde | Un service d\u2019accompagnement pour les particuliers voulant b\u00e9n\u00e9ficier de conseils i...","dateModified":"2022-03-25T16:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:09:57+00:00","articleBody":"     Merci pour vos nombreuses questions. On esp\u00e8re que vous y voyez plus clair sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements, un enjeu majeur tant pour la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, que pour la qualit\u00e9 de vie et le pouvoir d\u2019achat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec Simon Corteville, responsable r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique et politiques soc...","dateModified":"2022-03-25T16:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:08:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, Ou trouver d'autres aides que MaPrimeR\u00e9nov\u2019 ? Avec des revenus qui sont trop hauts pour avoir des aides (ou assez d'aides...) mais trop bas pour pouvoir financer des travaux, que peut-on faire ?    OuiOui         Bonjour,          MaPrimeR\u00e9nov\u2019est accessible \u00e0 tous les propri\u00e9taires, quels que soient leurs revenus, qu\u2019ils occupent ou mettent leur logement en location. Pour les m\u00e9nages disposant de revenus sup\u00e9rieurs, MaPrimeR\u00e9nov\u2019permet de financer les travaux les plus ambitieux, et notamment les r\u00e9novations qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0globales\u00a0\u00bb qui visent \u00e0 intervenir sur diff\u00e9rents postes de travaux (isolation des murs, ventilation, chauffage\u2026 par exemple). Par ailleurs, MaPrimeR\u00e9nov\u2019peut tout \u00e0 fait se cumuler avec d\u2019autres aides et notamment les CEE (ou certificats d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie), vers\u00e9es par les fournisseurs d\u2019\u00e9nergie, des aides des collectivit\u00e9s locales, ou encore des aides de certaines caisses de retraite. Votre conseiller France R\u00e9nov\u2019peut vous aider \u00e0 vous orienter vers ces diff\u00e9rentes aides.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:06:21+00:00","articleBody":"    Pourquoi n'est-il pas possible d'\u00eatre aid\u00e9 juste pour l'achat des mat\u00e9riaux, sans devoir faire intervenir une entreprise ? Cela \u00e9viterait un reste \u00e0 charge important pour les gens modestes.    Olivier                   Bonjour Oliver,          c\u2019est possible dans certains cas, notamment pour les travaux dits \u00ab\u00a0d\u2019auto-r\u00e9habilitation\u00a0\u00bb. Pour obtenir des financements, il convient n\u00e9anmoins de se faire accompagner, par des structures types \u00ab\u00a0compagnons b\u00e2tisseurs\u00a0\u00bb afin de s\u2019assurer de la bonne r\u00e9alisation des travaux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:04:44+00:00","articleBody":"         Les limites des r\u00e9novations actuelles INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/e3cf4b9_1648051765843-webco-3920-renov-thermique-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE\u00a0| Comment se r\u00e9partissent  les diff\u00e9rents postes de r\u00e9novation entre 2014 et 2016\u00a0?","dateModified":"2022-03-25T16:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:02:35+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, il y a apparemment un bug pour la cr\u00e9ation de compte sur le site maprimerenov, si j'en crois ma propre exp\u00e9rience et les commentaires lus sur le net. Savez-vous si une mise \u00e0 jour arrive bient\u00f4t? (car dans mon cas il va devenir urgent que je me cr\u00e9e un compte, et je ne dois pas \u00eatre la seule) Merci!    ilmefautviteuncompte         Bonjour,          Pour plus de facilit\u00e9 dans le parcours usager, la plate-forme MaPrimeR\u00e9nov.gouv.fr a r\u00e9cemment adopt\u00e9 le mode de connexion via France Connect.\u00a0Il peut y avoir des difficult\u00e9s techniques rencontr\u00e9es dans le cadre de la mise en ligne de ce service. Nous nous excusons pour la g\u00eane occasionn\u00e9e et vous assurons que nos \u00e9quipes font le maximum pour les r\u00e9soudre et garantir la meilleure qualit\u00e9 de service possible. Nous vous invitons donc \u00e0 utiliser le formulaire de contact sur le site MaPrimeR\u00e9nov\u2019pour signaler votre difficult\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T16:00:56+00:00","articleBody":"         Un matelas de fibres de chanvre lors du processus de fabrication d'un isolant en chanvre dans l'usine Cavac's, \u00e0 Saint-Gemme-la-Plaine, pr\u00e8s de Niort, dans l'ouest de la France,  le 26 septembre 2019. GUILLAUME SOUVANT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/6fbdbed_1648219720533-000-1kq0ug.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:59:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment financer des travaux de r\u00e9novation LOURDS d'un b\u00e2timent ancien ? Y a-t-il des aides ou pr\u00e9f\u00e8re-t-on le saupoudrage de France R\u00e9nov' pour que les propri\u00e9taires de maisons relativement r\u00e9centes fassent installer des pompes \u00e0 chaleur par des incomp\u00e9tents qui les placent l\u00e0 o\u00f9 les nuisances sonores seront les plus importantes ?    France R\u00e9nov-langue de bois         Bonjour,          les aides de l\u2019ANAH financent la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique mais \u00e9galement d\u2019autres projets de travaux qui peuvent \u00eatre entrepris.\u00a0En particulier, les r\u00e9novations de b\u00e2timents anciens, dont certains peuvent \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9s, peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019aides plus importantes pour r\u00e9pondre aux co\u00fbts de travaux souvent cons\u00e9quents d\u2019une remise aux normes de s\u00e9curit\u00e9.          D\u2019autres aides financent \u00e9galement l\u2019adaptation de son logement au handicap ou \u00e0 l\u2019\u00e2ge, ou encore la r\u00e9novation de copropri\u00e9t\u00e9s en difficult\u00e9s pour lesquelles des travaux importants doivent \u00eatre entrepris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:59:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:57:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, votre chat arrive \u00e0 point nomm\u00e9 !\r\nJe suis locataire d'une petite maison mal isol\u00e9e et chauff\u00e9e au fioul. Pas de travaux d'isolement \u00e0 l'ordre du jour, j'imagine que c'est au propri\u00e9taire d'en d\u00e9cider. Mais j'aimerais installer un po\u00eale \u00e0 bois dans la chemin\u00e9e, afin de chauffer mieux et r\u00e9duire la facture de fioul. Le propri\u00e9taire est plut\u00f4t d'accord, mais qui doit faire les d\u00e9marches et payer dans ce cas ? Et quelles sont les aides, est-ce diff\u00e9rent de quand on est propri\u00e9taire ?\r\nMerci d'avance pour votre r\u00e9ponse !    FX         Bonjour,          Les travaux sur le logement (hors entretien courant) sont bien \u00e0 la charge du propri\u00e9taire. Depuis 2021, celui-ci peut b\u00e9n\u00e9ficier de MaPrimeR\u00e9nov\u2019 (au m\u00eame titre qu\u2019un propri\u00e9taire qui occuperait son logement), dans la limite de 3\u00a0logements qu\u2019il r\u00e9noverait.          Par ailleurs, \u00e0 partir de 2028, un propri\u00e9taire ne pourra plus louer un logement en \u00e9tiquette F ou G, et donc sera tenu de r\u00e9aliser des travaux d\u2019isolation et\/ou de changement de chauffage si son bien est concern\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:55:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, Une r\u00e9novation sur un seul immeuble d\u2019une r\u00e9sidence compos\u00e9 de deux b\u00e2timents permet-elle le b\u00e9n\u00e9fice des aides \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique alors que le chauffage est collectif et porte en partie sur les charges communes. Merci.    Hugo                   Bonjour Hugo,          c\u2019est effectivement possible, m\u00eame si l\u2019id\u00e9al est de r\u00e9nover l\u2019ensemble des deux b\u00e2timents.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:55:15+00:00","articleBody":"    N'y a t-il pas un risque de perdre beaucoup du parc locatif suite au brutal durcissement des r\u00e8gles de location pour les logements mal isol\u00e9s ? M\u00eame si je pense que c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, je m'inqui\u00e8te : on vient de r\u00e9nover un appartement tr\u00e8s confortable (soleil, double vitrage...) et facile \u00e0 chauffer, et on a obtenu... un F, sur une \u00e9chelle de A \u00e0 G ! M\u00eame le cabinet s'est excus\u00e9 !\n\nEn cause, un mur non isol\u00e9, une VMC, une fen\u00eatre sans volet. Drastique. On est d\u00e9courag\u00e9s de continuer alors que l'appart est comme neuf, les locataires se ruent \u2013 ville demand\u00e9e. Et c'est notre assurance retraite...    Clarkos     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T16:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:54:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelles parties de l'habitat sont-ils cruciaux d'isoler ?\r\nquestion subsidiaires : quid des aides diverses pour entreprendre des travaux souvent tr\u00e8s couteux ?\r\nmerci beaucoup pour vos r\u00e9ponses    hum hum         Bonjour,          Isoler son logement est essentiel pour maintenir la chaleur l\u2019hiver, et pr\u00e9server la fra\u00eecheur l\u2019\u00e9t\u00e9.          Plusieurs endroits peuvent \u00eatre isol\u00e9s\u00a0: toiture, murs (par int\u00e9rieur ou ext\u00e9rieur), planchers, menuiseries,\u00a0etc. Faire r\u00e9aliser un audit \u00e9nerg\u00e9tique, ou rencontrer un Conseiller France R\u00e9nov\u2019\u00a0vous permettra de prioriser les travaux en fonction de votre situation.          MaPrimeR\u00e9nov\u2019permet de financer ces travaux. Elle peut se cumuler avec des certificats d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie (CEE), ainsi que des aides locales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:52:09+00:00","articleBody":"    J\u2019ai herit\u00e9 de mon grand-tonton une maison de bourg. C\u00f4t\u00e9 rue, la d\u00e9partementale du coin passe a un m\u00e8tre de la porte : sans \u00eatre d\u00e9mentiel, le trafic est g\u00eanant et vous emp\u00eache de laisser les fen\u00eatres ouvertes bien longtemps.\n\nC'est une passoire thermique, cat\u00e9gorie G, inlouable d\u00e8s l\u2019an prochain, et invendue depuis cinq ans que l\u2019annonce blanchit sur la porte. Les bords de nationale et les villages de campagne en sont remplis, et malheureusement, les grands-tontons pr\u00eats a vivre dedans ne sont pas l\u00e9gion.    Un Creusois temoigne               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:51:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSur quoi se fonder pour savoir si un logement (\u00e0 louer ou \u00e0 acheter) est bien isol\u00e9 ? Les agents immobiliers ne cessent ces derni\u00e8res ann\u00e9es de r\u00e9p\u00e9ter que les diff\u00e9rents indicateurs (DPE, etc) ne veulent rien ; j'ai tendance \u00e0 ne pas les croire mais que regarder lorsqu'on visite un logement potentiel pour \u00e9viter de se retrouver dans une passoire thermique? \r\n    Marie         Bonjour Marie,          Le diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique (DPE) est obligatoire au moment de la vente d\u2019un logement. Aussi, le plus important pour conna\u00eetre l\u2019\u00e9tat \u00e9nerg\u00e9tique du logement est de se fier \u00e0 ce document, qui classe les logements sur une \u00e9chelle de A (logement tr\u00e8s \u00e9conome) \u00e0 G (logement tr\u00e8s \u00e9nergivores).          A noter que pour les DPE r\u00e9alis\u00e9s depuis 2021, une r\u00e9forme a am\u00e9lior\u00e9 la fiabilit\u00e9 de ces DPE.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:49:23+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/6fdbc21_1648054014831-webco-3920-renov-thermique-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La consommation d\u2019\u00e9nergie par secteur en France","dateModified":"2022-03-25T15:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:47:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, pour les appartements en copro, notamment les petites surfaces, hormis la mise aux normes \u00e9lectriques, comment r\u00e9nover du point de vue \u00e9nerg\u00e9tique ? Mettre 10\u00a0ou 15\u00a0cm dans les murs est parfois impossible \u00e0 moins de laisser des pi\u00e8ces vraiment r\u00e9duite. Comment inciter les copro \u00e0 isoler la toiture et peut-on isoler par l'ext\u00e9rieur en ville\u00a0? Quelles sont les subventions disponibles et les crit\u00e8res d'obtention en copro\u00a0? Merci\u00a0!    Laly         Bonjour,          Depuis 2021, l\u2019aide MaPrimeR\u00e9nov\u2019Copropri\u00e9t\u00e9s est accessible \u00e0 tous, quels que soient les revenus des copropri\u00e9taires, et qu\u2019ils occupent leur logement ou le mettent en location. Elle permet de financer les travaux r\u00e9alis\u00e9s sur les parties dites \u00ab\u00a0communes\u00a0\u00bb de l\u2019immeuble\u00a0: isolation des murs par l\u2019ext\u00e9rieur, changement du syst\u00e8me de chauffage collectif le cas \u00e9ch\u00e9ant,\u00a0etc.          MaPrimeR\u00e9nov\u2019\u00a0Copropri\u00e9t\u00e9s est vers\u00e9e collectivement au syndicat de copropri\u00e9taires, et ensuite r\u00e9partie en fonction des tanti\u00e8mes. Elle est beaucoup plus simple \u00e0 obtenir car une seule demande doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement par votre syndic. Elle est calcul\u00e9e en fonction du montant des travaux, auquel s\u2019ajoutent diverses primes en fonction de l\u2019ambition des travaux et pr\u00e9voit un accompagnement syst\u00e9matique de la copropri\u00e9t\u00e9 (AMO) pour faciliter la coordination du projet et la r\u00e9alisation des d\u00e9marches.          Le plus efficace est en g\u00e9n\u00e9ral de traiter l\u2019immeuble dans son ensemble, car l\u2019impact de l\u2019isolation sera plus important, et le co\u00fbt g\u00e9n\u00e9ralement plus faible qu\u2019une isolation \u00ab\u00a0logement par logement\u00a0\u00bb.          La r\u00e9alisation des travaux n\u00e9cessite alors un vote en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de copropri\u00e9t\u00e9. La premi\u00e8re \u00e9tape est la r\u00e9alisation d\u2019une \u00e9tude \u00e9nerg\u00e9tique, qui permettra ensuite de demander des financements. En moyenne, les financements vers\u00e9s couvrent environ 40\u00a0% du co\u00fbt des travaux.          L\u00e0 encore, un contact pour en savoir plus, votre conseiller France R\u00e9nov\u2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:47:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:42:20+00:00","articleBody":"    Dans les nouvelles aides annonc\u00e9es pour les changements de chaudi\u00e8re, sauf erreur, aucune ne porte sur les installations de chauffage solaire (solaire thermique). Hors c'est une \u00e9nergie gratuite, basique, propre....pour quelle raison cette \u00e9nergie n'est toujours pas promue, aid\u00e9e?    Sunny         Bonjour Sunny,          Dans le cadre de MaPrimeR\u00e9nov\u2019, il existe des forfaits couvrants ce type de chauffage. Si vos revenus sont tr\u00e8s modestes, vous pouvez par exemple obtenir 10\u00a0000\u00a0\u20ac d\u2019aide pour l\u2019installation d\u2019un \u00e9quipement de chauffage avec capteur solaire, ou 4\u00a0000\u00a0\u20ac pour un chauffe-eau solaire individuel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#300100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:41:52+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LA BESACE DES CANDIDATS | La r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-03-25T15:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:35:09+00:00","articleBody":"    bonjour, propri\u00e9taire d'une maison individuelle, en cas de budget limit\u00e9, quel serait la partie fondamentale de la maison \u00e0 isoler en premier?    tchoua58                   Bonjour,          Une r\u00e9ponse simple est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb \u00e0 fournir, tant cela d\u00e9pend de votre logement (situation g\u00e9ographique, caract\u00e9ristique du b\u00e2ti, usages,\u00a0etc.). A-t-il d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet d\u2019isolation\u00a0? Quelles sont les installations de chauffage\u00a0? etc.          R\u00e9aliser des travaux peut para\u00eetre compliqu\u00e9, et surtout lorsqu\u2019on n\u2019est pas du m\u00e9tier. C\u2019est pourquoi France R\u00e9nov\u2019, le service public de la r\u00e9novation de l\u2019habitat, permet de b\u00e9n\u00e9ficier de conseils neutres et gratuits, afin de d\u00e9finir un projet de travaux adapt\u00e9 \u00e0 vos besoins et \u00e0 vos moyens. De plus, vous pourrez trouver des informations sur les aides financi\u00e8res nationales et locales disponibles pour r\u00e9duire le reste \u00e0 charge. Elles sont souvent plus importantes pour les m\u00e9nages aux ressources les plus modestes, et lorsque le projet de travaux est plus ambitieux.          En ce qui concerne l\u2019isolation, le guide suivant de l\u2019Ademe peut \u00e9galement vous apporter quelques premi\u00e8res pistes, \u00e0 confirmer avec un expert. Enfin, \u00e0 savoir, malgr\u00e9 la croyance populaire, l\u2019isolation des fen\u00eatres est rarement le geste le plus prioritaire\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:32:32+00:00","articleBody":"    A l'heure o\u00f9 les tensions g\u00e9opolitiques sont \u00e0 leur paroxise, o\u00f9 la question de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique semble la pr\u00e9occupation des d\u00e9cideurs, \u00e0 quand un vrai plan pour isoler les biens publics et personnels ? Je suis actuellement propri\u00e9taire d'un logement. Les fen\u00eatres doubles vitrages datent des ann\u00e9es 70 et ne font plus leur travail. L\u00e0 o\u00f9 il y a cinq nous avions pu avoir un abattement de 30% sur les frais de changement de fen\u00eatre, aujourd'hui il n'existe plus d'aide. Concr\u00e8tement je n'entends rien des politiques en termes de concr\u00e8te aides pour l'isolement de nos biens\r\n    botho                   Bonjour Botho,          Les aides financi\u00e8res ont largement \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour mieux cibler les travaux les plus efficaces et viser les m\u00e9nages qui en ont le plus besoin. L\u2019abattement de 30\u00a0% que vous \u00e9voquez concernait le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t dit \u00ab\u00a0transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb (ou CITE) qui souffrait d\u2019un certain nombre de critiques. Il ne finan\u00e7ait pas uniquement les travaux les plus efficaces (tous les gestes de travaux disposaient d\u2019une aide proportionnelle au co\u00fbt, quelle que soit leur efficacit\u00e9 sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et environnemental). Il b\u00e9n\u00e9ficiait tr\u00e8s majoritairement aux m\u00e9nages les plus ais\u00e9s,\u00a0etc.          Depuis 2020 il est remplac\u00e9 par MaPrimeR\u00e9nov\u2019, qui est devenue la principale aide de l\u2019Etat pour la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique. Son montant est calcul\u00e9 en fonction des revenus du b\u00e9n\u00e9ficiaire et en fonction du gain \u00e9nerg\u00e9tique permis par les travaux. Plus le geste de travaux est \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb, et plus vos revenus sont modestes, plus l\u2019aide est \u00e9lev\u00e9e.          MaPrimeR\u00e9nov\u2019\u00a0permet de financer des travaux d\u2019isolation (y compris le changement de fen\u00eatre que vous mentionnez), de ventilation, de changement de syst\u00e8me de chauffage ou des r\u00e9novations globales.\u00a0Par exemple, vous \u00e9voquez la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: 50\u00a0% des nouveaux syst\u00e8mes de chauffage financ\u00e9s par MaPrimeR\u00e9nov\u2019\u00a0concernent des \u00e9nergies renouvelables, et 39\u00a0% des syst\u00e8mes \u00e9lectriques (qui g\u00e9n\u00e8re, en France peu d\u2019\u00e9missions de CO2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:32:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour ce live. Depuis plusieurs ann\u00e9es, j\u2019essaye d\u2019am\u00e9liorer les caract\u00e9ristiques \u00e9nerg\u00e9tiques de ma maison : isolation par l\u2019ext\u00e9rieur, isolation de la cave, r\u00e9fection des combles\u2026. Mais le mur nord, le plus froid, est mitoyen et ma voisine m\u2019interdit d\u2019y toucher.\n\nJ\u2019ai bien vu qu\u2019un nouveau  texte est entr\u00e9 en vigueur mais il s\u2019applique 2 m\u00e8tres au dessus du sol, mon mur en faisant 2,5. C\u2019est absurde. Par ailleurs, en peignant mon toit en blanc, je r\u00e9duirais consid\u00e9rablement ma clim\u2019 l\u2019\u00e9t\u00e9, mais la ville ne veut pas en entendre parler, sans parler de mon voisin qui souhaite me voir couper les arbres sous pr\u00e9texte que \u00e7a lui cache la vue. On n\u2019est pas sorti de l\u2019auberge...    Benco               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:30:29+00:00","articleBody":"    Ma d\u00e9claration d\u2019imp\u00f4ts me classe dans la zone la plus aid\u00e9e pour des travaux d\u2019isolation dans ma maison d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e \u00ab\u00a0passoire thermique\u00a0\u00bb par la personne de l\u2019agglom\u00e9ration qui est venu faire un bilan des travaux n\u00e9cessaires. Mais les aides sont tellement basses que je ne suis pas en capacit\u00e9 de financer les travaux \u2013 changement des fen\u00eatres et isolation du toit.\n\nJe me sens un peu perdue entre les discours pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2013 j\u2019ai v\u00e9cu entre 16 et 17 degr\u00e9s tout l\u2019hiver avec les trois enfants \u2013 et la r\u00e9alit\u00e9 des aides accord\u00e9es.    Marianned                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:22:06+00:00","articleBody":"    J\u2019habite une vraie passoire thermique ou rien n\u2019est aux normes dans le 5e\u00a0arrondissement de Paris. Rien n'est fait pour prendre en compte le changement climatique, les co\u00fbts \u00e9norme de chauffage, les tuyaux en plomb, le traitement de nos d\u00e9chets, \u00e9ventuelle v\u00e9g\u00e9talisation des murs salis par la pollution etc., etc. Je suis locataire, mes tentatives de faire bouger les bailleurs et le mairie n'ont rien donner.  Quelles sont les recours?    Christel         Bonjour Christel,          Les propri\u00e9taires qui louent leur logement vont devoir, progressivement, entreprendre des travaux de r\u00e9novation. Dans tous les cas, les logements mis en location doivent respecter des normes dites de \u00ab\u00a0d\u00e9cence\u00a0\u00bb (taille minimale, pr\u00e9sence des \u00e9quipements de confort, s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lectrique,\u00a0etc.).          Progressivement, ils devront \u00e9galement disposer de garanties de performances \u00e9nerg\u00e9tiques minimales. En\u00a02028, les logements en \u00e9tiquette F et G (les moins performantes) ne pourront plus \u00eatre lou\u00e9s. En\u00a02034, les logements en \u00e9tiquette E seront \u00e9galement concern\u00e9s.          Les propri\u00e9taires devront donc entreprendre des travaux pour en am\u00e9liorer la performance thermique.          Pour toute question, les agences d\u00e9partementales d\u2019information sur le logement (ADIL) peuvent vous aider, y compris dans le cadre des rapports locatifs avec votre propri\u00e9taire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:17:13+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci de votre pr\u00e9sence. J'ai une maison passoire, je suis all\u00e9e voir mon profil sur le site FAIRE, mais quand je demande un contact local ca me r\u00e9pond y'a rien dans votre d\u00e9partement. Alors comment continuer ? Passer directement par les artisans, j'ai donn\u00e9, plein de malfa\u00e7ons et des non conformit\u00e9s et en face un d\u00e9pot de bilan donc aucun recours.    FAIREmaisOU         Bonjour,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e le r\u00e9seau FAIRE a \u00e9volu\u00e9 et devient France R\u00e9nov\u2019. L\u2019objectif est de proposer un service public neutre et gratuit pour tous les m\u00e9nages, permettant d\u2019obtenir information et conseils avant d\u2019engager ses travaux. Ces informations peuvent \u00eatre de tous types\u00a0: techniques (quels travaux r\u00e9aliser\u00a0?\u2026), financiers (aides disponibles), juridique\u2026          Pour cela, rendez-vous sur le site France-renov, par t\u00e9l\u00e9phone (0\u00a0808\u00a0800\u00a0700), ou aupr\u00e8s d\u2019un conseiller.          Depuis 2021, le nombre de conseillers pr\u00e9sents localement a augment\u00e9 significativement, passant d\u2019environ 700 \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0600 de conseillers r\u00e9partis dans 450\u00a0Espaces conseil sur le territoire. On estime que 93\u00a0% des communaut\u00e9s d\u2019agglom\u00e9rations, de communes et des M\u00e9tropoles sont couvertes par un guichet d\u2019information \u00ab\u00a0physique\u00a0\u00bb. La liste est disponible sur le site, et je vous invite donc \u00e0 rev\u00e9rifier car il est possible qu\u2019un guichet ait ouvert pr\u00e8s de chez vous.          Dernier conseil avant d\u2019engager ses travaux\u00a0: prenez le temps de faire r\u00e9aliser plusieurs devis (id\u00e9alement\u00a03) et de questionner tr\u00e8s directement sur le d\u00e9roulement des travaux, les mat\u00e9riaux,\u00a0etc. Bref, nouez une relation de confiance avec votre artisan\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:09:46+00:00","articleBody":"    Avec la hausse des temp\u00e9ratures provoqu\u00e9e par le changement climatique, quelle sont les solutions pour rendre nos logements adapt\u00e9s \u00e0 ces temp\u00e9ratures, pour garantir un confort de vie dans le logement en \u00e9t\u00e9 sans utiliser un syst\u00e8me de climatisation ?    Nathan          Bonjour Nathan, merci pour votre question.          Le changement climatique risque d\u2019entra\u00eener un effet global de r\u00e9chauffement tr\u00e8s important l\u2019\u00e9t\u00e9, mais \u00e9galement de rendre plus fr\u00e9quents les ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques extr\u00eames, y compris en hiver. L\u2019hiver, l\u2019enjeu est de consommer le moins d\u2019\u00e9nergie de chauffage possible, tandis que l\u2019\u00e9t\u00e9 il s\u2019agit d\u2019\u00e9viter que le logement ne se r\u00e9chauffe trop vite ou que la chaleur reste \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.          Isoler son logement doit pouvoir permettre de r\u00e9pondre \u00e0 ces 2\u00a0conditions en limitant l\u2019impact de la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure sur celle du logement.En ce qui concerne le confort dit \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, d\u2019autres leviers sont \u00e9galement importants\u00a0: installation de volets occultants, ventilation des pi\u00e8ces aux moments les plus frais de la journ\u00e9e pour faire \u00ab\u00a0sortir la chaleur\u00a0\u00bb,\u00a0etc.Diff\u00e9rents conseils peuvent \u00eatre retrouv\u00e9s notamment dans le guide \u00e9labor\u00e9 par l\u2019Ademe, l\u2019agence de la transition \u00e9cologique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T15:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T15:01:50+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser votre question, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0! Et si vous avez des id\u00e9es de mesures qu\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique serait bien avis\u00e9 de mettre en \u0153uvre, faites-nous en part.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Simon Corteville, responsable r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique et politiques sociales \u00e0 l\u2019Agenc...","dateModified":"2022-03-25T15:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:50:37+00:00","articleBody":"     Citai habite la r\u00e9gion parisienne, et demande un peu de bienveillance envers les Franciliens qui partent s\u2019installer \u00e0 la campagne\u00a0:         Je suis agac\u00e9e par les remarques souvent d\u00e9sagr\u00e9ables de personnes habitant en province, lorsque nous, banlieusards d\u2019Ile-de-France, \u00e9voquons notre intention de quitter \u00ab\u00a0la ville\u00a0\u00bb pour nous installer \u00e0 la \u00ab campagne \u00bb.\n\nNous sommes souvent regard\u00e9s comme des privil\u00e9gi\u00e9s mieux pay\u00e9s qui viennent augmenter les loyers et les biens immobiliers. J\u2019ai le sentiment que nous n\u2019avons pas le droit \u00e0 l\u2019air pur, ni aux grands espaces, condamn\u00e9s \u00e0 rester dans les odeurs de pots d\u2019\u00e9chappement et dans nos 50 m\u00e8tres carr\u00e9s.\n\nC\u2019est souvent ignorer qu\u2019un Parisien ou banlieusard n\u2019est pas toujours n\u00e9 en r\u00e9gion parisienne, mais est souvent arriv\u00e9 pour des \u00e9tudes et par la suite un premier emploi.  A croire que le jour ou celui-ci d\u00e9cide de repartir sur ses terres natales, on lui fait payer le fait d\u2019avoir abandonn\u00e9 son village et sa r\u00e9gion...    Citai               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T14:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:49:04+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/1f96e2a_1648198611949-whatsapp-image-2022-03-25-at-09-03-46.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet","dateModified":"2022-03-25T14:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:43:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, Je r\u00e9ponds ici au message de \"surcouff\" qui estime que louer un appartement est mieux que de l'acheter. Et bien je pensais comme lui\/elle jusqu'\u00e0 ce que j'ach\u00e8te mon appartement :) (joli T2 avec un grand balcon dont je suis fier). En fait, ce qu'il faut r\u00e9aliser, c'est qu'en ce moment je paie des loyers de remboursement \u00e0 la banque. Le plus longtemps je reste, plus je l'amortis. Je m'explique : le jour o\u00f9 je le vendrai pour une raison ou une autre, dans le cas hypoth\u00e9tique o\u00f9 l'appart n'a pris aucune valeur, et bien mes seuls frais auront \u00e9t\u00e9 : les frais de notaire, les taxes fonci\u00e8res et les int\u00e9r\u00eats de l'emprunt. Les premiers sont les plus \u00e9lev\u00e9s mais croyez-moi, en y vivant 3-4 ans minimum, on aura au moins tout r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ! Et cela fera un joli patcole pour une future acquisition. Alors qu'en \u00e9tant locataire, la seule chose de s\u00fbre c'est qu'on ne r\u00e9cup\u00e9rera jamais ce qu'on vers chaque mois.    Camille               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous vous r\u00e9pondez","dateModified":"2022-03-25T14:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:38:20+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/4257293_1648054394886-webco-3920-renov-thermique-2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La r\u00e9partition des passoires thermiques en France","dateModified":"2022-03-25T14:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#297956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:34:02+00:00","articleBody":"     Veuve depuis 2012, Anne (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 \u00e0 sa demande) vit seule dans la maison de son enfance, situ\u00e9e en pleine nature dans un \u00ab\u00a0hameau agr\u00e9able\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Rodez, \u00e0 13\u00a0km de l\u2019un de ses fils et \u00e0 105\u00a0km de l\u2019autre. Elle raconte\u00a0:           J\u2019aime cette maison, c\u2019est un patrimoine familial qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 transmis par mon p\u00e8re et je suis fi\u00e8re d\u2019en \u00eatre devenue propri\u00e9taire.\u00a0A mon grand d\u00e9sespoir, j\u2019habite une vraie passoire thermique ou rien n\u2019est aux normes, tout est v\u00e9tuste. L\u2019hiver, le po\u00eale \u00e0 granul\u00e9s ne suffit pas \u00e0 chauffer toutes les pi\u00e8ces, il fait 6 degr\u00e9s dans ma chambre.           De m\u00e9canique automobile \u00e0 enseignante, en passant par chauffeur livreur, Anne a r\u00e9ussi \u00e0 rebondir tous les dix ans en se formant \u00e0 de nouveaux m\u00e9tiers\u2013 \u00ab\u00a0\u00e0 la force de mes poignets et de ma volont\u00e9\u00a0\u00bb. A la naissance de ses enfants, elle a souhait\u00e9 travailler chez elle pour pouvoir s\u2019occuper d\u2019eux. \u00ab\u00a0J\u2019ai pass\u00e9 un BP REA, un brevet professionnel agricole, qui m\u2019a permis de reprendre la petite exploitation qui est sur le terrain de ma maison. Apr\u00e8s seize\u00a0ans ensemble, je me suis s\u00e9par\u00e9e de mon conjoint et, entre faire tourner l\u2019exploitation et m\u2019occuper des enfants, je n\u2019ai jamais pu faire les travaux de la maison.\u00a0\u00bb          A partir de 2005, Anne a fait un BTS, puis une ma\u00eetrise, pour pouvoir enseigner. Rempla\u00e7ante jusqu\u2019en\u00a02013, elle a \u00e9t\u00e9 titularis\u00e9e un an plus tard \u00e0 la suite du concours. Mais malgr\u00e9 l\u2019am\u00e9lioration de sa situation professionnelle, elle n\u2019a toujours pas les moyens d\u2019effectuer les travaux n\u00e9cessaires pour restaurer sa maison de 100\u00a0m2 sur deux\u00a0\u00e9tages.           Tout est \u00e0 faire, je n\u2019ai que le toit et les murs en bon \u00e9tat. \u00c7a me d\u00e9sesp\u00e8re, d\u2019autant plus que je suis \u00e0 la campagne et que j\u2019ai besoin de voir du monde. Mais socialement parlant, ce n\u2019est pas possible, je ne peux pas recevoir des gens ou des coll\u00e8gues chez moi.           Il y a huit ans, Anne a eu un cancer du sein et ne peut donc pas pr\u00e9tendre \u00e0 un pr\u00eat bancaire\u00a0:           J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 optimiste et, jusqu\u2019\u00e0 cette ann\u00e9e, je pensais parvenir \u00e0 am\u00e9liorer un peu mon logement mais, au vu des diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements \u2013 guerre en Ukraine, prix du carburant, inflation qui se pr\u00e9pare\u2026 \u2013, je ne sais pas comment j\u2019y parviendrais. Aujourd\u2019hui, je dois en priorit\u00e9 consacrer une part non n\u00e9gligeable de mon revenu au carburant pour travailler, faire mes courses et me rendre aux rendez-vous m\u00e9dicaux. Je me sens d\u00e9class\u00e9e et je ne vois pas d\u2019am\u00e9lioration.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ANNE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0 A mon grand d\u00e9sespoir, j\u2019habite une vraie passoire thermique...","dateModified":"2022-03-25T14:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#299637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:31:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence nationale de l\u2019habitat (ANAH), charg\u00e9e de distribuer MaPrimeR\u00e9nov\u2019 a, en 2021, accord\u00e9 701 190 primes pour un montant de 2,8 milliards d\u2019euros, soit trois fois plus qu\u2019en 2020 et qu\u2019avec le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t transition \u00e9nerg\u00e9tique, supprim\u00e9 et remplac\u00e9, le 1er\u00a0janvier 2020, par MaPrimeR\u00e9nov\u2019. Un tel succ\u00e8s d\u00e9montre que l\u2019objectif de 700\u00a0000 r\u00e9novations par an promises par le candidat Emmanuel Macron est donc atteignable et cr\u00e9dible.         Cette prime profite \u00e0 68\u00a0% aux m\u00e9nages modestes et tr\u00e8s modestes qui ont per\u00e7u en moyenne 3\u00a0905\u00a0euros, 30\u00a0% des foyers aid\u00e9s ont, eux, des revenus interm\u00e9diaires, et per\u00e7oivent une prime moyenne de 1\u00a0760\u00a0euros, et seuls 2\u00a0% disposent revenus sup\u00e9rieurs et sont soutenus \u00e0 hauteur de 1\u00a0068\u00a0euros. MaPrimeR\u00e9nov\u2019, r\u00e9serv\u00e9e dans un premier temps aux foyers modestes, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue, le 1er\u00a0janvier\u00a02021, \u00e0 tous les m\u00e9nages quel que soit leur revenu, ainsi qu\u2019aux bailleurs qui ont ainsi pu am\u00e9liorer 101\u00a0718\u00a0appartements. Ce ciblage sur les personnes les plus modestes contraste avec celui du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t transition \u00e9nerg\u00e9tique, dont 82\u00a0% des montants ont profit\u00e9 aux 50\u00a0% les plus ais\u00e9es.          L\u2019ANAH confirme que 70\u00a0% des travaux aid\u00e9s consistent en des changements de chauffage, po\u00eale et chaudi\u00e8res \u00e0 granul\u00e9s, pompe \u00e0 chaleur\u2026                     Lire aussi :  R\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: beaucoup de logements concern\u00e9s mais peu de travaux                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Un record de r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques des logements en 2021","dateModified":"2022-03-25T14:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:30:12+00:00","articleBody":"     Vous continuez \u00e0 nous suivre aujourd\u2019hui, \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages et nous vous en remercions\u00a0! Simon Corteville r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16\u00a0heures \u00e0 vos questions sur le th\u00e8me de la r\u00e9novation de son habitat.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment financer la r\u00e9novation de votre logement\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Simon Corteville, responsable...","dateModified":"2022-03-25T14:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:29:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Ce que proposent les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en mati\u00e8re de logement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T14:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:24:49+00:00","articleBody":"    T\u00e9moignage de Toulouse, apr\u00e8s 3\u202fmois enferm\u00e9s dans un appart\u2019 avec les enfants en 2020, on a eu la chance de pouvoir acheter une maison pas trop loin du centre-ville. C\u2019est une super b\u00e2tisse du 19e si\u00e8cle pleine d\u2019escaliers, on s\u2019y pla\u00eet beaucoup. Mais le (tout petit) jardin est bouff\u00e9 par une piscine, que le propri\u00e9taire pr\u00e9c\u00e9dent a eu la riche id\u00e9e de se faire creuser !\r\n\r\nDans notre quartier, un coup d\u2019\u0153il \u00e0 Google Maps montre des tas de petites piscines partout, m\u00eame sur des terrains minuscules. Pour nous, c\u2019est un luxe inutile. Et on gal\u00e8re pour trouver une entreprise qui veut bien venir... enlever la piscine !    Mathilde               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T14:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:23:04+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/a2986ca_1648055674024-4920sru-20ans-1-communes-deficitaires.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE\u00a0| Les communes n\u2019ayant pas atteint les objectifs pr\u00e9vus par la loi SRU","dateModified":"2022-03-25T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:22:54+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/aa07dd1_1648055739116-4920sru-20ans-4-communes-tjrs-carences-depuis-20-ans.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE\u00a0| Les communes carenc\u00e9es en logements sociaux depuis vingt\u00a0ans","dateModified":"2022-03-25T14:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:20:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LA BESACE DES CANDIDATS | Et pour acheter, on fait comment\u00a0?","dateModified":"2022-03-25T14:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#297904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:19:29+00:00","articleBody":"                A 31\u00a0ans, H\u00e9lo\u00efse a quitt\u00e9 Paris en d\u00e9cembre pour emm\u00e9nager dans son nouvel appartement \u00e0 Marseille et \u00ab\u00a0n\u2019a aucun regret\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir v\u00e9cu avec ses parents \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, elle a lou\u00e9 son premier appartement \u00e0 23\u00a0ans, \u00e0 Paris au m\u00e9tro La Muette. Arriv\u00e9e dans le 16e\u00a0arrondissement \u00ab\u00a0par hasard\u00a0\u00bb, elle est rest\u00e9e huit\u00a0ans dans ce studio de 28\u00a0m2 au sol tr\u00e8s mansard\u00e9 (\u00e9quivalent 16\u00a0m2 loi carrez), au 8e\u00a0\u00e9tage avec ascenseur jusqu\u2019au 7e, pour lequel elle payait 750\u00a0euros\/mois. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un petit nid fonctionnel et je m\u2019y sentais vraiment bien, raconte-t-elle. J\u2019avais une vue imprenable sur les toits, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s \u201cLa Boh\u00e8me\u201d.\u00a0\u00bb          Travaillant dans la mise en sc\u00e8ne d\u2019op\u00e9ra en free-lance, elle effectue beaucoup de d\u00e9placements et loue souvent des Airbnb pour les s\u00e9jours longue dur\u00e9e\u00a0:           Comme je suis un peu globe-trotteuse et que je travaille avec beaucoup de monde, j\u2019aime bien \u00eatre au calme quand je rentre chez moi. Je me rends compte que, dans mes crit\u00e8res de s\u00e9lection, c\u2019est primordial pour moi.           Payant des doubles loyers, ayant besoin d\u2019un foyer et commen\u00e7ant \u00e0 manquer de place dans son studio parisien, elle se d\u00e9cide \u00e0 acheter un bien. Sa m\u00e8re l\u2019encourage en lui faisant une avance sur h\u00e9ritage qui lui permet d\u2019obtenir un cr\u00e9dit. \u00ab\u00a0A Paris, les logements sont devenus tellement chers qu\u2019il ne m\u2019\u00e9tait plus possible d\u2019y acheter un bien. Apr\u00e8s \u00eatre longtemps rest\u00e9e sans savoir o\u00f9 aller, j\u2019ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Marseille en d\u00e9cembre \u2013 o\u00f9 j\u2019\u00e9tais souvent all\u00e9e pour mon travail \u2013 dans trois fois plus grand. Il faut encore que je trouve des meubles, je n\u2019en avais pas assez pour un appartement si spacieux\u00a0!\u00a0\u00bb           A Marseille, c\u2019est une petite copropri\u00e9t\u00e9, les voisins sont super sympas et dans cet immeuble depuis longtemps. \u00c7a me change de Paris, o\u00f9 les locataires d\u00e9m\u00e9nagent tr\u00e8s fr\u00e9quemment, je ne connaissais pas mes voisins. Le fait que ce soit plus grand me permettra aussi de faire venir ma grand-m\u00e8re qui habite \u00e0 Tours.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/1dcea5f_1648133191071-whatsapp-image-2022-03-24-at-15-40-24.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | H\u00e9lo\u00efse S\u00e9razin, 31\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Mon appartement \u00e0 Marseille est si grand que je d...","dateModified":"2022-03-25T14:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:17:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nOn parle beaucoup du fait d'\u00eatre propri\u00e9taire, qu'il s'agit d'un but dans la vie pour beaucoup de foyer, d'un accomplissement ou m\u00eame d'une fiert\u00e9. Mais je trouve que peu font \u00e9chos des avantages \u00e0 rester locataire (pas de taxe fonci\u00e8re, bient\u00f4t plus de taxe d'habitation, r\u00e9parations importantes \u00e0 la charge du bailleur, flexibilit\u00e9, etc.).\r\n\r\nNous habitons \u00e0 Grenoble, ville tr\u00e8s tendue au niveau du logement et sommes tr\u00e8s satisfaits de l'appartement que nous louons. Il fut un temps, nous aurions aim\u00e9 avoir une maison en pleine nature mais le prix de l'immobilier ind\u00e9cent autour des m\u00e9tropoles, le co\u00fbt de l'essence, les distances \u00e0 parcourir avec les bouchons quotidiens, tout \u00e7a nous a refroidit. \r\n\r\nFinalement, notre petit T3 avec terrasse, c'est pas plus mal ! ;)    Surcouf     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T14:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:08:59+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/ae79764_1648130276264-whatsapp-image-2022-03-24-at-14-14-45.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet","dateModified":"2022-03-25T14:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:08:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'habite \u00e0 Mulhouse, une ville o\u00f9 le prix de l'immobilier n'est pas \u00e9lev\u00e9, et cela me permet de pouvoir acheter seule un appartement. L'appartement que j'ai achet\u00e9 ne repr\u00e9sente pas cependant pas un r\u00eave immobilier (comme un grand logement avec un grand balcon ou jardin), car \u00eatre propri\u00e9taire peut vite devenir plus cher qu'\u00eatre locataire (mensualit\u00e9 \u00e0 rembourser + taxe fonci\u00e8re + charges de copropri\u00e9t\u00e9), et cela m'a demand\u00e9 de faire des compromis. Je suis satisfaite de ce que j'ai trouv\u00e9, cela me permet de pouvoir continuer \u00e0 aller au travail autrement qu'en voiture, mais ce n'est pas forc\u00e9ment un appartement dont je suis fi\u00e8re aupr\u00e8s des autres. Parce que normalement \u00eatre propri\u00e9taire c'est poss\u00e9der mieux et plus grand que quand on est locataire. Dans mon cas, \u00e7a sera l'inverse.     Aude               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T14:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T14:04:09+00:00","articleBody":"      Sous le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, la dynamique de construction s\u2019\u00e9tait enclench\u00e9e en\u00a02015 pour culminer \u00e0 437\u00a0000 logements mis en chantier en\u00a02017, dont un record de 113\u00a0000\u00a0HLM.          En\u00a02020, la production est descendue \u00e0 352\u00a0700\u00a0logements, dont 87\u00a0000\u00a0sociaux, avant le changement de cap du gouvernement Castex, la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0fonds friches\u00a0\u00bb pour am\u00e9nager des terrains abandonn\u00e9s, et d\u2019un soutien financier aux maires b\u00e2tisseurs.          Ainsi, l\u2019ann\u00e9e 2021 enregistre un rebond des autorisations de construire et des mises en chantier. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, 104\u00a0800\u00a0logements locatifs sociaux ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s, selon le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique. L\u2019objectif de 60\u00a0000\u00a0logements \u00e9tudiants n\u2019est, lui, atteint qu\u2019\u00e0 moiti\u00e9.          Selon le tableau de bord de l\u2019Agence nationale de contr\u00f4le du logement social (Ancols), publi\u00e9 le 4\u00a0ao\u00fbt\u00a02021, il fallait, en\u00a02019, attendre en moyenne un\u00a0an pour se voir attribuer un logement social, soit seize\u00a0jours de plus qu\u2019en\u00a02018.          Ainsi, 450\u00a0000\u00a0appartements HLM ont accueilli un locataire en\u00a02019, satisfaisant seulement 13\u00a0% des demandes, contre 15\u00a0% en\u00a02016.               Un b\u00e2timent HLM en r\u00e9novation, boulevard Soult (12e arrondissement), Paris, le 21 mars 2022. CAMILLE MILLERAND POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/d46587d_1648194559691-5-millerand-img-4707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Le logement social\u2026 et son acc\u00e8s","dateModified":"2022-03-25T14:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:56:23+00:00","articleBody":"    Je suis consid\u00e9r\u00e9e par certains comme une \"assist\u00e9e\", parce que je touche des aides au logement. Or, en zone rurale il est quasi impossible de louer un logement non meubl\u00e9, donc les loyers sont plus chers, les logements plus petits, pour des APL plus faibles, en retour d'un \"service\" dont on se passerait volontiers, surtout lorsqu'on est d\u00e9brouillarde et que l'on reste longtemps, et avec des interdictions d'am\u00e9nagement quasi totales.\n\nNombre d'entre \"nous\" \u2013 les beatniks, alternos, n\u00e9opaysans et autres punks... \u2013 pourraient \u00eatre autonomes pour ce qui est du logement, mais les solutions qui s'offrent \u00e0 nous, sans h\u00e9ritage, avec des faibles revenus, sont ill\u00e9gales : constructions hors zones urbanis\u00e9es, habitat l\u00e9ger, camping sauvage, camions am\u00e9nag\u00e9s de plus en plus difficiles \u00e0 faire passer au contr\u00f4le technique...    Cendrine     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T13:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:50:37+00:00","articleBody":"    Entre le co\u00fbt d'achat, le prix des frais de notaire et des taxes fonci\u00e8res, j'ai l'impression que parfois c'est plus rentable d'\u00eatre locataire ? Est-ce que c'est un mauvais calcul ?    Christal         Bonjour Christal,          Dans notre tchat avec les internautes, ce matin, le professeur d\u2019urbanisme Jean-Claude Driant a r\u00e9pondu \u00e0 la question de Caroline, qui lui demandait s\u2019il \u00e9tait plus opportun, pour un jeune couple, de louer ou d\u2019acheter. Et voici ce qu\u2019il a r\u00e9pondu\u00a0:           Tout d\u00e9pend de l\u2019endroit o\u00f9 ils sont et de leurs projets professionnels et familiaux. Dans les villes les plus ch\u00e8res, les jeunes ont souvent int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester locataires avant de constituer un apport suffisant pour passer le cap. L\u00e0 o\u00f9 les march\u00e9s sont plus d\u00e9tendus, ils peuvent y trouver leur int\u00e9r\u00eat, mais \u00e0 condition d\u2019envisager une certaine stabilit\u00e9 r\u00e9sidentielle au cours des prochaines ann\u00e9es. En effet, dans ces villes, il existe plus de risques de moins-value \u00e0 la revente, ce qui peut freiner la mobilit\u00e9 des m\u00e9nages.           Si vous descendez un peu dans ce direct, vous retrouverez aussi le t\u00e9moignage de Liliane. Locataire, elle nous a confi\u00e9 y trouver bien des avantages\u00a0: pas de taxe fonci\u00e8re, une prise en charge des gros travaux par le propri\u00e9taire. Mais aussi des inconv\u00e9nients, comme de ne pas pouvoir faire des am\u00e9nagements personnalis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T13:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:47:39+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous, cela va vous para\u00eetre d\u00e9cal\u00e9, mais \u00e0 l'issue de mes \u00e9tudes sup\u00e9rieures, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'installer dans le Morvan, en Bourgogne centrale, c'est \u00e0 dire dans ce qu'il y avait de plus rural \u00e0 l'\u00e9poque ou presque. C'\u00e9tait en 1997. A l'\u00e9poque, et pendant de longues ann\u00e9es, cela repr\u00e9sentait un choix surprenant, presque suicidaire. Apr\u00e8s 25 ans dans cet environnement, je ne regrette rien. J'ai un cadre de vie magnifique et j'ai pu devenir propri\u00e9taire tr\u00e8s jeune. La p\u00e9riode COVID a compl\u00e8tement chang\u00e9 l'image de ce territoire, qui devient r\u00e9ellement attractif. Nous d\u00e9couvrons cette fiert\u00e9 de le devenir, mais aussi les premi\u00e8res tensions sur le march\u00e9 du logement, avec une relative raret\u00e9 et des prix en hausse. Ce que le COVID a chang\u00e9 dans les esprits, c'est que de nombreux citadins se sont rendus compte qu'il y avait une vie associative, sociale, culturelle, tout au long de l'ann\u00e9e.    Ante COVIDE      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T13:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#306945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:45:23+00:00","articleBody":"          INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/5fd5696_1648055180418-carte-variationprix-2021.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE\u00a0| L\u2019\u00e9volution des prix en 2021","dateModified":"2022-03-25T13:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#298034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:39:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, Guillaume Durel, chef de projet de 36\u00a0ans, revient s\u2019installer dans la ville o\u00f9 il a grandi. \u00ab\u00a0Mon retour \u00e0 Lyon n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu donc je suis d\u2019abord pass\u00e9 par la case \u201cchez mes parents\u201d, le temps de trouver un CDD\u00a0\u00bb, raconte-t-il. Ayant un petit capital et ne voyant \u00ab\u00a0aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 le consommer dans des loyers\u00a0\u00bb, il d\u00e9cide d\u2019acheter directement un bien.          Pour devenir propri\u00e9taire, Guillaume monte il y a six\u00a0ans une Soci\u00e9t\u00e9 civile immobili\u00e8re (SCI) avec ses parents qui se portent caution. Il choisit d\u2019acheter directement un trois-pi\u00e8ces et de sous-louer une chambre de l\u2019appartement \u00ab\u00a0pour [l]\u2019aider \u00e0 payer son pr\u00eat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Seul, j\u2019aurais au mieux pu acheter en dehors de Lyon et plus petit\u2026 ou dans un quartier moins bien\u00a0\u00bb, explique-t-il. Cette rentr\u00e9e d\u2019argent r\u00e9guli\u00e8re lui permet de faire des remboursements anticip\u00e9s. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je pourrais supporter seul les charges et le pr\u00eat mais je continue \u00e0 avoir un colocataire car c\u2019est toujours sympa de vivre avec quelqu\u2019un\u00a0\u00bb, avoue-t-il.          Guillaume s\u2019inqui\u00e8te\u00a0:           Le discours des macronistes a toujours \u00e9t\u00e9 de durcir tout ce qui est imp\u00f4t sur les propri\u00e9taires. Comme je n\u2019ai pas les moyens de payer un avocat pour avoir des niches et faire des exemptions, je sais que si ce genre de logique s\u2019applique, je paierai. Il va falloir voir aussi l\u2019impact \u00e0 moyen terme que vont avoir les loyers plafonn\u00e9s, car les prix de l\u2019achat immobilier, eux, ne cessent pas d\u2019augmenter. L\u2019\u00e9cart va se creuser et, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a va coincer.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Guillaume Durel, 36\u00a0ans, a choisi d\u2019acheter directement un T3 et de sous-louer une...","dateModified":"2022-03-25T13:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:33:43+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/8eace00_1648198575384-whatsapp-image-2022-03-24-at-18-00-07.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet","dateModified":"2022-03-25T13:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:32:27+00:00","articleBody":"    Je cherche \u00e0 acqu\u00e9rir depuis quelques mois un bien dans le Morbihan pour moi, ma femme et mes quatre enfants, avec un profil de fonctionnaire bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Breton et fier, mais normalement peu port\u00e9 sur le chauvinisme de bas \u00e9tage, je commence \u00e0 enrager doucement de constater que certains cadres de grandes m\u00e9tropoles viennent pr\u00e9empter et faire exploser les prix, apparemment parfois sans m\u00eame venir visiter. Je suis las, frustr\u00e9 et quelque peu en col\u00e8re. Et ne peux m'emp\u00eacher de penser \u00e0 mes comparses moins bien lotis, locaux, qui sont a fortiori condamn\u00e9s \u00e0 ne pas pouvoir acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 sur nos terres celtes.    Skankhunt42               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T13:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#299780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:26:09+00:00","articleBody":"     Il y a vingt-deux\u00a0ans, le 13\u00a0d\u00e9cembre\u00a02000, la loi solidarit\u00e9 et renouvellement urbain (SRU) \u00e9tait adopt\u00e9e. Avec une mesure tr\u00e8s embl\u00e9matique\u00a0: l\u2019article\u00a055 qui imposait (et impose toujours d\u2019ailleurs) aux communes urbaines de se doter, sur leur parc de r\u00e9sidences principales, de 20\u00a0% de logements sociaux d\u2019ici \u00e0 2020, un seuil port\u00e9 pour 60\u00a0% des communes, avec la loi Duflot de\u00a02013, \u00e0 25\u00a0% en\u00a02025.         Entre 2000 et 2019, pr\u00e8s de 870\u00a0000\u00a0logements sociaux ont \u00e9t\u00e9 construits dans les communes dites d\u00e9ficitaires. Mais il aura fallu vingt ans de volont\u00e9 politique ferme et repousser plusieurs tentatives parlementaires \u2013 et sur le terrain\u00a0\u2013 de contourner cette loi ou d\u2019en r\u00e9duire la port\u00e9e.          Sur les 2\u00a0111\u00a0communes assujetties \u00e0 la loi SRU, toutes appartenant \u00e0 des agglom\u00e9rations ou des intercommunalit\u00e9s de plus 50\u00a0000\u00a0habitants, dont la ville centre en compte plus de 15\u00a0000, il en reste 773\u00a0d\u00e9ficitaires. Les autres, ayant atteint leur quota, ont pour seule obligation de le maintenir.          La loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb (pour diff\u00e9renciation, d\u00e9centralisation, d\u00e9concentration et simplification de l\u2019action publique locale) a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, le 9\u00a0f\u00e9vrier, par les s\u00e9nateurs. Le volet logement acte la prolongation de la loi Solidarit\u00e9 et renouvellement urbains (SRU) au-del\u00e0 de 2025.                     Lire aussi :  Loi solidarit\u00e9 et renouvellement urbain\u00a0: vingt ans de volontarisme au nom de la mixit\u00e9 sociale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | La loi SRU vingt-deux\u00a0ans apr\u00e8s apr\u00e8s sa promulgation","dateModified":"2022-03-25T13:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#308023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:26:01+00:00","articleBody":"         Chez Dani\u00e8le T. qui habite dans un HLM dans le 12e arrondissement de Paris depuis 1972. Le 21 mars 2022. CAMILLE MILLERAND POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/3c74f59_1648134373443-28-millerand-img-4617.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T13:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:25:48+00:00","articleBody":"    Si certaines villes aujourd'hui courent pour acc\u00e9der au 25% de logements sociaux requis par la loi SRU \u00e0 la date de 2025, quel avenir pour cette loi apr\u00e8s 2025 ? \r\nEn 2025, quels cons\u00e9quences pour les villes qui continueraient d'\u00eatre en carence ?     Z\u00e9lie         Bonjour Z\u00e9lie,          Le volet logement de la loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb acte la prolongation de la loi Solidarit\u00e9 et renouvellement urbains (SRU) au-del\u00e0 de 2025. Pour les communes d\u00e9ficitaires, cette loi propose de reporter l\u2019obligation au-del\u00e0 de 2025 \u00e0 condition qu\u2019elles signent, avec le pr\u00e9fet, un \u00ab\u00a0contrat de mixit\u00e9 sociale\u00a0\u00bb, permettant d\u2019\u00e9tablir, sur deux p\u00e9riodes de trois ans, un calendrier r\u00e9aliste de construction des logements sociaux manquants.          Quant aux sanctions, elles existent\u2026 sur le papier. Depuis la loi ELAN de 2018, le pr\u00e9fet peut mettre en demeure les bailleurs qui pratiquent des loyers abusifs de se placer en conformit\u00e9 avec la loi, les forcer \u00e0 restituer les montants trop per\u00e7us, et imposer des amendes administratives pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 5\u00a0000\u00a0euros pour une personne physique, et 15\u00a0000\u00a0euros pour une personne morale. Mais, \u00e0 Paris, en pratique, les sanctions restent rares.          Au 21\u00a0juin\u00a02021, date du dernier pointage effectu\u00e9 par le comit\u00e9 technique de suivi de l\u2019encadrement des loyers, seuls 116\u00a0cas avaient fait l\u2019objet d\u2019un signalement. Sur ce total, 59\u00a0saisines avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 une premi\u00e8re mise en demeure, et 21\u00a0\u00e0 une seconde pour informer le bailleur du montant de l\u2019amende. Des amendes proprement dites, le pr\u00e9fet d\u2019Ile-de-France n\u2019en avait alors prononc\u00e9 que neuf. Dont aucune de plus de 1\u00a0500\u00a0euros.                    Lire aussi :  La Ville de Paris se pr\u00e9pare \u00e0 contr\u00f4ler les loyers \u00e0 la place de l\u2019Etat                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T13:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:13:21+00:00","articleBody":"     Il y a quelques minutes, Ilo-Ilo nous confiait qu\u2019elle n\u2019a jamais pu faire valider son dossier de locataire \u00ab\u00a0sans trucage\u00a0\u00bb, du fait des crit\u00e8res exigeants des agences de location, qui demandent souvent, entre autres, de gagner au moins trois fois le montant du loyer.          Vos r\u00e9actions\u00a0:         Je suis content de voir enfin ce sujet mis sur la table. Faire des faux papiers pour louer un appartement dans une grande ville est devenu compl\u00e9ment banal dans mon entourage. Surtout depuis que les agences ont recours \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s tiers d'\"assurance\", car ces soci\u00e9t\u00e9s simplifient les choses : elles n'acceptent que les personnes gagnant trois fois le prix du loyer et en CDI.    Leo         Je vis en HLM avec ma compagne artiste, et nous ne pouvons pas vraiment trouver une autre location sans monter un dossier avec Photoshop ! Je suis freelance et pour un banquier ou un propri\u00e9taire, \u00e7a ne passe pas, malgr\u00e9 de tr\u00e8s confortables revenus mensuels. A bient\u00f4t 40 balais, je refuse de mentir sur ma situation. Pour quitter ce logement, il me faudra passer par mes parents retrait\u00e9s [qui se porteront caution, ndlr].\n    Paul        Chaque personne que je connais a fait \u00e7a dans sa vie. Un coup de Photoshop et hop ! Sinon, pas moyen de se faire accepter. Les propri\u00e9taires doivent s\u2019imaginer vivre dans un monde de locataires pay\u00e9s plus de 4 000 euros par mois. Laissez-moi rire.     Rm               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019histoire d\u2019Ilo-Ilo vous fait r\u00e9agir","dateModified":"2022-03-25T13:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T13:08:45+00:00","articleBody":"     Nad\u00e8ge Serre et Maxime Fernandez font partie de ces Parisiens actifs qui ont d\u00e9cid\u00e9, depuis le premier confinement, en mars\u00a02020, de quitter la capitale pour s\u2019installer \u00e0 Marseille. Un mouvement qui fait m\u00e9caniquement grimper les prix de l\u2019immobilier dans une m\u00e9tropole qui restait, avant le Covid-19, l\u2019une des moins ch\u00e8res de France.          Elle, 38\u00a0ans, p\u00e9tillante directrice de cr\u00e9ation au beau parcours professionnel, en voie de reconversion. Lui, 39\u00a0ans, compositeur, professeur de guitare, brun s\u00e9rieux qui ne l\u00e2che pas ses mots au hasard. \u00ab\u00a0Il para\u00eet que pour une fois, nous faisons partie d\u2019une tendance\u2026 Nous qui sommes plut\u00f4t culture underground, \u00e7a nous change\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tonne-t-il, avec un de ses rares sourires.          La suite du reportage de notre correspondant \u00e0 Marseille, Gilles Rof, qui a rencontr\u00e9 ce couple install\u00e9 depuis dix\u00a0mois dans le 7e\u00a0arrondissement, \u00e0 lire sur notre site\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Acheter un logement \u00e0 Marseille aujourd\u2019hui, c\u2019est comme acheter \u00e0 Paris en\u00a02014\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du Monde | une vague d\u2019acheteurs venus de Paris fait grimper le march\u00e9 immobilier \u00e0 Marseille","dateModified":"2022-03-25T13:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:57:05+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0811b32_1648136161382-whatsapp-image-2022-03-24-at-15-31-41.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet","dateModified":"2022-03-25T12:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:55:41+00:00","articleBody":"    j'habite en couple  dnas le XIXe\u00a0ardt de Paris. On loue cet appartement depuis longtemps (presque 10\u00a0ans) notre loyer est maintenant inf\u00e9rieur de 30\u00a0% \u00e0 la valeur r\u00e9elle d'un bail actuel dans le m\u00eame appartement.  Nous voulions acheter notre r\u00e9sidence principale, mais les prix sont tellement \u00e9lev\u00e9s dans Paris que nous avons achet\u00e9 un appartement dans le XXe, \u00e9quivalent au notre, mais avec un locataire. Car qui dit bail en cours dit 20\u00a0% de d\u00e9cote \u00e0 la vente.  Nous sommes donc locataires et propri\u00e9taire loueur. Sinon, on n'aurait pas pu acheter dans Paris.  Et aux \u00ab ouins ouins \u00bb qui se demandent \u00ab mais pourquoi rester dans cette ville ? \u00bb\u00a0: parce que \u00e7a fait 24\u00a0ans que j'y habite. Paris c'est chez moi.    zecableguy@yahoo.fr     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T12:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:50:35+00:00","articleBody":"     Cette donn\u00e9e illustre l\u2019attrait que les campagnes exercent sur les personnes vivant en ville.               INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/54f0055_1648054919371-fra-immo-3-departparisien.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE\u00a0| Le nombre de Parisiens ayant fait r\u00e9exp\u00e9dier leur courrier avant et pendant le Covid-...","dateModified":"2022-03-25T12:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#300154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:45:46+00:00","articleBody":"      Je suis n\u00e9 dans un petit village au pied du Vercors, \u00e0 Saint-Paul-de-Varces. Dans une famille d\u2019agriculteurs, avec beaucoup de liens \u00e0 la terre. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, les prix ont doubl\u00e9. On est r\u00e9ellement \u00e0 la campagne, mais \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres du centre-ville de Grenoble. Les urbains s\u2019installent carr\u00e9ment \u00e0 Grenoble\u00a0! C\u2019est un grand centre scientifique, avec le CEA notamment, les cadres sup\u2019\u00a0ne veulent pas se fader les tours de vingt \u00e9tages. Apr\u00e8s avoir envahi le nord de la ville, ils sont venus dans le sud. La terre, c\u2019est revenu \u00e0 la mode.J\u2019ai toujours voulu acheter ici. La ferme des grands-parents, c\u2019\u00e9tait trop cher. J\u2019ai achet\u00e9 une premi\u00e8re maison tout seul, dans le village d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9. Puis un second achat avec ma compagne, 360\u00a0000\u00a0euros. Ce n\u2019est pas vraiment un sacrifice. Nous, les vacances, c\u2019est tous les soirs. Je suis smicard, m\u00e9canicien agricole, plus des chantiers de m\u00e9tallerie. Ma compagne a 37\u00a0ans, elle est conservatrice du patrimoine et gagne 2\u00a0100\u00a0euros par mois. L\u2019emprunt est garanti par la petite maison que j\u2019ai achet\u00e9e il y a dix\u00a0ans, et retap\u00e9e avec mon p\u00e8re. Je fais des boulots en suppl\u00e9ment, pour refaire la toiture, mais c\u2019est du plaisir. Je suis all\u00e9 en p\u00e9pini\u00e8re, j\u2019ai d\u00e9pens\u00e9 200\u00a0euros. Je ne le ferais jamais pour des fringues\u00a0!Ma compagne a beaucoup boug\u00e9, elle dit se sentir chez elle partout. Moi, je suis un peu de la vieille g\u00e9n\u00e9ration. Etre propri\u00e9taire de mon truc, c\u2019est important. Avoir des racines aux pieds. La terre et le b\u00e2timent, \u00e7a veut dire \u00ab\u00a0je sais d\u2019o\u00f9 je viens\u00a0\u00bb. Je connais mon environnement en termes d\u2019histoire, les vieilles familles qui ont model\u00e9 le paysage de la commune. Je me sens appartenir \u00e0 cet endroit.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-25T12:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:30:14+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/b1049ef_1648054248783-web-carte-immo350-hausse-littoral-et-periurbain.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019\u00e9volution des prix entre octobre\u00a02020 et septembre\u00a02021 dans l\u2019immobilier","dateModified":"2022-03-25T12:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:20:59+00:00","articleBody":"     On sait que vous avez tout mis de c\u00f4t\u00e9, ce vendredi, pour suivre notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au logement. Racontez-nous o\u00f9 vous habitez, si vous avez du mal \u00e0 acheter la maison de vos r\u00eaves, si vous attendez depuis des ann\u00e9es votre logement social, si vous avez du mal \u00e0 quitter votre coloc\u2019 du bonheur, ou \u00e0 faire accepter votre dossier de locataire... Nous lisons toutes vos histoires et nous en partagerons un grand nombre, ici m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A vous\u00a0!","dateModified":"2022-03-25T12:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:17:20+00:00","articleBody":"    Chez nous (Montlu\u00e7on), on d\u00e9molit les tours HLM parce qu'elles sont vides, et les tarifs dans le priv\u00e9 sont en fait inf\u00e9rieur souvent \u00e0 ceux des logements sociaux, faute de demande. Un appartement de 60 m2 se trouve \u00e0 25 000 \u20ac .  Pour 300 K\u20ac vous achetez une maison class\u00e9e de 350 m2 avec 300M2 de jardin en coeur de ville. Donc le pbm du logement n'en est pas un partout, mais pourtant \u00e7a ne suffit pas \u00e0 rendre une ville attractive.    VenerAMontlucon               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T12:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#298045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:12:49+00:00","articleBody":"     Originaire de Montpellier, Liliane (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 \u00e0 sa demande), 54\u00a0ans, a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 seize\u00a0fois dans sa vie. Elle a pass\u00e9 vingt\u00a0ans \u00e0 Paris en location, avant d\u2019acheter avec son mari une maison \u00e0 Toulouse, dans laquelle ils ont v\u00e9cu avec leurs enfants pendant treize\u00a0ans.          \u00ab\u00a0La mort de mon mari m\u2019a jet\u00e9e dans la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0: la maison a \u00e9t\u00e9 saisie, vendue aux ench\u00e8res \u00e0 un prix trois fois moins cher et je me suis retrouv\u00e9e surendett\u00e9e. Aujourd\u2019hui, je continue de rembourser l\u2019emprunt pour une maison que je n\u2019ai plus, tout en continuant \u00e0 payer un loyer, raconte cette enseignante. A l\u2019\u00e9poque, ma banque ne m\u2019a pas laiss\u00e9 le temps de vendre la maison correctement, elle m\u2019a dit\u00a0: \u201cVous \u00eates une ligne d\u00e9bitrice qu\u2019on veut supprimer.\u201d Les banques sont impitoyables, elles ont le pouvoir dans notre soci\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb          A pr\u00e9sent fonctionnaire, Liliane a pu obtenir en location un grand appartement \u00e0 P\u00e9rigueux, la ville o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en tant qu\u2019enseignante. Elle y trouve beaucoup d\u2019avantages\u00a0: pas de taxe fonci\u00e8re, une prise en charge des gros travaux (chaudi\u00e8re, remplacement des W.-C.,\u00a0etc.) par le propri\u00e9taire. Mais aussi des inconv\u00e9nients\u00a0: elle y est install\u00e9e depuis 2013 et les peintures de l\u2019appartement se d\u00e9gradent, elle regrette de pas pouvoir faire des am\u00e9nagements personnalis\u00e9s \u2013 \u00ab\u00a0le propri\u00e9taire refuse par exemple d\u2019installer une hotte\u00a0\u00bb.          Liliane a fait un constat\u00a0:           C\u2019est plus simple lorsqu\u2019une agence s\u2019occupe de la gestion car les propri\u00e9taires, souvent, n\u2019acceptent pas facilement d\u2019assumer les frais obligatoires. On devrait imposer un interm\u00e9diaire entre le propri\u00e9taire et le locataire.           Si Liliane r\u00eave de pouvoir un jour \u00eatre \u00ab\u00a0chez elle\u00a0\u00bb, elle se demande si elle aura les moyens d\u2019entretenir seule les d\u00e9penses. \u00ab\u00a0Maintenant, du fait de ma situation, je n\u2019ai plus le droit d\u2019emprunter, y compris pour une machine \u00e0 laver ou un ordinateur, explique-t-elle. Entre les frais de notaires tr\u00e8s chers, la taxe fonci\u00e8re qui, suivant les communes, est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, l\u2019entretien du logement, \u00eatre propri\u00e9taire n\u2019est pas forc\u00e9ment un bon calcul.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Liliane, 54\u00a0ans, estime qu\u2019\u00ab\u00a0\u00eatre propri\u00e9taire n\u2019est pas forc\u00e9ment un bon c...","dateModified":"2022-03-25T12:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:09:14+00:00","articleBody":"          INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/47bc5e3_1648136234109-whatsapp-image-2022-03-24-at-15-52-22.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet","dateModified":"2022-03-25T12:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#300094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:05:25+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LA BESACE DES CANDIDATS | L\u2019h\u00e9ritage et la succession","dateModified":"2022-03-25T12:05:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T12:02:58+00:00","articleBody":"    Pour le coup, ce n'est pas une question mais un sujet en lien avec un thread que j'ai vu passer. J'appartiens \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration qui travaille, dur (6\/7, 50h+ \/semaine) et gagne plut\u00f4t bien sa vie (>5k\/mois) et qui pourtant sait qu'elle ne pourra jms acheter un logement dans la commune o\u00f9 elle vit et travaille... Ce qui repousse les chances de trouver un logement \u00e0 plus de 40mn et dans une banlieue dortoir. C'est grave qd mm. Paris, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a un enfant (a fortiori si on en a deux) et qu'on n'est pas h\u00e9ritier, c'est inaccessible. C'est dommage, et triste.    Adrien D               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T12:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:59:37+00:00","articleBody":"    Que pensez-vous des initiatives d'encadrement de la location courte dur\u00e9e dans les villes soumises \u00e0 une forte pression touristique ?    Clara        Une part de l'augmentation des prix dans les grandes m\u00e9tropoles est d\u00fb aux locations courtes dur\u00e9e, \u00e0 quel niveau la puissance publique peut-elle agir ?     Sylvain         Bonjour Clara et Sylvain. Notre coll\u00e8gue Ludovic Clerima, du Monde Argent, a enqu\u00eat\u00e9 sur le sujet, et constate qu\u2019une pluie de nouvelles r\u00e8gles tombe dans les villes pris\u00e9es par les touristes.          A Marseille, depuis le 16\u00a0f\u00e9vrier, tous les biens lou\u00e9s sur les plates-formes doivent disposer d\u2019un num\u00e9ro d\u2019enregistrement. Bordeaux, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, soumettait \u00e0 compensation toute location en meubl\u00e9 de tourisme s\u2019il s\u2019agissait d\u2019une r\u00e9sidence secondaire\u00a0: le propri\u00e9taire doit alors transformer en logement un local de taille et de qualit\u00e9 \u00e9quivalente au bien qu\u2019il loue. Depuis septembre 2021, \u00e0 Montpellier, les locations de r\u00e9sidences secondaires sont limit\u00e9es \u00e0 un bien par foyer fiscal pour une p\u00e9riode de six ans.          Saint-Malo remporte la palme\u00a0: depuis cet \u00e9t\u00e9, la commune bretonne instaure un quota maximal de logements autoris\u00e9s \u00e0 la location. Pour ceux qui sont situ\u00e9s intra-muros, seulement 12,5\u00a0% des biens pourront \u00eatre lou\u00e9s en meubl\u00e9s touristiques. Une liste d\u2019attente est \u00e9labor\u00e9e par ordre chronologique de r\u00e9ception des demandes pour les autres logements.          A Paris, fer de lance de la lutte contre le meubl\u00e9 touristique, les propri\u00e9taires se sont rabattus sur la location meubl\u00e9e, permettant ainsi d\u2019augmenter le nombre de logements disponibles sur le march\u00e9 \u00e0 la location.          Au total, pr\u00e8s d\u2019une centaine de villes en France suivent cette pente r\u00e9glementaire. Plus d\u2019infos dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Pour les investisseurs, les locations saisonni\u00e8res de type Airbnb perdent de l\u2019int\u00e9r\u00eat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T11:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:50:38+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/5d99372_1648054615486-immobilier-villes-qui-baissent-et-montent-mai2021.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019\u00e9volution des prix de l\u2019immobilier selon les r\u00e9gions","dateModified":"2022-03-25T11:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#297893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:45:57+00:00","articleBody":"         Anne et Nicolas Guillot, dans leur maison familiale \u00e0 Vincennes, le 21 mars 2022. MORGANE DELFOSSE \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Un architecte, une haute fonctionnaire de la sant\u00e9\u00a0: voil\u00e0 deux belles situations qui semblent promises \u00e0 poss\u00e9der un jour leur maison. Mais les choses sont plus compliqu\u00e9es pour Nicolas Guillot, 55\u00a0ans, et sa compagne, Anne, 50\u00a0ans, qui ont cherch\u00e9 \u00e0 acheter en r\u00e9gion parisienne pendant huit\u00a0ans, sans succ\u00e8s, au point de quitter la capitale pour s\u2019installer en province.          En\u00a02014, la famille recompos\u00e9e \u2013 trois\u00a0enfants \u2013 veut s\u2019installer \u00e0 Vincennes (Val-de-Marne), \u00ab\u00a0pour les \u00e9coles et le travail\u00a0\u00bb, relate Nicolas Guillot. Leur budget d\u2019un million d\u2019euros n\u2019y suffit pas\u00a0: pour disposer de quatre\u00a0chambres, il faudrait moiti\u00e9 plus. Quand des amis quittent leur logement, M.\u00a0Guillot et sa famille \u00ab\u00a0se jettent dessus\u00a0\u00bb, en restant locataires.          Nouvelle tentative en\u00a02020, o\u00f9 l\u2019on prospecte du c\u00f4t\u00e9 de Montreuil. Le couple signe une promesse d\u2019achat, mais il faut six\u00a0mois, aux deux banques sollicit\u00e9es, pour exprimer leur refus. En cause, le cautionneur des banques elles-m\u00eames, qui n\u2019a pas voulu s\u2019engager en pleine crise sanitaire.          M.\u00a0Guillot se souvient que, d\u00e9j\u00e0, son statut lib\u00e9ral avait \u00ab\u00a0plomb\u00e9 l\u2019ambiance\u00a0\u00bb du c\u00f4t\u00e9 des financeurs. Rebelote l\u2019ann\u00e9e d\u2019apr\u00e8s, cette fois \u00e0 Montmorency (Val-d\u2019Oise). Nouvel \u00e9chec, car apr\u00e8s deux\u00a0ans de Covid-19 et de r\u00e9cession, \u00ab\u00a0les bilans sont mauvais\u00a0\u00bb pour l\u2019architecte. \u00ab\u00a0Certes, mais les fonds propres \u00e9taient suffisants, d\u00e9plore-t-il encore. On avait 500\u00a0000\u00a0euros d\u2019apport\u00a0!\u00a0\u00bb          Aujourd\u2019hui, apr\u00e8s six\u00a0ann\u00e9es de bail, le propri\u00e9taire du logement qu\u2019ils occupent toujours \u00e0 Vincennes veut r\u00e9cup\u00e9rer son bien pour le vendre. Comme la loi le pr\u00e9voit, les locataires sont prioritaires pour l\u2019acheter. Mais \u00e0 15\u00a0000\u00a0euros le m\u00e8tre carr\u00e9, \u00e0 multiplier par 90, impossible de s\u2019aligner.          Il faut partir. \u00ab\u00a0On va prendre \u00e7a comme un coup de pied aux fesses, s\u2019amuse Nicolas Guillot, une aventure.\u00a0\u00bb L\u2019aventure s\u2019appelle Angers, o\u00f9 la petite famille compte s\u2019installer pour un budget de 700\u00a0000\u00a0euros. Le Covid-19 n\u2019est pas \u00e9tranger \u00e0 ce d\u00e9sir de province. Quitte \u00e0 chambouler la vie professionnelle des parents\u00a0: l\u2019architecte va essayer de travailler en \u00ab\u00a0tout-d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9\u00a0\u00bb, y compris dans ses \u00e9changes avec les salari\u00e9s qu\u2019il compte embaucher, reprise \u00e9conomique aidant. Pour son \u00e9pouse, l\u2019emploi se trouve plut\u00f4t \u00e0 Nantes\u00a0: \u00e0 Angers, ce sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, selon son mari.          Face \u00e0 tant d\u2019adversit\u00e9, pourquoi vouloir acheter mordicus\u00a0? Le couple n\u2019envisage pas d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0\u00e0 la retraite dans dix ou quinze\u00a0ans avec une charge de location qui va s\u2019\u00e9terniser\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le d\u00e9sir de propri\u00e9t\u00e9, c\u2019est peut-\u00eatre intrins\u00e8quement fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, sourit Nicolas Guillot. Lui, parfois, a le sentiment d\u2019avoir \u00ab\u00a0rat\u00e9 le train\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/f24693c_1648194984469-portrait-anne-et-nicolas-guillot-2022-03-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Anne et Nicolas\u00a0: l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, un parcours du combattant","dateModified":"2022-03-25T11:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:41:34+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je ne suis pas d'une famille de propri\u00e9taires et je n'ai aucune h\u00e9ritage, mon compagnon, c'est pareil. Nous travaillons tous les deux. Nous voudrions acheter car nous sommes traumatis\u00e9s du logement. Cela a toujours \u00e9t\u00e9 un point noir de la vie, une violence du quotidien, une \u00e9preuve \u00e0 surmonter.\n\nNous n'avons jamais pu louer avec un dossier sinc\u00e8re, sans trucage. Il a toujours fallu mentir, demander \u00e0 des amis de l'aide pour photoshoper des feuilles de paie qui n'\u00e9taient pas \u00e0 nous, multiplier des garants, se prendre des refus, des humiliations,  angoisser. Pendant dix ans d'\u00e9tudes \u00e7a prenait une place tr\u00e8s toxique.\n\nMon souhait : que nos enfants n'aient pas \u00e0 vivre cela. Etre propri\u00e9taire n'a jamais \u00e9t\u00e9 quelque chose d'excitant en soi mais \u00eatre parent a chang\u00e9 les choses. Nous sommes pass\u00e9s \u00e0 ras de la catastrophe souvent. Ca bousille du temps de cerveau, \u00e7a ab\u00eeme la sant\u00e9.    Ilo-ilo               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T11:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:38:31+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/b4eac0a_1648132576742-whatsapp-image-2022-03-24-at-15-25-36.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet","dateModified":"2022-03-25T11:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:37:23+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nNous avons achet\u00e9 il y a deux ans un appartement neuf \u00e0 Aubervilliers, j\u2019ai ainsi pu b\u00e9n\u00e9ficier de la TVA \u00e0 5,5%. Avec ma femme, on se voyait alors bien y passer pas mal d\u2019ann\u00e9es. Probl\u00e8me, un City Stade est sorti de terre \u00e0 5 m\u00e8tres de notre logement et nous voici victimes de nuisances quotidiennes intenables. Nous envisageons donc maintenant de nous faire muter professionnellement pour quitter ce bien et le mettre en location ou tout simplement le vendre \u00e0 quelqu\u2019un qui le mettra certainement en location. C\u2019est triste d\u2019acheter avec les meilleures intentions pour se r\u00e9signer ensuite \u00e0 louer \u2026    93               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T11:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#300439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:34:49+00:00","articleBody":"     Ing\u00e9nieurs, architectes ou juste d\u00e9sireux d\u2019\u00eatre en accord avec leurs id\u00e9es, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 s\u2019installer dans des \u00e9co-hameaux ou des habitats participatifs. Ils pensent que le changement de soci\u00e9t\u00e9 passe par une autre fa\u00e7on d\u2019habiter. L\u2019architecture arr\u00eat\u00e9e refl\u00e8te leur volont\u00e9 de respecter l\u2019environnement et de cr\u00e9er du commun.          Les nouvelles constructions des oasis essaient de s\u2019appuyer sur des techniques qui r\u00e9duisent l\u2019empreinte de l\u2019homme sur le sol. L\u2019habitat est \u00ab\u00a0passif\u00a0\u00bb \u2013\u00a0l\u2019isolation thermique r\u00e9duit la consommation d\u2019\u00e9nergie et se trouve compl\u00e9t\u00e9e par les apports solaires. Les toilettes sont s\u00e8ches. L\u2019eau est souvent purifi\u00e9e dans des stations de phyto\u00e9puration, et l\u2019autonomie alimentaire vis\u00e9e.          SCI, SAS, SCIA\u00a0: chaque collectif choisit la forme juridique qui permet la propri\u00e9t\u00e9 et l\u2019animation collective sans qu\u2019il n\u2019y ait de sp\u00e9culation en cas de vente. Avec la loi Alur (acc\u00e8s au logement et la r\u00e9novation de l\u2019urbanisme r\u00e9nov\u00e9) de 2014, le statut de coop\u00e9rative ne doit plus \u00eatre r\u00e9duit au champ de l\u2019entreprise, il doit aussi embrasser le logement.                    Lire aussi :  Ecovillages, logements participatifs\u2026 Une autre mani\u00e8re d\u2019habiter la Terre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecovillages, logements participatifs\u2026 Une autre mani\u00e8re d\u2019habiter la Terre","dateModified":"2022-03-25T11:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#301294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:29:07+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/9e3a362_1648055320552-fra-immo-2-ruralgrandgagnant.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE\u00a0| Les prix en milieu rural sur les deux derni\u00e8res ann\u00e9es","dateModified":"2022-03-25T11:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#298047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:25:27+00:00","articleBody":"     A 38\u00a0ans, C\u00e9cile Walter se sent \u00ab\u00a0en d\u00e9calage\u00a0\u00bb. Originaire du Limousin, elle vivait avec sa femme en Bretagne dans une location. En\u00a02017, une opportunit\u00e9 professionnelle les m\u00e8ne en Espagne o\u00f9 elles d\u00e9cident de s\u2019installer. Trois\u00a0ans plus tard, \u00e0 cause du Covid-19 et pour se rapprocher de leur famille, elles rentrent en France avec leur gar\u00e7on de 2\u00a0ans et demi.          A leur retour, elles s\u2019installent dans une maison situ\u00e9e \u00e0 trente\u00a0minutes en voiture de Caen. \u00ab\u00a0Les lignes de trains, qui auraient d\u00fb \u00eatre pens\u00e9es il y a trente\u00a0ans pour nous permettre de faire les kilom\u00e8tres qui nous s\u00e9parent de notre lieu de travail, ont trente\u00a0ans de retard, s\u2019agace C\u00e9cile. On se rend compte qu\u2019on passe \u00e9norm\u00e9ment de temps sur la route pour aller au travail. On est hyperd\u00e9pendantes des voitures, on a m\u00eame d\u00fb en acheter une deuxi\u00e8me en arrivant en France. M\u00eame si on est bien \u00e0 la campagne, on n\u2019a pas envie de vivre \u00e7a.\u00a0\u00bb          C\u00e9cile l\u2019assure :           Si on d\u00e9m\u00e9nage, on ne cherchera plus \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019une ville. Ce sont des bourgades o\u00f9 l\u2019on ne rencontre personne parce qu\u2019on est loin de tout, surtout avec nos modes de fonctionnement actuel o\u00f9 on fait tout par t\u00e9l\u00e9phone, m\u00eame les parents se parlent sur WhatsApp\u00a0!           Elles ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 revenir s\u2019installer en ville et acheter un logement \u00e0 Caen mais \u00ab\u00a0les prix sont compl\u00e8tement exorbitants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, je suis encore en CDD, et avec un seul CDI dans le couple, notre dossier ne passe pas, constate C\u00e9cile. En fait, depuis notre retour d\u2019Espagne, je me rends compte qu\u2019on est compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 du logement aujourd\u2019hui. On est un peu oblig\u00e9es de louer pour trouver quelque chose qui nous pla\u00eet car ce qui nous pla\u00eet, on ne pourra jamais l\u2019acheter. Finalement, on se demande vraiment si acheter est une finalit\u00e9, si ce n\u2019est pas juste un mod\u00e8le \u2013 un mod\u00e8le \u00e0 l\u2019ancienne \u00e0 20\u00a0000 lieues de bon nombre de r\u00e9alit\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | C\u00e9cile Walter, 38\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0On est un peu oblig\u00e9es de louer pour trouver quelque ...","dateModified":"2022-03-25T11:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#306952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:22:55+00:00","articleBody":"     D\u2019un classeur, Katia Levavasseur sort le calendrier qui lui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Elogie-Siemp, son bailleur\u00a0: tout aurait d\u00fb \u00eatre fini le 12\u00a0juillet\u00a02021, au bout de seize\u00a0jours. Seulement voil\u00e0, les travaux ont vir\u00e9 au cauchemar. Des mois durant, elle est rest\u00e9e avec un bac \u00e0 douche en \u00e9quilibre sur quatre\u00a0parpaings, et des W-C pos\u00e9s au sol sans \u00eatre fix\u00e9s. \u00ab\u00a0J\u2019ai plusieurs fois asperg\u00e9 le voisin du dessous, et j\u2019ai moi aussi subi pas mal de d\u00e9g\u00e2ts des eaux\u00a0: trois dans le couloir, deux\u00a0dans les toilettes, deux\u00a0dans la cuisine\u2026\u00a0\u00bb  Neuf\u00a0mois plus tard, certaines finitions manquent toujours.          La suite du reportage de Denis Cosnard sur les travaux de mise en place de la VMC collective dans les HLM \u00e0 lire sur notre site\u00a0:                    Lire aussi :  La bataille des VMC fait rage dans les HLM qui ceinturent Paris                           Katia Levavasseur, t\u00e9l\u00e9travaille depuis chez elle et se bat depuis plusieurs mois pour que les r\u00e9novations en cours du b\u00e2timent et de son appartement ne soient pas b\u00e2cl\u00e9es et se terminent. CAMILLE MILLERAND POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Un HLM du 20\u00e8me arrondissement entre la Rue Mounet-Sully et la Rue de Lagny. CAMILLE MILLERAND POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Jean-Baptiste Fou\u00e9r\u00e9, habitant dans l'immeuble Boulevard Soult et syndicaliste de Force Ouvri\u00e8re qui a pris la t\u00eate de la r\u00e9bellion boulevard Soult. CAMILLE MILLERAND POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/1548be5_1648134370548-7-millerand-img-4428.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bataille des VMC fait rage dans les HLM de Paris","dateModified":"2022-03-25T11:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#307646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:22:35+00:00","articleBody":"    Une meilleure prise en compte de la situation familiale ou de la pr\u00e9carit\u00e9 par l'administration fiscale et la CAF est n\u00e9cessaire pour le pas p\u00e9naliser les parents s\u00e9par\u00e9s. En effet, celui o\u00f9 celle qui n'a pas la garde principale se voit alors consid\u00e9rer par l'administration comme un c\u00e9libataire,  alors m\u00eame qu'il est parent et doit pouvoir accueillir ses enfants d\u00e9cemment (une chambre pour chaque adolescent). \nAussi, les plafonds pour ouvrir les droits \u00e0 prestation devraient \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9. On ne paye pas un studio au prix d'un 4 pi\u00e8ces en principe ! \nDe m\u00eame l'AAH devrait pouvoir ouvrir une part suppl\u00e9mentaire. \nJe cumule les difficult\u00e9s, je souhaite vivement que le futur(e) Pr\u00e9sident(e) prenne en compte ces probl\u00e9matiques, avec un Minist\u00e8re du logement et un Minist\u00e8re de la famille plus social.    C\u00e9line A.     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux ...","dateModified":"2022-03-25T11:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#299875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:20:26+00:00","articleBody":"     Depuis plus de cinq\u00a0ans, un service entier du Monde est consacr\u00e9 \u00e0 la production de l\u2019information \u00e0 destination des jeunes lecteurs. Le temps de la campagne pr\u00e9sidentielle, les utilisateurs de Snapchat utilisent Le Monde pour prendre la parole, t\u00e9moigner de leurs aspirations, dessiner le monde dans lequel ils veulent vivre, dans une deuxi\u00e8me cha\u00eene Snapchat, hebdomadaire\u00a0: \u00ab\u00a0Speak Up\u00a0\u00bb.          Dans le 6e\u00a0\u00e9pisode, ils ont donn\u00e9 leur avis sur l\u2019h\u00e9ritage et expliqu\u00e9 s\u2019ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 y renoncer.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019occasion de cette journ\u00e9e \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, retrouvez le contenu sp\u00e9cial r\u00e9alis\u00e9 p...","dateModified":"2022-03-25T11:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#304062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:12:54+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/6a09aa5_1648130183628-whatsapp-image-2022-03-24-at-14-12-59.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Gabrielle Piquet ","dateModified":"2022-03-25T11:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html#300675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/25/logement-et-passoires-thermiques-posez-vos-questions-a-un-expert-de-la-renovation-de-l-habitat_6119073_6059010.html","datePublished":"2022-03-25T11:07:20+00:00","articleBody":"     Son BTS de mention designer en poche, Marc, 22\u00a0ans, d\u00e9cide de \u00ab\u00a0revenir au domicile familial \u00e0 Bezouce afin de mieux d\u00e9marrer dans la vie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un choix que je revendique autour de moi dans ma g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00bb, explique-t-il. Vivre chez ses parents, tout en travaillant en int\u00e9rim, lui permet de faire des \u00e9conomies pour se lancer dans l\u2019artisanat fun\u00e9raire et cr\u00e9er son activit\u00e9 de pyrographie sur cercueil.          Pendant ses \u00e9tudes \u00e0 Toulouse, il a \u00ab\u00a0pu constater l\u2019enfer de la location\u00a0: appartement insalubre, loyers lunaires,\u00a0etc.\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai tr\u00e8s vite compris qu\u2019il n\u2019est pas possible de vivre en location mais simplement de survivre. Le peu gagn\u00e9 dans un smic ne peut \u00eatre \u00e9conomis\u00e9, le loyer et les autres postes de d\u00e9penses siphonnent cela\u00a0\u00bb, regrette Marc.           On nous vend le Saint-Graal de l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0: \u201cIl faut partir de chez papa et maman, c\u2019est tr\u00e8s important pour avoir un passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte.\u201d Mais finalement, est-ce qu\u2019il y a un lien de concordance entre habiter seul et avoir une plus grande maturit\u00e9 d\u2019esprit\u00a0? En ayant lou\u00e9 \u00e0 Toulouse, j\u2019ai pu remarquer que \u00e7a n\u2019avait pas chang\u00e9 grand-chose au niveau autonomie.           De milieu modeste, les parents de Marc ne lui \u00ab\u00a0mettent aucune pression\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils comprennent ais\u00e9ment qu\u2019une personne revienne \u00e0 la maison pour pouvoir \u00e9conomiser. Tant que je bosse, que l\u2019ambiance familiale est bonne, il n\u2019y a aucun probl\u00e8me\u00a0\u00bb, explique-t-il.          Au niveau politique du logement, \u00ab\u00a0j\u2019ai l\u2019impression que rien n\u2019est fait, notamment pour les jeunes\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e8te Marc. \u00ab\u00a0Habitant \u00e0 la campagne, m\u00eame si j\u2019acc\u00e8de un jour \u00e0 un salaire confortable, je sais tr\u00e8s bien que l\u2019inflation ne me laissera pas monter dans l\u2019ascenseur social, donc acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb           Au niveau des mat\u00e9riaux de construction des logements sociaux, j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019on est rest\u00e9s dans les ann\u00e9es\u00a080 \u2013 avec du b\u00e9ton, des parpaings\u2026 \u2013 et qu\u2019il n\u2019y ait pas de volont\u00e9 politique de faire une transition \u00e9cologique. Alors qu\u2019il existe d\u2019autres constructions alternatives, comme des immeubles en terre, avec des mat\u00e9riaux qui ne polluent pas et peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s en cas de d\u00e9molition pour d\u2019autres projets. Vous n\u2019artificialisez donc pas la terre que vous habitez. Je me laisse cinq ans pour voir s\u2019il y a un changement politique avec le prochain mandat mais, si rien ne change, j\u2019envisage fortement d\u2019\u00e9migrer dans les pays nordiques, en Islande ou en Finlande, o\u00f9 la vie est plus ch\u00e8re mais le salaire suit. Et au niveau \u00e9cologique, je pense qu\u2019ils sont beaucoup plus en avance que nous.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/65/0/1080/540/1342/671/60/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MARC A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Revenir au domicile familial, c\u2019est un choix que je revendique...","dateModified":"2022-03-25T11:07:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/1080/670/1342/832/3/0/96a5a3f_1648193894644-whatsapp-image-2022-03-24-at-21-38-19.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/25/19-6">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ La commission sur l’inceste et les violences sexuelles faites aux enfants, qui rendra un rapport le 31 mars, appelle à une meilleure prise en compte de la parole des mères. Une parole parfois rendue inaudible par le syndrome controversé d’aliénation parentale, qui prête à l’un des parents le pouvoir de manipuler son enfant pour en obtenir la garde. La bataille juridique opposant Elodie à son ancien conjoint en constitue une terrible illustration.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                      Elodie, une mère dans les filets de « l’aliénation parentale »   Par Xavier Deleu et Stéphanie Thomas  Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h39   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitLa commission sur l’inceste et les violences sexuelles faites aux enfants, qui rendra un rapport le 31 mars, appelle à une meilleure prise en compte de la parole des mères. Une parole parfois rendue inaudible par le syndrome controversé d’aliénation parentale, qui prête à l’un des parents le pouvoir de manipuler son enfant pour en obtenir la garde. La bataille juridique opposant Elodie à son ancien conjoint en constitue une terrible illustration.                              YANN LE BEC POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Benjamin* est installé devant l’écran de son ordinateur, concentré sur sa partie de jeu vidéo. C’est l’année du bac, mais les cours à distance, en ces temps de pandémie, ont eu raison de sa motivation. Son grand frère, Hugo, 20 ans, vient de sortir faire une course. Les deux petits, Maxime, 9 ans, et Inès, 6 ans, sont à l’école depuis plus de deux heures. La maison est calme.          Sa mère vaque dans la cuisine. Soudain, un cri retentit dans l’appartement. Benjamin se précipite dans le salon et voit sa mère derrière la baie vitrée, en train d’enjamber la rambarde, prête à se jeter du 8e étage. Le garçon la rattrape in extremis par le bras. La serre contre lui. Il a compris.          Ce jeudi 5 novembre 2020, Elodie, 38 ans, attendait la décision du juge des enfants concernant la garde des deux derniers. Au téléphone, la directrice de l’école vient tout juste de lui annoncer que des éducateurs de l’aide sociale à l’enfance (ASE) sont venus chercher Maxime et Inès en plein cours, devant leurs camarades. Le juge a décidé de les placer en famille d’accueil. Il estime que leur mère les a manipulés pour obtenir leur garde. Ses enfants seraient, selon lui, atteints d’un « syndrome d’aliénation parentale ». L’argument fatal pour séparer une mère de ses enfants.          Un syndrome critiqué          Le syndrome d’aliénation parentale est défini en 1985 par un pédopsychiatre américain, Richard Gardner, qui intervient en tant que conseil auprès de couples en situation de divorces conflictuels. Selon lui, les déclarations d’agressions sexuelles faites par un enfant dans un contexte de litige sont le plus souvent fausses.          « Sa théorie consiste à dire que, lorsqu’un enfant accuse son père d’inceste, il est forcément en mission commandée par sa mère, qui veut rayer l’autre parent de la vie de l’enfant pour se venger, résume Christine Cerrada, l’avocate référente de l’association L’Enfance au cœur. Ce concept a été beaucoup utilisé par la justice, ce qui a entraîné l’invisibilisation des violences sexuelles sur mineurs et des effets lourds de conséquences sur le parent protecteur, accusé de “laver le cerveau” de son enfant. »          Le recours au syndrome d’aliénation parentale est aujourd’hui décrié : il ne repose en effet sur aucun fondement scientifique. En 2018, la sénatrice Laurence Rossignol, ex-ministre des familles, de l’enfance et des droits des femmes, obtient la diffusion d’une note sur le site du ministère de la justice pour « informer les magistrats du caractère controversé et non reconnu du syndrome d’aliénation parentale ». Pourtant, il continue d’être invoqué par des psychiatres et des magistrats.        Il vous reste 86.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/25/elodie-une-mere-dans-les-filets-de-l-alienation-parentale_6119142_4500055.html"},"headline":"Elodie, une m\u00e8re dans les filets de \u00ab\u00a0l\u2019ali\u00e9nation parentale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-25T13:00:21+01:00","datePublished":"2022-03-25T13:00:21+01:00","dateModified":"2022-03-25T17:39:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Violences sexuelles"],"keywords":["M le mag","Violences sexuelles","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La commission sur l\u2019inceste et les violences sexuelles faites aux enfants, qui rendra un rapport le 31\u00a0mars, appelle \u00e0 une meilleure prise en compte de la parole des m\u00e8res. Une parole parfois rendue inaudible par le syndrome controvers\u00e9 d\u2019ali\u00e9nation parentale, qui pr\u00eate \u00e0 l\u2019un des parents le pouvoir de manipuler son enfant pour en obtenir la garde. La bataille juridique opposant Elodie \u00e0 son ancien conjoint en constitue une terrible illustration.","author":[{"@type":"Person","name":"Xavier Deleu"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/179/0/1500/750/1342/671/60/0/0535c23_179743-3265198.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-7">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Réclamé de longue date par une large partie de l’opinion corse, le rapprochement de Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, incarcérés à Poissy, arrive trop tardivement pour apaiser la situation.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Yvan Colonna             Détenus du « commando Erignac » : comment l’agression mortelle d’Yvan Colonna a tout accéléré      Réclamé de longue date par une large partie de l’opinion corse, le rapprochement de Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, incarcérés à Poissy, arrive trop tardivement pour apaiser la situation.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les manifestants descendent du boulevard Paoli lors d’une manifestation en soutien à Yvan Colonna, à Bastia, le 13 mars 2022.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »               Quatre ans et demi après la fin de leur période de sûreté, il aura fallu l’agression mortelle d’Yvan Colonna à la maison centrale d’Arles (Bouches-du-Rhône), des incidents, puis une journée d’émeutes à Bastia, Ajaccio et Calvi (Haute-Corse), l’annonce d’un processus de négociations entre les nationalistes et l’Etat pour que Matignon annonce, mardi 22 mars, le rapprochement en Corse de Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, « d’ici la mi-avril ». « On ne va pas s’en plaindre, soupire Me Françoise Davideau, avocate de M. Ferrandi. Mais cette décision intervient dans des circonstances dramatiques, alors qu’elle aurait dû s’inscrire dans un contexte légal et légitime. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Corse, le retour sous haute tension de la dépouille d’Yvan Colonna                 Conditionnables depuis le 25 mai 2017, les deux derniers membres du « commando Erignac » emprisonnés s’étaient jusque-là heurtés au refus systématique de voir aménagée leur peine et levé le statut de « détenu particulièrement signalé » (DPS) qui empêchait leur rapprochement en Corse malgré des rapports de détention favorables, un comportement irréprochable derrière les barreaux et des projets de réinsertion jugés solides par le service de probation pénitentiaire. « Le statut de DPS qui pèse sur Pierre Alessandri depuis son incarcération et tout au long de ses vingt-trois années de détention, explique Me Eric Barbolosi, avocat du militant, a non seulement été un obstacle au rapprochement familial mais est devenu en outre aussi un obstacle majeur à sa réinsertion. Quel sens donné à l’exécution de sa peine dans de telles conditions ? »          Le 18 février, la commission locale de la maison d’arrêt de Poissy (Yvelines), où les deux détenus purgent leur peine, s’était même prononcée contre la radiation des deux détenus du registre des DPS, un revirement inattendu : elle y avait été favorable en 2019 et 2020, lors de ses deux dernières consultations.          « Etat français assassin »          Tout change avec l’agression d’Yvan Colonna, le 2 mars. Le prisonnier, condamné pour l’assassinat du préfet Claude Erignac le 6 février 1998 à Ajaccio, est plongé dans le coma après avoir été passé à tabac par Franck Elong Abé, un ex-djihadiste de 36 ans. L’émoi est considérable en Corse, où le rapprochement des détenus sur l’île, considéré comme une nécessité humanitaire, est une revendication très largement partagée dans la classe politique et l’opinion. Cinq jours plus tard, dans la salle du QG de campagne du 15e arrondissement où il vient d’officialiser sa candidature à l’élection présidentielle, Emmanuel Macron s’entretient brièvement avec Laurent Marcangeli, maire (divers droite) d’Ajaccio et Jean-Charles Orsucci, maire (La République en marche, LRM) de Bonifacio (Corse-du-Sud), seul élu macroniste de poids dans l’île.  « Nous devons considérer la situation avec humanité. Jean annoncera quelque chose d’ici peu », explique le président candidat.        Il vous reste 51.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/25/detenus-du-commando-erignac-comment-l-agression-mortelle-d-yvan-colonna-a-tout-accelere_6119139_3224.html"},"headline":"D\u00e9tenus du \u00ab\u00a0commando Erignac\u00a0\u00bb\u00a0: comment l\u2019agression mortelle d\u2019Yvan Colonna a tout acc\u00e9l\u00e9r\u00e9","dateCreated":"2022-03-25T13:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-25T13:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Yvan Colonna"],"keywords":["Corse","Yvan Colonna","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"R\u00e9clam\u00e9 de longue date par une large partie de l\u2019opinion corse, le rapprochement de Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 Poissy, arrive trop tardivement pour apaiser la situation.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/780/0/5000/2500/1342/671/60/0/078a403_666282878-kz-2022-03-13-06.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yvan Colonna","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yvan-colonna/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-8">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Des spécialistes de la petite enfance exhortent, dans une tribune au « Monde », les différents candidats à l’élection présidentielle à préparer l’avenir, en investissant massivement dans la petite enfance, et à renforcer l’attractivité des métiers concernés.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Éducation         « L’enjeu n’est pas de “garder” les enfants, mais bien de développer au mieux leur potentiel »   Tribune        Collectif        Des spécialistes de la petite enfance exhortent, dans une tribune au « Monde », les différents candidats à l’élection présidentielle à préparer l’avenir, en investissant massivement dans la petite enfance, et à renforcer l’attractivité des métiers concernés.   Publié aujourd’hui à 12h43, mis à jour à 12h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. A la suite du scandale de la prise en charge des personnes âgées chez Orpea, les trois coprésidents du Syndicat national des médecins de protection maternelle et infantile (PMI) ont soulevé, le 23 février, dans une tribune publiée par Le Monde, la question de la qualité de l’accueil des tout-petits, craignant qu’une « privatisation » des crèches puisse conduire aux mêmes effets. De fait, à l’heure où notre pays s’inquiète pour son avenir, quoi de plus important que de développer pleinement le potentiel de nos enfants ?          Mais l’enjeu majeur n’est pas tant le statut des crèches – du privé, du public ou du monde associatif – que la formation reçue par les professionnels, qui conditionne la qualité des soins et de l’accompagnement qu’ils prodiguent aux très jeunes enfants. Manque dramatique de places d’accueil pour les tout-petits, insuffisante qualification globale des professionnels, déficit criant d’attractivité du secteur et de reconnaissance des professionnels : le secteur de la petite enfance fait face à des défis majeurs.          Simples, concrètes et efficaces, les réponses existent, avec trois priorités : augmenter les capacités d’accueil des tout-petits, élever le niveau de qualification des professionnels et les revaloriser.          Trouver une place d’accueil pour nos enfants, les parents le vivent au quotidien, c’est le parcours du combattant ! Aujourd’hui 40 % des enfants de moins de 3 ans n’ont aucune solution d’accueil, collectif ou individuel (crèche, assistante maternelle, garde d’enfants à domicile).          Deux cent mille places          Alors que les besoins non couverts sont estimés à au moins deux cent mille places (qui empêchent les parents concernés de reprendre le travail), la situation se dégrade. Depuis 2015, les créations de places en crèche ne suffisent plus à compenser la baisse continue du nombre d’assistantes maternelles.          Mettons enfin en place un véritable « droit opposable à l’accueil des jeunes enfants » et investissons en conséquence dans l’augmentation des places d’accueil et le recrutement de professionnels, qui font aujourd’hui cruellement défaut. Mais disons-le clairement : si créer des places d’accueil est nécessaire, c’est le nombre et la compétence des professionnels qui font la différence. D’où l’importance décisive des deux autres priorités que nous proposons.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Protection maternelle et infantile, un système de santé de proximité en souffrance                 La qualité de l’accueil des tout-petits dépend d’abord et avant tout du niveau de qualification et de compétence des professionnels. Or nous sommes loin des pays de référence, comme les pays nordiques. Si, en France, il faut un bac + 5 pour éduquer et instruire les enfants en école maternelle, parfois aucune qualification n’est requise pour les mille premiers jours de l’enfant ! Il est urgent de mettre fin à cette situation absurde.        Il vous reste 55.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/25/l-enjeu-n-est-pas-de-garder-les-enfants-mais-bien-de-developper-au-mieux-leur-potentiel_6119133_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019enjeu n\u2019est pas de \u201cgarder\u201d les enfants, mais bien de d\u00e9velopper au mieux leur potentiel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-25T12:43:37+01:00","datePublished":"2022-03-25T12:43:37+01:00","dateModified":"2022-03-25T12:44:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Emploi","Conditions de travail","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","M Campus","Jeunesses","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Des sp\u00e9cialistes de la petite enfance exhortent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les diff\u00e9rents candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 pr\u00e9parer l\u2019avenir, en investissant massivement dans la petite enfance, et \u00e0 renforcer l\u2019attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers concern\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/223/0/4260/2125/1342/671/60/0/91a5e47_309048527-pns-6278996.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-9">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Seuls quatre Basques liés à l’ETA ont encore le statut de « détenu particulièrement signalé », contre vingt-sept en 2017. Mais le Parquet national antiterroriste s’oppose systématiquement aux libérations conditionnelles pourtant approuvées par les tribunaux.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Le statut des détenus basques s’est allégé, pas l’exécution de leurs peines      Seuls quatre Basques liés à l’ETA ont encore le statut de « détenu particulièrement signalé », contre vingt-sept en 2017. Mais le Parquet national antiterroriste s’oppose systématiquement aux libérations conditionnelles pourtant approuvées par les tribunaux.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 12h15    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Cour de la prison de Mont-de-Marsan, le 26 janvier 2017.  GEORGES GOBET / AFP               Parmi les personnes exécutant une peine de prison pour des activités terroristes liées à l’organisation séparatiste ETA, quatre ont encore le statut de « détenu particulièrement signalé » (DPS). Elles étaient vingt-sept en 2017. Parallèlement à ces nombreuses levées d’un statut particulièrement contraignant, officiellement décidées au cas par cas, plus de quarante détenus ont été rapprochés du Sud-Ouest.          La plupart sont désormais incarcérés dans les prisons de Mont-de-Marsan et de Lannemezan (Hautes-Pyrénées), ce qui facilite les visites des familles. Y compris pour les DPS. La maison centrale de Lannemezan en compte trois. Le quatrième etarra DPS est une femme, incarcérée avec son enfant au centre de détention de Roanne (Loire). Aucune des prisons pour peines proches du Pays basque ne dispose d’un quartier pour femmes  ; ces dernières n’ont donc pas pu bénéficier d’un rapprochement.                            Lire aussi   Qu’est-ce que l’organisation séparatiste basque ETA ?                 Plusieurs facteurs ont facilité cet assouplissement des conditions de détention. En premier lieu, bien sûr, le désarmement de l’ETA, avec la remise aux autorités, en avril 2017, de son stock d’armes et de munitions, suivi, en mai 2018, de l’annonce officielle par l’organisation séparatiste de sa propre dissolution. La mobilisation unanime des élus locaux et de la société civile pour travailler à la réconciliation et tourner la page des années de terreur a également joué.          Acharnement du PNAT          Pour désamorcer les crispations ou émotions que la levée du statut de DPS et le rapprochement auraient pu provoquer, le ministère de la justice avait reçu les principales associations espagnoles des victimes de l’ETA afin d’expliquer la démarche. Résultat de cet effort de pédagogie et de respect à l’égard des victimes, ce mouvement s’est opéré à bas bruit.          Pour autant, les modalités d’exécution des peines de ces condamnés relèvent toujours de la justice antiterroriste. A ce titre, les associations locales dénoncent un acharnement du Parquet national antiterroriste (PNAT).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une chaîne humaine attendue à Bayonne en soutien aux prisonniers basques                 Le cas de deux détenus est mis en avant : Jacques Esnal, 72 ans, et Jean Parot, 71 ans. Condamnés à la perpétuité pour leur participation au commando Argala, le « commando itinérant de l’ETA » responsable de plusieurs attentats meurtriers dans les années 1980, ils vont entamer, le 8 avril, leur 32e année de détention. La période de sûreté de dix-huit ans pendant laquelle aucun aménagement de peine ni libération conditionnelle ne pouvait être sollicité s’est achevée en 2015.          Jacques Esnal a ainsi déposé une demande de libération conditionnelle, le 27 octobre 2017. Cinq ans plus tard, la justice ne s’est toujours pas prononcée définitivement sur cette demande. Le tribunal de l’application des peines de Paris, spécialisé sur les dossiers terroristes, a décidé, le 12 mai 2020, après un avis favorable de la commission pluridisciplinaire des mesures de sûreté, de lui accorder un placement sous bracelet électronique probatoire à une libération conditionnelle pendant une durée de deux ans. Autrement dit, si cette détention à domicile se déroulait sans incident, il aurait eu droit à sa conditionnelle du 28 mai 2022 au 28 mai 2032.        Il vous reste 46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/25/le-statut-des-detenus-basques-s-est-allege-pas-l-execution-de-leurs-peines_6119126_3224.html"},"headline":"Le statut des d\u00e9tenus basques s\u2019est all\u00e9g\u00e9, pas l\u2019ex\u00e9cution de leurs peines","dateCreated":"2022-03-25T12:15:21+01:00","datePublished":"2022-03-25T12:15:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Prisons","Antiterrorisme","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Seuls quatre Basques li\u00e9s \u00e0 l\u2019ETA ont encore le statut de \u00ab\u00a0d\u00e9tenu particuli\u00e8rement signal\u00e9\u00a0\u00bb, contre vingt-sept en\u00a02017. Mais le Parquet national antiterroriste s\u2019oppose syst\u00e9matiquement aux lib\u00e9rations conditionnelles pourtant approuv\u00e9es par les tribunaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/2fe1a91_1648145058939-000-lj59d.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-10">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Depuis la crise sanitaire, une vague d’acheteurs venus de la capitale fait grimper le marché immobilier. Un couple explique son choix et les difficultés rencontrées.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Fragments de campagne             « Acheter un logement à Marseille aujourd’hui, c’est comme acheter à Paris en 2014 »      Depuis la crise sanitaire, une vague d’acheteurs venus de la capitale fait grimper le marché immobilier. Un couple explique son choix et les difficultés rencontrées.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Locataires dans le 7e arrondissement de Marseille, Nadège Serre et Maxime Fernandez s'apprêtent à déménager dans leur nouvel appartement, le 22 mars 2022.  FRANCE KEYSER/MYOP POUR « LE MONDE »               Les cartons encombrent l’appartement de location qu’ils occupent dans le 7e arrondissement de Marseille depuis dix mois, signe d’un déménagement imminent. Une dernière migration vers ce nouveau lieu − 50 mètres carrés, grande terrasse, pas de vis-à-vis, vue mer – dont ils fantasment l’achat depuis quelques mois.          Nadège Serre et Maxime Fernandez font partie de ces Parisiens actifs qui ont décidé, depuis le premier confinement, en mars 2020, de quitter la capitale pour s’installer à Marseille. Un mouvement qui fait mécaniquement grimper les prix de l’immobilier dans une métropole qui restait, avant le Covid-19, l’une des moins chères de France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les logements parisiens, la bataille des VMC fait rage dans les HLM de la petite ceinture                 Elle, 38 ans, pétillante directrice de création au beau parcours professionnel, en voie de reconversion. Lui, 39 ans, compositeur, professeur de guitare, brun sérieux qui ne lâche pas ses mots au hasard. « Il paraît que pour une fois, nous faisons partie d’une tendance… Nous qui sommes plutôt culture underground, ça nous change », s’étonne-t-il, avec un de ses rares sourires.          Nadège et Maxime connaissent bien Marseille. Ils y ont grandi, s’y sont rencontrés avant de s’envoler, il y a dix-sept ans, vers Paris et ses opportunités. « Nous étions partis pour ne pas revenir », concèdent-ils en chœur. Pour eux, comme pour beaucoup d’autres – en 2021, la chambre des notaires des Bouches-du-Rhône estimait à 7,1 % la part des acheteurs parisiens dans les ventes immobilières –, la pandémie et ses contraintes sanitaires ont servi de déclic. « L’idée de quitter Paris existait depuis 2019, se remémore Maxime. Le Covid a transformé notre envie d’ailleurs en nécessité. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Quand tu arrives ici, tu te dis que rien n’est cher » : les Parisiens s’entichent de Marseille                 Une vie rêvée à Paris          Dans la capitale, le couple avait pourtant ses repères, du travail et un bel appartement acheté dans le 10e arrondissement, après neuf ans de location en banlieue, à Epinay-sur-Seine (Seine-Saint-Denis). « J’avais l’impression d’avoir atteint tout ce que je souhaitais : salariée, un boulot intéressant et propriétaire dans une rue dont je rêvais, à dix minutes à pied de mon bureau… », résume Nadège. Mais, pour la directrice artistique, Paris, c’était aussi un rythme dévorant. « Pendant le premier confinement, j’ai travaillé dix fois plus que d’habitude. J’en suis sortie rincée. »          Maxime, lui, voit son projet de groupe de musique s’arrêter en plein vol, plombé par les contraintes sanitaires. « Notre dernier concert a eu lieu le 14 mars 2020, le soir du début du confinement », regrette-t-il. De la pandémie, le couple garde une sévère amertume, même s’il n’a pas été touché par le virus. « Une haine puissance 12 sur la manière dont le gouvernement a géré ça, en appliquant un principe de précaution à la masse, sans discernement », gronde Nadège, non vaccinée pour des raisons médicales et profondément opposée au passe sanitaire. « Le sentiment de mesures incohérentes, comme le fait d’interdire les concerts mais d’autoriser les meetings politiques », complète Maxime.        Il vous reste 43.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/25/acheter-un-logement-a-marseille-aujourd-hui-c-est-comme-acheter-a-paris-en-2014_6119118_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Acheter un logement \u00e0 Marseille aujourd\u2019hui, c\u2019est comme acheter \u00e0 Paris en\u00a02014\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-25T11:30:25+01:00","datePublished":"2022-03-25T11:30:25+01:00","dateModified":"2022-03-25T12:44:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Marseille","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"description":"Depuis la crise sanitaire, une vague d\u2019acheteurs venus de la capitale fait grimper le march\u00e9 immobilier. Un couple explique son choix et les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0/0/3434/1717/1342/671/60/0/74cfa52_1648136399038-serre-fernandez-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-11">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Le militant d’extrême droite, interpellé en Hongrie, a accepté d’être remis aux autorités françaises, vendredi, lors d’une audience devant le tribunal de Budapest.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Meurtre de Federico Martin Aramburu : Loïk Le Priol, principal suspect, bientôt extradé, son complice présumé mis en examen      Le militant d’extrême droite, interpellé en Hongrie, a accepté d’être remis aux autorités françaises, vendredi, lors d’une audience devant le tribunal de Budapest.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La police hongroise avec un homme identifié comme Loïk Le Priol (à gauche), le 23 mars 2022 à Nyiregyhaza, en Hongrie.  AFP                 Le principal suspect du meurtre de l’ex-rugbyman Federico Martin Aramburu, samedi 19 mars à Paris, sera bientôt extradé. Loïk Le Priol va être remis par la Hongrie aux autorités françaises « dans un délai de dix jours », a annoncé le tribunal de Budapest, vendredi 25 mars. « Dans un tel cas, la procédure prévoit une remise sous dix jours », a précisé la juge Judit Csiszar. Selon l’avocat du suspect, Laszlo Beno, les autorités françaises vont probablement « intervenir rapidement » pour une remise « dans les prochaines vingt-quatre ou quarante-huit heures ».            Dans l’après-midi, Romain Bouvier, lié à l’extrême droite, a été mis en examen par une juge d’instruction pour assassinat et placé en détention provisoire, à la prison parisienne de la Santé. Il est soupçonné d’avoir aussi tiré sur Federico Martin Aramburu et deux infractions liées à la détention d’armes lui sont reprochées.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un militant d’extrême droite principal suspect dans le meurtre de l’ex-rugbyman Federico Martin Aramburu                   Ancien membre du GUD            Loïk Le Priol, âgé de 27 ans, avait été interpellé mardi soir au poste-frontière de Zahony dans le cadre d’un mandat d’arrêt européen, alors qu’il s’apprêtait à se rendre en Ukraine. Intervenant par visioconférence à l’audience, il a donné son accord pour être transféré vers Paris, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse.              Il est apparu calme et coopératif et a refusé de s’exprimer sur l’affaire. Il avait auparavant expliqué à la police vouloir rejoindre l’Ukraine « pour combattre ». Trois couteaux ont été saisis dans sa voiture.            Cet ancien militaire et membre du mouvement d’extrême droite GUD est soupçonné d’avoir tiré samedi, en plein centre de Paris, sur l’ancien international argentin de 42 ans, mort sur place des suites de ses blessures.            Mardi, une femme de 24 ans, soupçonnée d’avoir conduit le soir des faits un véhicule appartenant à Loïk Le Priol, avait été mise en examen pour « complicité d’assassinat » et placée en détention provisoire.              Loïk Le Priol est connu pour sa radicalité et sa violence. Son ancrage à l’ultradroite lui vaut d’être fiché « S » par la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI), ont précisé des sources proches du dossier. La fiche « S » est l’une des catégories du fichier des personnes recherchées, qui ne concerne pas seulement le terrorisme.            Le principal suspect doit déjà comparaître, tout comme Romain Bouvier, devant un tribunal, en juin, pour « violences aggravées » contre un membre du GUD, qu’ils sont soupçonnés d’avoir roué de coups et humilié avec trois autres membres du mouvement d’ultradroite. Les deux hommes avaient interdiction d’entrer en contact.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Federico Martin Aramburu : après quatre jours de cavale, deux militants d’extrême droite arrêtés pour le meurtre de l’ancien international de rugby argentin                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 26 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Reconnaissance faciale : le visage de la discorde  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Reconnaissance faciale : le visage de la discorde  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/25/meurtre-de-federico-martin-aramburu-loik-le-priol-principal-suspect-bientot-extrade_6119105_3224.html"},"headline":"Meurtre de Federico Martin Aramburu\u00a0: Lo\u00efk Le\u00a0Priol, principal suspect, bient\u00f4t extrad\u00e9, son complice pr\u00e9sum\u00e9 mis en examen","dateCreated":"2022-03-25T10:59:57+01:00","datePublished":"2022-03-25T10:59:57+01:00","dateModified":"2022-03-25T16:47:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Faits divers","Rugby","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Sport"],"description":"Le militant d\u2019extr\u00eame droite, interpell\u00e9 en Hongrie, a accept\u00e9 d\u2019\u00eatre remis aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises, vendredi, lors d\u2019une audience devant le tribunal de Budapest.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/261/0/3078/1539/1342/671/60/0/4a0303e_5819376-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/25/19-12">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Dans ces immeubles en rénovation, des locataires se rebellent contre les systèmes d’aération imposés par la Ville. Le symptôme d’un malaise des quartiers populaires qui se sentent méprisés.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          CAMILLE MILLERAND POUR « LE MONDE »          La bataille des VMC fait rage dans les HLM qui ceinturent Paris   Par Denis Cosnard  Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 13h59   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDans ces immeubles en rénovation, des locataires se rebellent contre les systèmes d’aération imposés par la Ville. Le symptôme d’un malaise des quartiers populaires qui se sentent méprisés.         Katia Levavasseur adore vivre fenêtre ouverte. Même en ce moment, avec les échafaudages qui montent jusqu’au huitième et dernier étage, le sien, et bouchent un peu la vue sur les toits de Paris d’un côté, le zoo de Vincennes de l’autre. Le problème, c’est l’odeur. Le temps des travaux, un tuyau relié aux toilettes de l’immeuble a été accroché à l’échafaudage, et comme l’adhésif qui faisait office de joint se décolle à 30 centimètres de sa fenêtre, l’appartement donne parfois l’impression d’être directement branché sur la fosse septique. « Là, ça va, mais le matin, c’est violent. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                 Autant dire que Katia Levavasseur attend avec impatience la fin de la rénovation de son immeuble, un HLM situé boulevard Soult (12e arrondissement), non loin du périphérique. D’un classeur, elle sort le calendrier qui lui avait été donné par Elogie-Siemp, son bailleur : tout aurait dû être fini le 12 juillet 2021, au bout de seize jours. Seulement voilà, les travaux ont viré au cauchemar. Des mois durant, elle est restée avec un bac à douche en équilibre sur quatre parpaings, et des W-C posés au sol sans être fixés. « J’ai plusieurs fois aspergé le voisin du dessous, et j’ai moi aussi subi pas mal de dégâts des eaux : trois dans le couloir, deux dans les toilettes, deux dans la cuisine… » Neuf mois plus tard, certaines finitions manquent toujours.                             Katia Levavasseur, au 8e étage du bâtiment A d’un immeuble HBM du boulevard Soult, se bat depuis plusieurs mois pour que les renovations de l’immeuble et de son appartement se terminent sans être bâclées, à Paris, le 21 mars 2022.  CAMILLE MILLERAND POUR « LE MONDE »               Et puis, il y a ce long coffrage posé au plafond de tout le deux-pièces, alors que, promis juré, il devait se limiter à la salle de bains. Il cache l’objet qui nourrit le plus la colère de Katia et d’autres habitants des HLM du quartier : la VMC, autrement dit la ventilation mécanique contrôlée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Acheter un logement à Marseille aujourd’hui, c’est comme acheter à Paris en 2014 »                 Malaise des quartiers populaires          Réunions électriques avec les bailleurs, pétitions, innombrables courriers à la mairie, manifestations devant l’Hôtel de ville… Depuis plus d’un an, la colère monte parmi les locataires des « habitations à bon marché » (HBM), ces immeubles en brique rouge qui ceinturent Paris le long des boulevards des Maréchaux, sur l’ancienne « zone ». Des amicales de locataires ont haussé le ton dans une quinzaine de blocs d’immeubles, boulevard Soult, mais aussi rue Rataud (5e), rue Henri-Ranvier (11e), dans le quartier Convention (15e) ou encore rue Mounet-Sully (20e). Un collectif HBM Paris, qui assure représenter environ 4 500 logements, a vu le jour en juin 2021.                               Katia Levavasseur montre une photographie de son bac de douche monté sur des parpaings, pour preuve des conditions dans lesquelles elle a vécu pendant plusieurs mois, à Paris, le 21 mars 2022 .  CAMILLE MILLERAND POUR « LE MONDE »               Début mars, en désespoir de cause, il a écrit aux candidats à l’élection présidentielle. Sa première requête : « l’arrêt immédiat des travaux démesurés de mise en place de la VMC collective dans nos immeubles ». Mais le mécontentement va au-delà. C’est le symptôme d’un malaise des quartiers populaires qui se sentent méprisés. Comme si leurs habitants étaient encore des « zonards ».        Il vous reste 68.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/25/dans-les-logements-parisiens-la-bataille-des-vmc-fait-rage-dans-les-hlm-de-la-petite-ceinture_6119093_6059010.html"},"headline":"La bataille des VMC fait rage dans les HLM qui ceinturent Paris","dateCreated":"2022-03-25T10:30:06+01:00","datePublished":"2022-03-25T10:30:06+01:00","dateModified":"2022-03-25T13:59:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"description":"Dans ces immeubles en r\u00e9novation, des locataires se rebellent contre les syst\u00e8mes d\u2019a\u00e9ration impos\u00e9s par la Ville. Le sympt\u00f4me d\u2019un malaise des quartiers populaires qui se sentent m\u00e9pris\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/940/0/5926/2963/1342/671/60/0/2f4a3a8_1648134370440-2-millerand-dscf1788.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-13">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ L’organe judiciaire européen Eurojust entend centraliser les dossiers alors que Kiev a mobilisé ses policiers et ses procureurs pour conduire des enquêtes.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             L’Europe en quête de preuves de crimes de guerre en Ukraine      L’organe judiciaire européen Eurojust entend centraliser les dossiers alors que Kiev a mobilisé ses policiers et ses procureurs pour conduire des enquêtes.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 11h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La morgue de Mykolaïv, (Ukraine), dont le personnel est débordé depuis le début de la guerre. On y reçoit environ 30 cadavres par jour. Ici, le 10 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               En ce matin du jeudi 24 mars, comme tous les jours depuis un mois, le bureau de la procureure générale d’Ukraine dresse un bilan macabre : depuis l’entrée des premiers chars russes en Ukraine, le 24 février, 2 541 crimes de guerre ont été perpétrés au cours desquels 128 enfants ont perdu la vie. « Aujourd’hui, chacun des procureurs [d’Ukraine] enquête sur les crimes de guerre, écrivait sur Twitter la procureure générale, Iryna Venediktova, jeudi soir. Ils exercent leurs fonctions sous le feu ennemi, risquant leur vie au nom de la justice. »          Jamais un pays – sa police, ses procureurs – n’a conduit de telles enquêtes en temps de guerre, parvenant à mobiliser bien au-delà de ses frontières. La Cour pénale internationale (CPI), le Haut-Commissariat aux droits de l’homme, le Haut-Commissariat aux réfugiés, des ONG, des associations d’avocats, et des volontaires qui ne veulent pas « rester les bras croisés », tentent, eux aussi, de rassembler les preuves potentielles de futurs procès.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : arrêter la guerre sans la faire, le dilemme des Occidentaux                 Mais entre cette collecte inédite et la mise en accusation d’auteurs présumés de crimes de guerre, il y a un monde que l’Europe espère organiser. Alors, ce même 24 mars, plusieurs ministres européens de la justice se sont réunis à La Haye. « Toute l’Europe est mobilisée pour faire cesser ce conflit », a déclaré Eric Dupond-Moretti. Le ministre de la justice français a rappelé que l’Ukraine s’était tournée début mars vers Eurojust – à laquelle elle est liée par un accord passé en 2016 – réclamant sa coopération.          Soutien inédit          L’organe judiciaire européen entend centraliser les preuves de crimes commis en Ukraine. A ce jour, neuf Etats ont aussi ouvert des enquêtes au titre de la compétence universelle, leur permettant de poursuivre les ressortissants étrangers de crimes commis à l’étranger. Jeudi, ils ont finalisé la mise sur pied d’une équipe d’enquête commune sous l’égide d’Eurojust. « Nous nous appuyons sur le savoir-faire d’Eurojust, sur son expérience de la coopération judiciaire, acquise depuis sa création, il y a vingt ans, a expliqué au Monde Eric Dupond-Moretti, s’exprimant au titre de la présidence française de l’Union européenne, et cette expérience va pouvoir être mise au service de la Cour pénale internationale. » Le bureau du procureur pourra obtenir la coopération des autres Etats et accéder aux pièces centralisées sur une plate-forme commune et notamment aux témoignages de réfugiés ukrainiens recueillis par les polices de nombreux pays d’accueil.          Depuis le début de la guerre, le procureur de la CPI a reçu un soutien inédit. Quarante et un pays l’ont saisi, lui permettant d’accélérer l’ouverture d’une enquête sur les crimes en cours. « Nous [les Etats] agissons comme des parties civiles dans cette affaire », a expliqué Eric Dupond-Moretti. Sans ce soutien, Karim Khan aurait dû réclamer l’aval des juges, et la procédure aurait pu prendre plusieurs semaines.        Il vous reste 54.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/25/l-europe-en-quete-de-preuves-de-crimes-de-guerre-en-ukraine_6119092_3210.html"},"headline":"L\u2019Europe en qu\u00eate de preuves de crimes de guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-25T10:29:19+01:00","datePublished":"2022-03-25T10:29:19+01:00","dateModified":"2022-03-25T11:33:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Union europ\u00e9enne","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"L\u2019organe judiciaire europ\u00e9en Eurojust entend centraliser les dossiers alors que Kiev a mobilis\u00e9 ses policiers et ses procureurs pour conduire des enqu\u00eates.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/493/0/5650/2825/1342/671/60/0/ed37983_1646989144517-lgeai-mikolaev-9-10mars-63.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-14">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ La candidate de LR a présenté, jeudi 24 mars, un projet de révision constitutionnelle qui multiplie les signaux vers la droite de la droite en ce qui concerne les outre-mer.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Valérie Pécresse veut supprimer le droit du sol à Mayotte et en Guyane, si elle remporte la présidentielle 2022      La candidate de LR a présenté, jeudi 24 mars, un projet de révision constitutionnelle qui multiplie les signaux vers la droite de la droite en ce qui concerne les outre-mer.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 09h51    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Valérie Pécresse, candidate du parti Les Republicains à la présidentielle 2022, lors de la présentation de son programme pour la culture, à Paris, le 21 mars 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               Valérie Pécresse a présenté, lundi 21 mars, son « pacte de confiance » pour les outre-mer. Autant dire tout de suite qu’il sera difficile d’y trouver quelque proposition consistante, tant celles-ci se résument à un alignement de généralités et de recyclage de chantiers déjà engagés, notamment sous le quinquennat de celui auquel elle prétend succéder. Ainsi, la candidate Les Républicains (LR) estime-t-elle que « le véritable problème réside dans les difficultés liées à l’éloignement entre la métropole et l’outre-mer ». Il est peu probable que ce problème puisse être résolu à court terme…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne                 Mais peut-être la divulgation du « programme » outre-mer de Mme Pécresse était-elle d’abord et surtout destinée à adresser un nouveau signal à la droite de la droite, sous l’emprise de son dauphin à la primaire de LR, Eric Ciotti, qui semble de plus en plus imprimer ses thèmes dans la campagne de la candidate. C’est lui qui, en déplacement à Mayotte mi-mars, avait prôné « le retour au droit du sang à Mayotte ». Désormais, la candidate LR – qui, pour sa part, ne se sera jamais rendue en outre-mer durant sa campagne – s’« engage à faire supprimer le droit du sol à Mayotte, en Guyane et dans les territoires concernés par des phénomènes de violence aggravés par l’immigration clandestine ».           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/25/19-15">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Quatre mois après la publication d’un appel alertant sur la « souffrance éthique » des magistrats et des personnels de greffe, les représentants des principales organisations des métiers de la justice affirment, dans une tribune au « Monde », que le déni à l’égard des épuisements professionnels et des suicides n’est plus possible.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Justice         Justice : « Les réponses du ministère au “cri” des magistrats ont été tout aussi indigentes que le budget »   Tribune        Collectif        Quatre mois après la publication d’un appel alertant sur la « souffrance éthique » des magistrats et des personnels de greffe, les représentants des principales organisations des métiers de la justice affirment, dans une tribune au « Monde », que le déni à l’égard des épuisements professionnels et des suicides n’est plus possible.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 17h29    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La tribune publiée dans Le Monde le 23 novembre 2021 poussait un cri. Un cri qui a résonné plusieurs semaines et qui a été repris par plus de 7 500 magistrats, fonctionnaires de greffe et auditeurs de justice, soutenus par les chefs de juridiction et de très nombreux avocats qui se sont exprimés individuellement ou collectivement.          Ce cri a dit la souffrance éthique qu’est de rendre la justice dans un contexte où nous ne sommes pas assez nombreux, où les moyens sont dérisoires par rapport aux besoins, aux injonctions qui nous sont adressées ainsi qu’aux réformes successives.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  L’appel de 3 000 magistrats et d’une centaine de greffiers : « Nous ne voulons plus d’une justice qui n’écoute pas et qui chronomètre tout »                 Autant d’éléments qui ont progressivement affecté notre travail, en réduisant la part de la collégialité, de l’audience, de l’écoute des justiciables, en favorisant la visioconférence, les procédures rapides et en faisant de la procédure un moyen d’entraver l’accès à la justice plutôt qu’un moyen de garantir les droits de chaque partie.          Délais inacceptables          C’est pourquoi agents des greffes et avocats se sont retrouvés dans ce cri :          – les fonctionnaires de greffe dont les effectifs sont insuffisants ne peuvent plus accomplir l’ensemble de leurs missions sereinement et dans les temps alors qu’ils savent ce qu’est l’attente des justiciables avec qui ils sont en relation directe ;                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Justice : répondre à la souffrance des magistrats                 – les avocats soucieux d’un meilleur accès au droit, qui dénoncent ce manque de moyens depuis longtemps et le désinvestissement chronique, qui doivent expliquer à leurs clients ces délais inacceptables et pourquoi le juge n’a que si peu de temps à consacrer à leur écoute ou n’a pas suffisamment motivé sa décision, et à qui les magistrats en viennent à demander de moins plaider pour ne pas allonger les audiences en contradiction avec l’exercice d’une défense de qualité.          Cette souffrance éthique, tous les agents qui exercent un métier de justice la partagent :          – les travailleurs sociaux de la protection judiciaire de la jeunesse, qui devront prendre en charge une mesure éducative plusieurs semaines ou plusieurs mois après que le juge l’a ordonnée alors que, pendant ce temps, la situation du mineur dont le suivi leur est confié se sera dégradée ;          Epuisements et suicides          – les conseillers pénitentiaires d’insertion et de probation, qui ne peuvent pas consacrer le temps nécessaire à un probationnaire pour évaluer sa situation et adapter le suivi, ou ne pourront pas travailler un projet de réinsertion avec telle personne détenue qui ne parle pas français parce qu’aucun interprète n’est présent dans la maison d’arrêt ;          – les agents de l’administration pénitentiaire qui subissent les pressions de la surpopulation carcérale en l’absence d’un dispositif de régulation pour maintenir le taux d’occupation des établissements pénitentiaires à hauteur de leurs capacités.        Il vous reste 66.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/25/justice-les-reponses-du-ministere-au-cri-des-magistrats-ont-ete-tout-aussi-indigentes-que-le-budget_6119074_3232.html"},"headline":"Justice\u00a0: \u00ab\u00a0Les r\u00e9ponses du minist\u00e8re au \u201ccri\u201d des magistrats ont \u00e9t\u00e9 tout aussi indigentes que le budget\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-25T09:00:03+01:00","datePublished":"2022-03-25T09:00:03+01:00","dateModified":"2022-03-25T17:29:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Justice"],"keywords":["Conditions de travail","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Quatre mois apr\u00e8s la publication d\u2019un appel alertant sur la \u00ab\u00a0souffrance \u00e9thique\u00a0\u00bb des magistrats et des personnels de greffe, les repr\u00e9sentants des principales organisations des m\u00e9tiers de la justice affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le d\u00e9ni\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9puisements professionnels et des suicides n\u2019est plus possible.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/461/0/5616/2808/1342/671/60/0/1d18124_1648114113982-pns-2424707.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-16">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Prospérant sur les failles de la démocratie représentative, ce concept trouve ses racines  au XIXe siècle, à la fois en Russie et aux Etats-Unis. Il n’est pas réservé à des extrémistes de gauche ou de droite : même le président Emmanuel Macron en joue habilement.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          Christelle Enault          Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme   Par Marion Dupont  Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 12h34   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesProspérant sur les failles de la démocratie représentative, ce concept trouve ses racines  au XIXe siècle, à la fois en Russie et aux Etats-Unis. Il n’est pas réservé à des extrémistes de gauche ou de droite : même le président Emmanuel Macron en joue habilement.         Emmanuel Macron serait-il un populiste ? La question a resurgi dans le débat public à la suite de la petite phrase prononcée par le chef de l’Etat, le 4 janvier, au sujet des personnes non vaccinées – « J’ai très envie de les emmerder » – dans un entretien accordé aux lecteurs du Parisien. L’alliance inhabituelle de la première personne du singulier et d’un « franc-parler » à la limite de l’insulte, dans un journal au lectorat réputé populaire et en pleine campagne électorale, avait fait couler beaucoup d’encre. L’incident n’est pas resté isolé : depuis, de nombreuses mesures (effectives ou annoncées) du candidat à sa réélection et de son gouvernement, comme la remise sur le prix de l’essence, la suspension du passe vaccinal ou la suppression de la redevance audiovisuelle, ont été qualifiées de « populistes ».          Si la question retient l’attention d’une partie des commentateurs et du grand public, c’est peut-être parce que, ainsi formulée, elle invite à reconsidérer une étiquette politique péjorative fréquemment employée aujourd’hui ; et peut-être même, de manière plus générale, la grille de lecture la plus couramment utilisée pour « catégoriser » les hommes et femmes politiques. Alors que l’adjectif « populiste » est volontiers attribué à des personnalités situées aux extrêmes du spectre politique, de Marine Le Pen à Jean-Luc Mélenchon, l’attribuer au chef de l’Etat semble relever de l’oxymore. D’autant que, lors des élections européennes de 2019, cette opposition avait été mise en scène par Emmanuel Macron, par ses proches collaborateurs et par les membres de son mouvement politique : « Un certain nombre de forces populistes montent en Europe et nous allons les combattre. Nous voulons être une force progressiste, déterminée, centrale », avait notamment déclaré Nathalie Loiseau en présentant la liste de La République en marche.          Ce n’est pourtant pas la première fois que des accents populistes sont décelés chez Emmanuel Macron. Déjà, lors de la précédente campagne présidentielle de 2017, sa stratégie politique avait parfois été qualifiée de « populisme du centre », voire d’« extrême centre », selon l’expression de l’historien Pierre Serna. Sa mise en scène d’une opposition entre la société civile, dont le candidat se réclamait, et l’establishment pouvait y faire penser ; tout comme sa volonté affichée d’apparaître « antiparti », « antisystème ». Il avait d’ailleurs accepté l’étiquette, lors d’un entretien au Journal du dimanche, déclarant à l’époque : « Si être populiste, c’est parler au peuple de manière compréhensible sans passer par le truchement des appareils, je veux bien être populiste. »        Il vous reste 88.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/25/ideologie-strategie-style-politique-l-insaisissable-essence-du-populisme_6119068_3232.html"},"headline":"Id\u00e9ologie, strat\u00e9gie, style politique\u2026 L\u2019insaisissable essence du populisme","dateCreated":"2022-03-25T07:45:08+01:00","datePublished":"2022-03-25T07:45:08+01:00","dateModified":"2022-03-25T12:34:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Enqu\u00eates id\u00e9es","Emmanuel Macron","Enqu\u00eates","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Prosp\u00e9rant sur les failles de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, ce concept trouve ses racines  au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la fois en Russie et aux Etats-Unis. Il n\u2019est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des extr\u00e9mistes de gauche ou de droite\u00a0: m\u00eame le pr\u00e9sident Emmanuel Macron en joue habilement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/646/0/2596/1298/1342/671/60/0/6fbffbb_1648126244034-populisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-17">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Les plus précaires sont durement touchés par la hausse des prix de l’énergie. Ce nouveau dispositif va leur permettre de mener la rénovation thermique de leur logement en ne remboursant la banque qu’au moment de sa vente, explique Olivier Sichel, le directeur général délégué de la Caisse des dépôts, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Climat         Réhabilitation énergétique des logements : « Le “prêt avance” rénovation est une révolution solidaire et financière »   Tribune        Olivier Sichel  directeur général délégué de la Caisse des dépôts        Les plus précaires sont durement touchés par la hausse des prix de l’énergie. Ce nouveau dispositif va leur permettre de mener la rénovation thermique de leur logement en ne remboursant la banque qu’au moment de sa vente, explique Olivier Sichel, le directeur général délégué de la Caisse des dépôts, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Guerre en Ukraine, rapport du GIEC [Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat], flambée des prix de l’énergie : l’actualité récente souligne l’ampleur de notre dépendance aux énergies fossiles. Au-delà des initiatives que nous allons prendre au service de la souveraineté énergétique, la réponse principale reste la baisse de notre consommation. Or, pour y parvenir, baisser le chauffage ou compter sur le seul redoux du printemps ne suffiront pas.          Il nous faudra faire plus, et vite, pour parvenir à une solution durable avec les outils concrets dont nous disposons aujourd’hui. Cela commence chez nous, dans nos foyers. Le constat est connu : le logement est le premier poste de consommation énergétique en France, la moitié de ces logements sont chauffés au gaz ou au fioul, et notre pays compte 4,8 millions de « passoires thermiques ».Cette faillite énergétique et climatique se double d’une injustice sociale : la majorité de ces passoires est détenue par des ménages modestes et âgés. Au total, plus de douze millions de Français ont déjà du mal à se chauffer. Ils seront toujours plus nombreux à y renoncer au fil de la crise énergétique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rénovation énergétique : beaucoup de logements concernés mais peu de travaux                 Pourtant, la solution est évidente : il faut réhabiliter ces logements, mais cela coûte cher, et la plupart des propriétaires ne peuvent pas emprunter pour réaliser les travaux. Or, pour rénover massivement, il faut financer massivement tout en protégeant les plus précaires et l’équilibre des finances publiques, le recours à la subvention ne pouvant être la seule réponse.          Outil de justice climatique          Résoudre cette équation a pris du temps, mais nous avons, aujourd’hui, l’espoir d’y parvenir. A l’issue d’un travail collectif avec des représentants de citoyens, des élus de tous bords, des banquiers, des entreprises du secteur de l’énergie et de la rénovation, nous avons trouvé une solution écologiquement pertinente, socialement juste et financièrement efficace : le « prêt avance rénovation ».          Ce nouveau dispositif – déjà distribué par deux grands réseaux bancaires français [le Crédit mutuel et La Banque postale] – permet de disposer d’une avance pour réaliser des travaux de rénovation thermique et de ne rembourser la banque qu’au moment où le logement est vendu, avec le produit de la vente. En limitant les dépenses du propriétaire aux seuls intérêts, le prêt avance rénovation rend la rénovation thermique accessible aux ménages les plus modestes et les plus durement touchés par la crise énergétique. C’est un outil de justice climatique et sociale.        Il vous reste 34.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/25/rehabilitation-energetique-des-logements-le-pret-avance-renovation-est-une-revolution-solidaire-et-financiere_6119063_3232.html"},"headline":"R\u00e9habilitation \u00e9nerg\u00e9tique des logements\u00a0: \u00ab\u00a0Le \u201cpr\u00eat avance\u201d r\u00e9novation est une r\u00e9volution solidaire et financi\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-25T07:00:20+01:00","datePublished":"2022-03-25T07:00:20+01:00","dateModified":"2022-03-25T14:55:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Cities","Climat et environnement","Tribunes","Cr\u00e9dits","Logement","Immobilier","Climat","Argent & Placements","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Les plus pr\u00e9caires sont durement touch\u00e9s par la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie. Ce nouveau dispositif va leur permettre de mener la r\u00e9novation thermique de leur logement en ne remboursant la banque qu\u2019au moment de sa vente, explique Olivier Sichel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Sichel","description":"directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/167/0/3310/1655/1342/671/60/0/33142fe_1648113241933-renoation.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-18">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Pendant des années, il a joué les informateurs. Jusqu’au jour où il s’est retrouvé, avec sa compagne, sous la menace des trafiquants de drogue.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       Yasmine Gateau          « Tout ça, c’est fini. Je ne veux plus jamais bosser avec aucun service » : à Nantes, un indic accuse la police et les douanes de l’avoir lâché   Par Anne-Hélène Dorison (Nantes, correspondance)  Publié aujourd’hui à 06h30   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitPendant des années, il a joué les informateurs. Jusqu’au jour où il s’est retrouvé, avec sa compagne, sous la menace des trafiquants de drogue.         A première vue, ce prévenu-là a des allures d’homme d’affaires : la cinquantaine élégante, une silhouette de bon vivant, il porte beau. Mais à y regarder de plus près, le teint est blafard, les traits tirés. Lui-même se dit « fatigué ». Il a de quoi l’être : après des années passées à courir les routes pour les douanes et la police, il est aux prises avec la justice et se retrouve à faire les cent pas sur le parvis du tribunal judiciaire de Nantes, ce 3 mars. A l’entendre, le voyage s’arrête ici. « Tout ça, c’est fini. Je ne veux plus jamais bosser avec aucun service. » Didier – pour des questions de sécurité, les prénoms ont été modifiés – ne veut plus jouer les informateurs. Terminé, pour lui, la vie d’indic.          A la barre du tribunal, ce jeudi-là, il se dit « abandonné ». De fait, les bancs de la salle sont clairsemés. « Pas étonnant, ils l’ont tous lâché », fulmine une femme au premier rang. Marie, sa compagne avocate, se serre contre lui, défroisse sa veste, lui souffle de parler « plus fort dans le micro ». Le moment est venu de se défendre et d’expliquer comment, en octobre 2015, près de Nantes, il en est venu à tirer sur un homme qui, selon lui, voulait le punir d’avoir renseigné la police.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Tontons », « cousins » ou « balances »... Les indics se mettent à table                 Pour comprendre cette histoire, il faut revenir en 2011. Cette année-là, Didier s’installe à Nantes, après avoir quitté la région parisienne où il a eu divers ennuis judiciaires : travail dissimulé, détention d’arme, recel de vol, abus de confiance, escroquerie, violences… Une dizaine de mentions figurent sur son casier. Aucune ne concerne le trafic de drogue, la précision a son importance pour la suite.          Autour d’une bonne table, l’ancien voyou divorcé rencontre Marie, une avocate issue d’une famille bourgeoise. Elle lui plaît, mais n’est guère impressionnée par ses montres de marque et ses grosses voitures. Il ferraille pour la revoir. Elle se laisse finalement séduire par cet homme « jovial, autodidacte, intelligent et attachant », qui ne lui cache rien de ses activités. Le jour, il dirige une entreprise de transport. Le soir venu, il fréquente des policiers nantais chargés de lutter contre le trafic de stupéfiants.          « Surveillé comme le lait sur le feu »          A l’époque, Didier confie à Marie être l’informateur d’un enquêteur, rencontré lors de parties de pétanque. « ll avait envie d’action et d’aventure, tout en étant du bon côté, dit-elle. Il n’a pas eu trop de mal à accepter. Mais il ne faut pas croire… Les services ne lui ont pas donné carte blanche comme ça. Dans ce milieu, on se méfie de la corruption. Longtemps, il a été surveillé comme le lait sur le feu. »        Il vous reste 78.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/03/25/tout-ca-c-est-fini-je-ne-veux-plus-jamais-bosser-avec-aucun-service-a-nantes-un-indic-accuse-la-police-et-les-douanes-de-l-avoir-lache_6119058_1653578.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tout \u00e7a, c\u2019est fini. Je ne veux plus jamais bosser avec aucun service\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Nantes, un indic accuse la police et les douanes de l\u2019avoir l\u00e2ch\u00e9","dateCreated":"2022-03-25T06:30:06+01:00","datePublished":"2022-03-25T06:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Substances et d\u00e9pendances"],"keywords":["Substances et d\u00e9pendances","Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pendant des ann\u00e9es, il a jou\u00e9 les informateurs. Jusqu\u2019au jour o\u00f9 il s\u2019est retrouv\u00e9, avec sa compagne, sous la menace des trafiquants de drogue.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-H\u00e9l\u00e8ne Dorison","description":"Nantes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/440/0/2953/1476/1342/671/60/0/23b26ea_188590378-le-monde-indic-stup-hd-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Substances et d\u00e9pendances","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/substances-et-dependances/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-19">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ France Rénov’ promet de simplifier le parcours des ménages se lançant dans des travaux d’économie d’énergie. Mais l’ambitieux service d’accompagnement annoncé n’est pas encore vraiment mis sur pied.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Argent & Placements       Immobilier             Immobilier : les premiers pas du nouveau service public de la rénovation énergétique des logements      France Rénov’ promet de simplifier le parcours des ménages se lançant dans des travaux d’économie d’énergie. Mais l’ambitieux service d’accompagnement annoncé n’est pas encore vraiment mis sur pied.          Par Nathalie Coulaud         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                COLCANOPA               Contribuer à la lutte contre le changement climatique. Maîtriser ses dépenses d’énergie, actuelles et futures. Valoriser son bien immobilier, à la vente comme à la location. Ou tout simplement pouvoir continuer à louer celui-ci dans les années à venir malgré le durcissement des règles sur les passoires thermiques. Les raisons de se lancer dans une rénovation énergétique globale ou partielle de sa maison ou de son appartement sont légion !          Mais les raisons de ne pas sauter le pas le sont aussi… Si le coût du chantier est un frein pour les particuliers, la complexité des différentes démarches en est un autre. Pour simplifier le parcours des ménages, le gouvernement a souhaité, dans le cadre de la loi Climat et résilience d’août 2021, créer un point d’entrée unique pour tous les travaux d’économie d’énergie. Baptisé « France Rénov’ » et officiellement lancé le 1er janvier 2022, il est présenté comme le « service public de la rénovation de l’habitat ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Immobilier : qui peut bénéficier des aides pour réaliser la rénovation énergétique de son logement ?                 Objectif affiché : que les particuliers puissent s’adresser à un seul interlocuteur pour bénéficier de conseils indépendants afin de réaliser leurs travaux d’isolation, d’obtenir des informations sur les aides financières disponibles et d’être accompagnés gratuitement dans l’élaboration du projet et le suivi du chantier.          En pratique ? Ce service global France Rénov’est accessible en ligne, par le biais du site France Rénov’. Et en téléphonant à un conseiller, au 0 808 800 700 (numéro non surtaxé). On peut aussi se rendre dans l’un des 450 guichets physiques.          Selon les niveaux de ressources          C’est l’Agence nationale de l’habitat (ANAH), habituellement chargée de l’amélioration du logement pour les publics modestes, qui pilote le nouveau dispositif. Celui-ci regroupe les anciens « espaces info énergie » de l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe), les « points rénovation information et services » de l’ANAH et l’ancienne plate-forme Internet Faire, lancée en 2018.          « Il faut reconnaître que Faire.fr n’a pas trouvé son public. Des études ont montré que peu de Français connaissaient ce site, ce qui pose problème compte tenu des ambitions nationales en matière d’économie d’énergie », admet-on à l’ANAH.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les logements énergivores bientôt considérés comme « indécents »                 Pour 2022, la principale aide aux travaux d’économie d’énergie est ma MaPrimeRénov’, accessible à tous les propriétaires occupants. Elle permet de financer les travaux d’isolation, de chauffage, de ventilation, d’audit énergétique d’une maison, ou d’un immeuble en copropriété.          Le montant varie selon les niveaux de ressources du ménage effectuant la demande et le type de travaux. Le dossier se crée sur MaPrimeRénov’, les devis d’artisans et les factures sont déposés sur le même canal. A savoir : dans le contexte de la guerre en Ukraine, le gouvernement a annoncé une hausse provisoire de 1 000 euros de la prime accordée (à certaines conditions) pour l’abandon d’un système de chauffage au fioul ou au gaz, à partir du 15 avril.        Il vous reste 52.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/03/25/immobilier-les-premiers-pas-du-nouveau-service-public-de-la-renovation-energetique-des-logements_6119054_1657007.html"},"headline":"Immobilier\u00a0: les premiers pas du nouveau service public de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements","dateCreated":"2022-03-25T06:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-25T06:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-25T18:10:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Immobilier"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Investissement locatif","Soci\u00e9t\u00e9","Logement","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"France R\u00e9nov\u2019 promet de simplifier le parcours des m\u00e9nages se lan\u00e7ant dans des travaux d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie. Mais l\u2019ambitieux service d\u2019accompagnement annonc\u00e9 n\u2019est pas encore vraiment mis sur pied.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Coulaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/123/0/2000/999/1342/671/60/0/6523e2b_864250029-image0-1.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/25/19-20">
<filnamedate="20220325"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220325"><AAMMJJHH="2022032519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ L’accusé, qui avait prêté allégeance à l’organisation Etat islamique, avait été l’un des premiers Français à se rendre en Syrie, dès 2013. Le ministère public a requis quatorze ans de prison contre son épouse officielle, mais s’est montré plus clément contre ses trois autres femmes.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Mélenchon, Le Pen et Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron veut rendre possible une déclaration d’impôts commune pour les couples en union libre                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Leroy Merlin poursuit ses activités en Russie, des employés pris à partie par les clients dans des magasins                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Lutter contre la pauvreté des enfants et des jeunes permet de prévenir l’exclusion »   Bruno Palier Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : lignes rouges et ambiguïté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Japon, « la présence de robots dans les maisons de retraite est aujourd’hui en croissance »   Sébastien Lechevalier directeur d’études à l’EHESS, chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (Umifre 19) et au Canon Institute for Global Studies              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Rino Della Negra, footballeur et partisan », de Dimitri Manessis et Jean Vigreux : la grenade et le ballon                   Culture « A Most Violent Year », sur TCM Cinéma : un thriller qui carbure au fioul dans un New York toxique                   Culture Sophie de Closets quitte la présidence des éditions Fayard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Police et justice       État islamique             Procès de Kevin Guiavarch : dix-huit ans de réclusion requis contre le djihadiste polygame      L’accusé, qui avait prêté allégeance à l’organisation Etat islamique, avait été l’un des premiers Français à se rendre en Syrie, dès 2013. Le ministère public a requis quatorze ans de prison contre son épouse officielle, mais s’est montré plus clément contre ses trois autres femmes.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 03h16, mis à jour à 10h08    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le Palais de justice de Paris, le 2 septembre 2021.  THOMAS COEX / AFP               Le ministère public a requis, jeudi 24 mars, dix-huit années de réclusion criminelle assorties d’une peine de sûreté des deux tiers contre Kevin Guiavarch, un djihadiste de 29 ans, qui avait quitté volontairement la Syrie en juin 2016 avec ses quatre épouses françaises et six enfants, dont quatre issus de ses unions.          Les deux représentants du Parquet national antiterroriste (PNAT) se sont également montrés sévères avec l’épouse officielle de M. Guiavarch, Salma O., 40 ans, en requérant quatorze années de réclusion assorties d’une peine de sûreté des deux tiers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kevin Guiavarch, le profiteur du djihad                 Si Kevin Guiavarch, en sweat-shirt gris, barbe longue et taillée, raie sur le côté, est resté impassible dans le box où il comparaissait détenu, Mme O., qui comparaissait libre, est sortie de l’audience les yeux rougis et le visage livide sous son voile rose. Le couple, arrivé en Syrie en janvier 2013, fait partie des pionniers du djihadisme français à rejoindre le « Cham » (l’appellation ancienne et coranique de la Syrie).          Dans ce réquisitoire à trois étages, les avocats généraux ont distingué très nettement trois niveaux de responsabilité avec, au sommet, le couple O.-Guiavarch qui a pris toutes ses décisions de concert et a fonctionné comme un tandem indissociable. Au niveau en dessous se trouvent les trois jeunes femmes, toutes Françaises, qui ont rejoint la Syrie en 2013 et 2014 pour épouser Kevin Guiavarch.          Ecosystème familial          Les représentants du PNAT ont requis contre Parveen L., Sahra R. et Sally D., âgées respectivement de 27, 27 et 32 ans, des peines de cinq ans d’emprisonnement assorties de sursis différents et motivés en fonction de la durée du séjour en Syrie et de leur reconnaissance des faits à l’instruction et à l’audience.          Dans le cas de Parveen L. et de Sahra R., la peine de cinq ans requise est assortie d’un sursis probatoire renforcé (c’est-à-dire d’interdictions et d’obligations spécifiques) de deux ans. Pour Sally D., le sursis probatoire renforcé requis est de quatre ans. Le ministère public a estimé que Parveen L. et Sally D. pouvaient effectuer le reste de leur peine ferme sous bracelet électronique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Syrie, les espoirs déçus des quatre épouses d’un djihadiste français                 Enfin, une peine de prison de deux années avec sursis a été requise contre Camélia M., une cinquième femme jugée pour « financement d’entreprise terroriste » et non pas pour association de malfaiteurs terroriste, comme les cinq autres accusés. Camélia M. avait acheté un billet d’avion pour une mineure qui voulait rejoindre Kevin Guiavarch. Le projet de voyage avait échoué ; il a été à l’origine de l’ouverture, à l’automne 2014, d’une information judiciaire.        Il vous reste 64.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/03/25/proces-de-kevin-guiavarch-dix-huit-ans-de-reclusion-requis-contre-le-djihadiste-polygame_6119043_1653578.html"},"headline":"Proc\u00e8s de Kevin Guiavarch\u00a0: dix-huit ans de r\u00e9clusion requis contre le djihadiste polygame","dateCreated":"2022-03-25T03:16:16+01:00","datePublished":"2022-03-25T03:16:16+01:00","dateModified":"2022-03-25T10:08:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","\u00c9tat islamique"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s","Police et justice","\u00c9tat islamique"],"description":"L\u2019accus\u00e9, qui avait pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 l\u2019organisation Etat islamique, avait \u00e9t\u00e9 l\u2019un des premiers Fran\u00e7ais \u00e0 se rendre en Syrie, d\u00e8s 2013. Le minist\u00e8re public a requis quatorze ans de prison contre son \u00e9pouse officielle, mais s\u2019est montr\u00e9 plus cl\u00e9ment contre ses trois autres femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/0/0/7978/3989/1342/671/60/0/761045e_1648005186786-000-9m37hk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tat islamique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etat-islamique/"}}
       


       
