<FILE-date="2022/07/23/17">

<article-nb="2022/07/23/17-1">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Selon l’armée ukrainienne, la Russie a bombardé le port d’Odessa samedi, au lendemain de la signature d’un accord entre Moscou et Kiev censé permettre la réouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de céréales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Frappes sur le port d’Odessa : Moscou nie toute implication, selon le ministre de la défense turc         Des missiles russes tirés sur le port d’Odessa, lieu crucial pour l’accord sur l’exportation des céréales         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud et Anne Guillard      Image de couverture :   Adrien Vautier / Le Pictorium po          L’envoi de contributions dans ce direct consacré à l’actualité liée à la guerre en Ukraine est suspendu le week-end.         La guerre entre dans sa 150e journée, et les Russes poursuivent leurs bombardements sans relâche, notamment dans la région de Donetsk. La présidence ukrainienne y a recensé, vendredi, « cinq personnes tuées et dix blessés au cours des dernières vingt-quatre heures ». De nouveaux bombardements russes à Sloviansk ont aussi fait trois blessés et ont endommagé six immeubles et plusieurs maisons, a annoncé sur Telegram le gouverneur de la région, Pavlo Kyrylenko.L’Ukraine et la Russie ont signé, vendredi à Istanbul, deux textes identiques mais séparés – à la demande des Ukrainiens, qui refusaient de signer avec les Russes – permettant l’exportation des céréales et produits agricoles bloqués dans les ports de la mer Noire et qui font cruellement défaut aux marchés mondiaux. Cet accord, signé pour quatre mois reconductibles, prévoit notamment : des inspections au départ et à l’arrivée en Turquie, des couloirs de navigation sécurisés et une contrepartie pour les céréales et engrais russes.Côté prorusse, les autorités des deux territoires séparatistes de Donetsk et Louhansk ont annoncé avoir bloqué Google, l’accusant de faire « la promotion du terrorisme et de la violence contre tous les Russes ».Dans le Sud, selon Kiev, les forces russes bombardent des villages le long de la ligne de front dans la région de Kherson, où l’armée ukrainienne tente de récupérer les zones prises par Moscou dans la foulée du déclenchement de son invasion à la fin du mois de février. Kiev a ainsi revendiqué avoir frappé une position russe près de la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle de Moscou, avec « un drone kamikaze ».Les Etats-Unis ont annoncé, vendredi, une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine à hauteur de 270 millions de dollars, comprenant notamment quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars, 36 000 obus et 580 drones kamikazes Phoenix Ghost.Les Européens ont adopté une nouvelle salve de sanctions contre la Russie vendredi, comprenant notamment un embargo sur l’or et une liste noire actualisée. Contrairement aux six paquets précédents, celui-ci ne contient pas de mesure-phare et symbolique. Les nouvelles sanctions ont d’abord comme objectif de corriger celles qui ont déjà été prises, afin de les rendre plus efficaces et d’empêcher, autant que faire se peut, qu’elles soient contournées.L’ONG Human Rights Watch a accusé, vendredi, l’armée russe de perpétrer tortures, détentions illégales et enlèvements de civils dans la partie méridionale de l’Ukraine sous son contrôle.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. En Bessarabie, dans l’enfer des nouvelles routes du blé ukrainien         Analyse. Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         Décryptages. Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens         Vidéo. Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Frappes sur le port d’Odessa : Moscou nie toute implication, selon le ministre de la défense turc         Des missiles russes tirés sur le port d’Odessa, lieu crucial pour l’accord sur l’exportation des céréales         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-23T15:25:37+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T03:25:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","description":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la Russie a bombard\u00e9 le port d\u2019Odessa samedi, au lendemain de la signature d\u2019un accord entre Moscou et Kiev cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des missiles tirés sur le port d’Odessa ; Moscou nie toute implication","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la Russie a bombard\u00e9 le port d\u2019Odessa samedi, au lendemain de la signature d\u2019un accord entre Moscou et Kiev cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/580/387/1342/895/3/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-23T15:25:37+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T03:25:37+00:00"
                  Des pancartes soutenant l\u2019Ukraine lors de la marche annuelle des fiert\u00e9s dans la capitale allemande, Berlin, samedi 23 juillet 2022. CHRISTOPH SOEDER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/efa66e4_36e426e63d2543ff8d4c5e6275592d0c-36e426e63d2543ff8d4c5e6275592d0c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Berlin","dateModified":"2022-07-23T15:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:25+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union avec une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019\u00e9lus am\u00e9ricains, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 samedi la Russie de violer syst\u00e9matiquement ses engagements, apr\u00e8s que les forces russes ont bombard\u00e9 selon Kiev le port d\u2019Odessa, au lendemain de l\u2019accord pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0:           \u00ab\u00a0Cela ne prouve qu\u2019une seule chose\u00a0: peu importe ce que la Russie dit et promet, elle trouvera des moyens de ne pas l\u2019appliquer.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou trouvera toujours \u00ab\u00a0des moyens\u00a0\u00bb de ne pas tenir ses \u00ab\u00a0promesses\u00a0\u00bb, juge Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-23T15:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:34:16+00:00","articleBody":"     La Russie a ni\u00e9 samedi aupr\u00e8s d\u2019Ankara toute implication dans les frappes contre le port ukrainien d\u2019Odessa, a affirm\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar\u00a0:           \u00ab\u00a0Les Russes nous ont dit qu\u2019ils n\u2019avaient absolument rien \u00e0 voir avec cette attaque et qu\u2019ils examinaient la question de tr\u00e8s pr\u00e8s.\u00a0\u00bb           Cette frappe intervient au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul par Kiev et Moscou d\u2019un accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es par la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes sur le port d\u2019Odessa\u00a0: Moscou nie toute implication, selon le ministre de la d\u00e9fense turc","dateModified":"2022-07-23T14:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:32:09+00:00","articleBody":"                     Une exposition de v\u00e9hicules militaires et d\u2019armes russes d\u00e9truits, sur la place Mykha\u00eflivska, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Un homme bless\u00e9 par un bombardement russe marche pr\u00e8s de son immeuble, \u00e0 Kharkiv, le 23\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/e31b4a1_1658586637200-2022-07-23t130605z-891322210-rc2mhv972pfn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T14:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:30:24+00:00","articleBody":"     Le port d\u2019Odessa, o\u00f9 sont trait\u00e9es les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles russes, et non pas une usine de traitement de c\u00e9r\u00e9ales sur le port, comme \u00e9crit par erreur dans un post pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rectificatif\u00a0: les missiles russes ont touch\u00e9 le port d\u2019Odessa, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-07-23T15:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:00:43+00:00","articleBody":"     Ankara s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb samedi, alors que des missiles ont touch\u00e9 le port d\u2019Odessa au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul par Kiev et Moscou d\u2019un accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. \u00ab\u00a0Le fait qu\u2019un tel incident se soit produit juste apr\u00e8s l\u2019accord que nous avons conclu hier (\u2026) nous pr\u00e9occupe vraiment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les frappes russes contre le port ukrainien d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T14:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T13:55:33+00:00","articleBody":"     Deux Am\u00e9ricains sont morts dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 la guerre fait rage entre les forces de Kiev et celles de Moscou, a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse samedi le d\u00e9partement d\u2019Etat, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait bien de combattants.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, de nombreux volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus en Ukraine afin d\u2019aider les forces de Kiev. Leur nombre exact est difficile \u00e0 estimer. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer la mort r\u00e9cente de deux citoyens am\u00e9ricains dans la r\u00e9gion ukrainienne du Donbass\u00a0\u00bb, frontali\u00e8re de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole, sans pr\u00e9ciser la date et les circonstances de leur d\u00e9c\u00e8s, ou les raisons de leur pr\u00e9sence dans le pays. \u00ab\u00a0Nous sommes en contact avec les familles et leur apportons toute l\u2019assistance consulaire possible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, expliquant que le d\u00e9partement d\u2019Etat ne fournirait pour l\u2019heure pas plus de d\u00e9tails, \u00ab\u00a0par respect pour les proches\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 la mort de deux de leurs ressortissants dans des combats en Ukraine. Deux anciens militaires am\u00e9ricains ont aussi \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s d\u00e9but juin dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de leur imposer la peine de mort, avait r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0cela [d\u00e9pendrait] de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb. La Russie, qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement la pr\u00e9sence de ces combattants sur le sol ukrainien, avait affirm\u00e9 mi-juin avoir tu\u00e9 pr\u00e8s de 2 000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit.          Le bassin du Donbass, industriel et ouvrier, est en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. Les forces de Moscou y ont progress\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Am\u00e9ricains tu\u00e9s dans le Donbass","dateModified":"2022-07-23T14:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T12:15:26+00:00","articleBody":"                     Dans un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 apr\u00e8s un bombardement dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 23\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/f019a86_1658578418064-848252.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T12:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T11:56:16+00:00","articleBody":"     Josep Borrell a accus\u00e9, samedi, la Russie d\u2019avoir men\u00e9 une attaque de missiles \u00ab\u00a0r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0\u00bb sur le port ukrainien d\u2019Odessa, au lendemain de l\u2019accord sign\u00e9 avec Kiev pour autoriser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir du terminal de la mer Noire. \u00ab\u00a0Frapper une cible cruciale pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales un jour apr\u00e8s la signature des accords d\u2019Istanbul est particuli\u00e8rement r\u00e9pr\u00e9hensible et d\u00e9montre une fois de plus le m\u00e9pris total de la Russie pour le droit international et les engagements\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne juge la frappe russe sur Odessa \u00ab\u00a0r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-23T11:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T11:40:28+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0condamnait sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb les attaques de missiles samedi contre le port ukrainien d\u2019Odessa, lieu crucial pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre.          \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral condamne sans \u00e9quivoque les frappes signal\u00e9es aujourd\u2019hui dans le port ukrainien d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0la mise en \u0153uvre int\u00e9grale [de l\u2019accord] par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie est imp\u00e9rative\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU \u00ab\u00a0condamne sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb l\u2019attaque contre le port ukrainien d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T11:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:57:05+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga, Maksim et leurs enfants profitent de l\u2019\u00e9t\u00e9 pour parfaire leur fran\u00e7ais et faire du sport. Nina, qui a pas mal voyag\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, doit rejoindre Moscou mi-ao\u00fbt, mais la situation la plonge dans de grands moments de tristesse, car elle ne peut envisager ni la d\u00e9faite ni la victoire pour la Russie. Ivan et sa famille se pr\u00e9parent au grand saut\u00a0: ils quittent Bures-sur-Yvette (Essonne) pour Boston, aux Etats-Unis. Quant \u00e0 Veronika, elle a accept\u00e9 un travail dans un abattoir de canards et commence en ao\u00fbt.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de mon choix de rester ici\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France : \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de m...","dateModified":"2022-07-23T11:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:36:59+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne doit adopter une nouvelle strat\u00e9gie au sujet du conflit en Ukraine car les sanctions contre la Russie sont un \u00e9chec, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le premier ministre hongrois, Viktor Orban. \u00ab\u00a0Une nouvelle strat\u00e9gie est n\u00e9cessaire qui devrait se concentrer sur des n\u00e9gociations de paix et l\u2019\u00e9laboration d\u2019une bonne proposition de paix (...) au lieu de vouloir gagner la guerre\u00a0\u00bb, a dit Viktor Orban dans un discours prononc\u00e9 en Roumanie.          Le premier ministre hongrois, r\u00e9\u00e9lu en avril pour un quatri\u00e8me mandat cons\u00e9cutif, a d\u00e9taill\u00e9 ce qui constitue selon lui les quatre hypoth\u00e8ses fondant la strat\u00e9gie occidentale\u00a0: que l\u2019Ukraine peut gagner la guerre contre la Russie avec des armes fournies par l\u2019OTAN, que des sanctions affaibliraient la Russie et d\u00e9stabiliseraient ses dirigeants, que des sanctions affecteraient davantage la Russie que l\u2019Europe, et que le monde soutiendrait l\u2019Europe.          Pour Viktor Orban, cette strat\u00e9gie a \u00e9chou\u00e9 car les gouvernements en Europe s\u2019effondrent \u00ab\u00a0comme des dominos\u00a0\u00bb et les prix de l\u2019\u00e9nergie se sont envol\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous sommes assis dans une voiture dont les quatre pneus sont crev\u00e9s\u00a0: il est absolument \u00e9vident que la guerre ne peut pas \u00eatre gagn\u00e9e de cette mani\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019Ukraine ne pourra jamais gagner la guerre de cette fa\u00e7on \u00ab\u00a0tout simplement parce que l\u2019arm\u00e9e russe est en situation de domination asym\u00e9trique\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le premier ministre hongrois, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9 ces derniers mois \u00e0 tout embargo europ\u00e9en sur le gaz russe susceptible de nuire \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Viktor Orban, les sanctions contre la Russie ont \u00e9chou\u00e9, l\u2019UE doit changer de strat\u00e9gie","dateModified":"2022-07-23T10:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:21:06+00:00","articleBody":"                     Transfert de c\u00e9r\u00e9ales d'un camion \u00e0 un autre gr\u00e2ce \u00e0 un appareil \u00e9l\u00e9vateur. Oblast d'Odessa le 16 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales attendent leur exportation vers l'\u00e9tranger. Oblast d'Odessa, le 16 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/32d4d60_1658523866830-cei-rei-ales-ukraine-19.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T10:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T09:53:57+00:00","articleBody":"                     Un volontaire r\u00e9pare le toit de la maison d\u2019une femme \u00e2g\u00e9e, d\u00e9truit par des bombardements dans le village de Zalissya, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 22 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/72919a0_1658569831952-000-32f87wt.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T09:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T09:51:30+00:00","articleBody":"     Des missiles russes ont vis\u00e9, samedi, le port d\u2019Odessa sur la mer Noire, a annonc\u00e9 l\u2019Ukraine. L\u2019attaque intervient au lendemain de la signature par Kiev et Moscou d\u2019un accord devant permettre la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a attaqu\u00e9 le port d\u2019Odessa avec des missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr. Deux missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 un porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergui\u00ef Bratchouk, dans un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.          Cette frappe est intervenue au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul d\u2019un accord paraph\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment par les deux bellig\u00e9rants qui doit permettre d\u2019exporter entre 20 et 25 millions de tonnes de grain bloqu\u00e9es en Ukraine. \u00ab\u00a0Il a fallu moins de 24 heures \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour remettre en cause, avec des attaques de missiles sur le territoire du port d\u2019Odessa, les accords et les promesses qu\u2019elle a faites \u00e0 l\u2019ONU et la Turquie dans le document sign\u00e9 hier \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res Oleg Nikolenko.          En tirant des missiles sur Odessa, le pr\u00e9sident russe a \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres et du pr\u00e9sident turc Recep (Tayyip) Erdogan, qui ont d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019\u00e9normes efforts pour parvenir \u00e0 cet accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a affirm\u00e9 que Moscou assumerait \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9chec de l\u2019accord. \u00ab\u00a0Si l\u2019accord conclu n\u2019est pas respect\u00e9, la Russie assumera l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l\u2019aggravation de la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le porte-parole. Cet accord doit soulager les pays d\u00e9pendants des march\u00e9s russe et ukrainien - 30% du commerce mondial du bl\u00e9 \u00e0 eux deux. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 les Nations unies et la Turquie, qui ont parrain\u00e9 l\u2019accord conclu vendredi, \u00e0 faire en sorte que la Russie respecte ses engagements concernant la s\u00e9curit\u00e9 des couloirs maritimes pr\u00e9vus en mer Noire pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales.                    Lire aussi :  A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa, lieu crucial pour l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r...","dateModified":"2022-07-23T11:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T08:28:01+00:00","articleBody":"     En Bessarabie, dans l\u2019extr\u00eame sud-ouest de l\u2019Ukraine, il y a une histoire qui circule en ce moment le long des petits ports du Danube. Un roi, un homme d\u2019affaires et un logisticien arrivent en enfer. Le diable leur dit qu\u2019ils ont droit \u00e0 un unique coup de t\u00e9l\u00e9phone payant. Le roi appelle sa reine pour choisir son dauphin. Co\u00fbt de l\u2019appel\u00a0: un million de dollars. L\u2019homme d\u2019affaires appelle son adjoint et nomme son successeur. Co\u00fbt de l\u2019appel\u00a0: un million de dollars. \u00ab\u00a0Qui veux-tu appeler\u00a0?\u00a0\u00bb, demande, enfin, le diable au logisticien. \u00ab\u00a0Le port\u00a0\u00bb, r\u00e9pond l\u2019autre. Il appelle. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on a les wagons\u00a0? Et le navire, il est \u00e0 l\u2019heure\u00a0? Et les certificats\u00a0? Et le pilote de barge\u00a0?\u00a0\u00bb Et ainsi de suite, avant de raccrocher. Le diable lui tend la note\u00a0: un dollar. Le roi et l\u2019homme d\u2019affaires s\u2019insurgent. Le diable r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez compos\u00e9 des num\u00e9ros \u00e0 l\u2019international. Lui, il a pass\u00e9 un appel local, de l\u2019enfer vers l\u2019enfer.\u00a0\u00bb          Bienvenue en Bessarabie, l\u2019enfer des logisticiens et n\u00e9gociants ukrainiens qui tentent par tous les moyens de sortir les millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine en guerre pour sauver des pays entiers de la famine. Et, accessoirement, \u00e9viter la banqueroute \u00e0 des milliers de fermiers ukrainiens.                    Lire aussi :  En Ukraine, le bl\u00e9 se trace de nouvelles routes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bessarabie, dans l\u2019enfer des nouvelles routes du bl\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-07-23T10:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T07:57:02+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes, dont un militaire, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de la chute de missiles russes sur des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire dans le centre de l\u2019Ukraine samedi, a annonc\u00e9 le gouverneur de Kirovograd.          \u00ab\u00a0Neuf militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et un soldat a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. Selon les informations pr\u00e9liminaires, deux gardiens d\u2019une sous-station \u00e9lectrique ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andriy Raikovytch, chef de la r\u00e9gion de Kirovograd, aux m\u00e9dias ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts, dont un militaire dans des frappes russes sur le centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-23T08:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T06:47:01+00:00","articleBody":"     H\u00f4tels particuliers (1\/5). Ce sont des \u00e9tablissements r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9e. Mais ces h\u00f4tels ont aussi en commun d\u2019\u00eatre devenus des lieux de pouvoir ou le th\u00e9\u00e2tre d\u2019\u00e9v\u00e9nements majeurs. Premi\u00e8re escale au Cala di Volpe, sur la Costa Smeralda, o\u00f9 les milliardaires russes avaient leurs habitudes jusqu\u2019au d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes","dateModified":"2022-07-23T08:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T06:05:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Union africaine s\u2019est \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb, samedi, de l\u2019accord sign\u00e9 entre la Russie et l\u2019Ukraine pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, un \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent qui fait face \u00e0 un risque accru de famine.          Cet accord est \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb \u00e0 la visite en juin en Russie du chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019UA, et de Moussa Faki, pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, qui avaient soulign\u00e9 aupr\u00e8s de Vladimir Poutine \u00ab\u00a0l\u2019urgence du retour des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et de Russie sur les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, souligne l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union africaine \u00ab\u00a0se f\u00e9licite\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales entre la Russie et...","dateModified":"2022-07-23T08:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T04:01:24+00:00","articleBody":"     Les textes sign\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, vendredi, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, par l\u2019Ukraine et la Russie, pr\u00e9voient l\u2019ouverture de couloirs permettant la circulation des navires commerciaux en mer Noire.                    Lire aussi :  A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vl...","dateModified":"2022-07-23T08:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T04:00:01+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine et la Russie ont sign\u00e9, vendredi \u00e0 Istanbul, deux textes identiques mais s\u00e9par\u00e9s \u2013 \u00e0 la demande des Ukrainiens qui refusaient de signer avec les Russes \u2013 permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux. Cet accord, sign\u00e9 pour quatre mois reconductibles, contient notamment\u00a0: des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie, des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s et une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes.          La guerre entre dans sa 150e\u00a0journ\u00e9e, et les Russes poursuivent leurs bombardements sans rel\u00e2che, notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk. La pr\u00e9sidence ukrainienne y a recens\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0cinq personnes tu\u00e9es et dix bless\u00e9s au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb. De nouveaux bombardements russes \u00e0 Sloviansk ont aussi fait trois bless\u00e9s et ont endommag\u00e9 six immeubles ainsi que plusieurs maisons, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          C\u00f4t\u00e9 prorusse, les autorit\u00e9s des deux territoires s\u00e9paratistes du bassin minier du Donbass ont annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 Google, l\u2019accusant de faire \u00ab\u00a0la promotion du terrorisme et de la violence contre tous les Russes\u00a0\u00bb.          Dans le Sud, selon Kiev, les forces russes bombardent des villages le long de la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente de r\u00e9cup\u00e9rer les zones prises par Moscou dans la foul\u00e9e du d\u00e9clenchement de son invasion, \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier. Kiev a ainsi revendiqu\u00e9 avoir frapp\u00e9 une position russe pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le de Moscou, avec \u00ab\u00a0un drone kamikaze\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 hauteur de 270\u00a0millions de dollars, comprenant notamment quatre nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, 36\u00a0000\u00a0obus et 580\u00a0drones kamikazes Phoenix Ghost.          Les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 une nouvelle salve de sanctions contre la Russie vendredi, comprenant notamment un embargo sur l\u2019or et liste noire actualis\u00e9e. Contrairement aux six paquets pr\u00e9c\u00e9dents, celui-ci ne contient pas de mesure-phare et symbolique. Les nouvelles sanctions ont d\u2019abord comme objectif de corriger celles qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, afin de les rendre plus efficaces et d\u2019emp\u00eacher, autant que faire se peut, qu\u2019elles soient contourn\u00e9es.          L\u2019ONG Human Rights Watch a accus\u00e9, vendredi, l\u2019arm\u00e9e russe de perp\u00e9trer tortures, d\u00e9tentions ill\u00e9gales et enl\u00e8vements de civils dans la partie m\u00e9ridionale de l\u2019Ukraine sous son contr\u00f4le.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-23T08:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T03:33:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 150e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-23T03:33:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/580/387/1342/895/3/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/23/17-2">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’Organisation mondiale de la santé a pris cette décision pour tenter de juguler l’épidémie, qui a déjà frappé près de 17 000 personnes dans soixante-quatorze pays, a annoncé son directeur général, qui a précisé que le risque dans le monde était relativement modéré, à part en Europe, où il est élevé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Santé       Variole du singe             Variole du singe : l’OMS déclenche son plus haut niveau d’alerte      L’Organisation mondiale de la santé a pris cette décision pour tenter de juguler l’épidémie, qui a déjà frappé près de 17 000 personnes dans soixante-quatorze pays, a annoncé son directeur général, qui a précisé que le risque dans le monde était relativement modéré, à part en Europe, où il est élevé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h23, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un homme se fait vacciner contre la variole du singe le 15 juillet, à New York (Etats-Unis).  EDUARDO MUNOZ / REUTERS                 Face à la flambée de variole du singe, Tedros Adhanom Ghebreyesus, le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), a annoncé, samedi 23 juillet, lors d’une conférence de presse, qu’il déclarait l’urgence de santé publique de portée internationale (Usppi) concernant cette épidémie. C’est seulement la septième fois que l’OMS a recours à ce niveau d’alerte, le plus haut de l’organisation, censé déclencher toute une série d’actions des pays membres.            M. Tedros a expliqué que le comité d’experts n’avait pas réussi à atteindre un consensus, restant divisé sur la nécessité de déclencher le plus haut niveau d’alerte. In fine, c’est au directeur général de trancher. Ce dernier a précisé que l’épidémie touche déjà près de 17 000 personnes dans soixante-quatorze pays et que le risque dans le monde était relativement modéré, à part en Europe, où il est élevé.                             Lire aussi :  Variole du singe : comment se transmet-elle, quels sont les symptômes ?                   « C’est un appel à l’action, mais ce n’est pas le premier », a souligné Mike Ryan, le responsable des situations d’urgence de l’OMS, qui dit espérer que cela va mener à une action collective contre la maladie. La qualification « d’urgence de santé publique de portée internationale » est utilisée dans des situations « graves, soudaines, inhabituelles ou inattendues ». Elle est définie par l’OMS comme un « évènement extraordinaire » dont la propagation constitue un « risque pour la santé publique dans d’autres Etats » et qui peut nécessiter « une action internationale coordonnée ».              Lors d’une première réunion le 23 juin, la majorité des experts du comité d’urgence avait recommandé au Dr Tedros de ne pas prononcer d’Usppi. Jeudi encore, lors d’une longue réunion du comité des experts qui guide l’OMS dans ses décisions et ses recommandations, M. Tedros avait expliqué qu’il restait « inquiet » de la diffusion de la maladie, même si le rythme de propagation a diminué dans certains endroits.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : « Si nous laissons les messages stigmatisant les homosexuels se propager, ils auront des conséquences en matière de santé publique »                   Les hommes gays ou bisexuels essentiellement touchés            Détectée début mai, la recrudescence inhabituelle de cas de variole du singe en dehors des pays d’Afrique centrale et de l’Ouest, où le virus est endémique, s’est depuis étendue dans le monde entier, avec comme centre principal l’Europe. Décelée pour la première fois chez l’humain en 1970, la variole du singe est moins dangereuse et contagieuse que sa cousine la variole, éradiquée en 1980.            La variole du singe n’est pas une maladie sexuellement transmissible mais, en dehors des zones endémiques, elle touche, à de rares exceptions près, des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes, relativement jeunes, et vivant essentiellement en ville, selon l’OMS. Si les autorités sanitaires ont fait état d’une baisse du rythme de contagion, le nombre de cas augmente rapidement.              « La variole du singe est hors de contrôle, il n’y a aucune raison légale, scientifique ou sanitaire de ne pas déclarer une urgence de santé publique de portée internationale », avait tweeté vendredi soir Lawrence Gostin, professeur américain de droit de la santé publique et directeur du Centre de l’OMS pour le droit de la santé.                                          Écouter aussi    Variole du singe : vers une nouvelle crise sanitaire ?                    La vaccination recommandée par l’OMS            Une étude publiée jeudi dans la revue scientifique New England Journal of Medicine, la plus large réalisée sur le sujet et fondée sur des données de seize pays différents, confirme que la vaste majorité des cas récents (95 %) ont été transmis lors d’un contact sexuel et que 98 % des personnes touchées étaient des hommes gays ou bisexuels.            « Ce mode de transmission représente à la fois une opportunité pour mettre en place des interventions de santé publique ciblées, et un défi, car dans certains pays les communautés affectées sont face à des discriminations qui menacent leur vie », avait relevé jeudi M. Tedros. « Il y a une réelle inquiétude que les hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes puissent être stigmatisés ou blâmés pour la flambée de cas, la rendant beaucoup plus difficile à tracer et à stopper », avait-il averti.              L’OMS recommande de vacciner les personnes les plus à risque ainsi que les personnels de santé susceptibles d’être confrontés à la maladie. Vendredi, l’Agence européenne des médicaments a déclaré avoir approuvé l’utilisation d’un vaccin contre la variole humaine pour étendre son utilisation contre la propagation de la variole du singe. Ce vaccin est de fait déjà utilisé à cette fin dans plusieurs pays, dont la France. Le vaccin Imvanex, de la société danoise Bavarian Nordic, est approuvé dans l’UE depuis 2013 pour la prévention de la variole. A New York, ce sont des milliers de personnes qui ont déjà été vaccinées avec le vaccin Jynneos.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : les infectiologues se félicitent de l’élargissement de la vaccination préventive aux groupes les plus exposés                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/07/23/variole-du-singe-l-oms-declenche-son-plus-haut-niveau-d-alerte_6135884_1651302.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: l\u2019OMS d\u00e9clenche son plus haut niveau d\u2019alerte","dateCreated":"2022-07-23T16:23:40+02:00","datePublished":"2022-07-23T16:23:40+02:00","dateModified":"2022-07-23T17:09:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 a pris cette d\u00e9cision pour tenter de juguler l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, qui a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 pr\u00e8s de 17\u00a0000 personnes dans soixante-quatorze pays, a annonc\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que le risque dans le monde \u00e9tait relativement mod\u00e9r\u00e9, \u00e0 part en Europe, o\u00f9 il est \u00e9lev\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/9d5298a_fw1-health-monkeypox-who-0715-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-3">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ A la veille de l’arrivée, le maillot jaune, Jonas Vingegaard, et le reste du peloton ont rendez-vous pour un contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, dont Wout van Aert sera l’un des favoris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Tour de France 2022 en direct : Wout van Aert prend la tête du contre-la-montre avant l’arrivée des leaders du général A la veille de l’arrivée, le maillot jaune, Jonas Vingegaard, et le reste du peloton ont rendez-vous pour un contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, dont Wout van Aert sera l’un des favoris.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aleksandr Vlasov en termine, et sera 5e du général !        Le Russe passe Nairo Quintana sur la fin de ce Tour pour signer un Top 5.                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1 seconde d’écart pour Vingegaard sur van Aert au dernier intermédiaire        Ça va se jouer à rien !                    17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En faisant partir le tour de France du Danemark, les jeux n étaient ils pas joué d avance ?    Mc                   Rien ne va plus comme dirait la maillot rose.                    17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui a réalisé le meilleur temps a l'arrivée pour le moment     Jo         Wout van Aert est toujours en tête à l’heure actuelle. Mais Geraint Thomas et surtout Jonas Vingegaard pourraient lui ravir sa place.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Tadej Pogacar est en retard sur le maillot jaune Jonas Vingegaard pour l’instant. DANIEL COLE / AP                               17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a quoi dans la tête de Pogacar en ce moment ?     Pablo          Beaucoup de Vingegaard sûrement.                    17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le meilleur français ne reste il pas Tomas Voeckler qui passe beaucoup de temps devant sur sa moto ?    Mc         A la rédaction l’incompréhension est totale : il semblait évident que le titre de super-combatif devait lui revenir.                    17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il y avait peu de doute, mais sachez que David Gaudu ne remportera pas ce contre-la-montre                                                17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quelle place était le 1er Français au général en 2021 ?    Aude         Guillaume Martin était à l’époque le meilleur Français et avait terminé 8e. David Gaudu était lui 11e.                    17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le terrain est lourd… Et les sangliers de Pogačar ont mangé des cochonneries.    Jonaf Vingegaf         Tout à fait Wout van Aertsterix !                    17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Des nouvelles de la truelle (Vlasov, Menthes, Quintana)? Chaises musicales en vu?    De l'enjeu          C’est surtout très difficile. Le rythme est tellement élevé à Paris qu’il est pratiquement impossible de s’échapper, raison pour laquelle le Tour de France se termine habituellement par un sprint.                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Alors, Vingegaard, là ?    Oncle Francis          Il est là et bien là : le maillot jaune a 7 secondes d’avance sur son coéquipier van Aert au deuxième pointage !                    17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quand une couleur de maillot distinctif pour le premier français au classement ?    Chauvin moi ? Non ...         Vous prêchez des convaincus !                         17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et Pogacar a 13 secondes de retard. Il perd du temps le Slovène !                    17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Geraint Thomas est à 6 secondes de van Aert au deuxième intermédiaire. Le Gallois n’a pas dit son dernier mot...                              17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t'il de la relève chez les français ?    Mc         David Gaudu, 4e du général, est sûrement le présent et le futur des Bleus sur les grands Tours !                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maillot jaune en plein effort              Jonas Vingegaard est en tête du contre-la-montre après le premier intermédiaire. DANIEL COLE / AP                               17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi van Aert choisit-il d'être équipier et non pas leader ?    Curieux         Il était équipier sur ce Tour de France, mais est souvent le leader de son équipes sur les courses d’un jour tout au long de l’année. A voir maintenant s’il a envie de jouer le général sur un grand Tour dans le futur.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous avez dit serré ?                                                17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et gaudu ?     Fedyui         Le Français est à la 28e position après le premier pointage. Tout va bien pour le Français, d’autant que Quintana, 5e du général, va moins vite.                         Le programme       Live  animé par Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré à la 20e et avant-dernière étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Un contre-la-montre de 40,7 kilomètres tout plat ou presque, pour bien tourner les jambes et rester en forme la veille de l’arrivée sur les Champs-Elysées. Un parcours qui devrait bien plaire aux meilleurs rouleurs du peloton.         Où ? Entre Lacapelle-Marival et Rocamadour (Lot).         Quand ? Le premier coureur du jour, Caleb Ewan, s’est élancé à 13 h 05. Le maillot jaune, Jonas Vingegaard, partira, lui, à 17 heures et devrait passer la ligne un peu moins d’une heure plus tard.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Valentin Moinard depuis le haut du col d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro dans l’échappée au plus près des coureurs.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 5 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 35 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 29 sAdam Yates (Ineos Grenadiers), à 20 min 37 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? A Paris, les magasins climatisés devront fermer leur porte d’entrée, sous peine d’amende         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tour de France 2022 : lunettes, chrono et château sur le rocher         Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français         Tour de France 2022 : un retour en plaine, un « pont du Diable » et la légende Jacky Durand         Marion Rousse, madame la directrice                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-23T15:21:40+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T03:21:40+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","description":"A la veille de l\u2019arriv\u00e9e, le maillot jaune, Jonas Vingegaard, et le reste du peloton ont rendez-vous pour un contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, dont Wout van Aert sera l\u2019un des favoris.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 en direct : Wout van Aert prend la tête du contre-la-montre avant l’arrivée des leaders du général","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A la veille de l\u2019arriv\u00e9e, le maillot jaune, Jonas Vingegaard, et le reste du peloton ont rendez-vous pour un contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, dont Wout van Aert sera l\u2019un des favoris.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/7856/5240/1342/895/3/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-07-23T15:21:40+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T03:21:40+00:00"
  Le Russe passe Nairo Quintana sur la fin de ce Tour pour signer un Top 5.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aleksandr Vlasov en termine, et sera 5e du g\u00e9n\u00e9ral\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:38:03+00:00","articleBody":"     \u00c7a va se jouer \u00e0 rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 seconde d\u2019\u00e9cart pour Vingegaard sur van Aert au dernier interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-23T15:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:37:23+00:00","articleBody":"    En faisant partir le tour de France du Danemark, les jeux n \u00e9taient ils pas jou\u00e9 d avance ?    Mc                   Rien ne va plus comme dirait la maillot rose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:35:50+00:00","articleBody":"    Qui a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps a l'arriv\u00e9e pour le moment     Jo         Wout van Aert est toujours en t\u00eate \u00e0 l\u2019heure actuelle. Mais Geraint Thomas et surtout Jonas Vingegaard pourraient lui ravir sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:34:31+00:00","articleBody":"           Tadej Pogacar est en retard sur le maillot jaune Jonas Vingegaard pour l\u2019instant. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/248036c_02a4b00eac6c4b53a36c949d6b74412c-02a4b00eac6c4b53a36c949d6b74412c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:32:27+00:00","articleBody":"    Il y a quoi dans la t\u00eate de Pogacar en ce moment ?     Pablo          Beaucoup de Vingegaard s\u00fbrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:32:00+00:00","articleBody":"    Le meilleur fran\u00e7ais ne reste il pas Tomas Voeckler qui passe beaucoup de temps devant sur sa moto ?    Mc         A la r\u00e9daction l\u2019incompr\u00e9hension est totale\u00a0: il semblait \u00e9vident que le titre de super-combatif devait lui revenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:30:56+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y avait peu de doute, mais sachez que David Gaudu ne remportera pas ce contre-la-montre","dateModified":"2022-07-23T15:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:28:57+00:00","articleBody":"    A quelle place \u00e9tait le 1er Fran\u00e7ais au g\u00e9n\u00e9ral en 2021 ?    Aude         Guillaume Martin \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9poque le meilleur Fran\u00e7ais et avait termin\u00e9 8e. David Gaudu \u00e9tait lui 11e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:27:26+00:00","articleBody":"    Le terrain est lourd\u2026 Et les sangliers de Poga\u010dar ont mang\u00e9 des cochonneries.    Jonaf Vingegaf         Tout \u00e0 fait Wout van Aertsterix\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:26:20+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de la truelle (Vlasov, Menthes, Quintana)? Chaises musicales en vu?    De l'enjeu          C\u2019est surtout tr\u00e8s difficile. Le rythme est tellement \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Paris qu\u2019il est pratiquement impossible de s\u2019\u00e9chapper, raison pour laquelle le Tour de France se termine habituellement par un sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:25:35+00:00","articleBody":"    Alors, Vingegaard, l\u00e0 ?    Oncle Francis          Il est l\u00e0 et bien l\u00e0\u00a0: le maillot jaune a 7 secondes d\u2019avance sur son co\u00e9quipier van Aert au deuxi\u00e8me pointage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:24:28+00:00","articleBody":"    A quand une couleur de maillot distinctif pour le premier fran\u00e7ais au classement ?    Chauvin moi ? Non ...         Vous pr\u00eachez des convaincus\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:23:45+00:00","articleBody":"     Et Pogacar a 13 secondes de retard. Il perd du temps le Slov\u00e8ne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:23:13+00:00","articleBody":"     Geraint Thomas est \u00e0 6 secondes de van Aert au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire. Le Gallois n\u2019a pas dit son dernier mot...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:21:06+00:00","articleBody":"    Y a t'il de la rel\u00e8ve chez les fran\u00e7ais ?    Mc         David Gaudu, 4e du g\u00e9n\u00e9ral, est s\u00fbrement le pr\u00e9sent et le futur des Bleus sur les grands Tours\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:19:57+00:00","articleBody":"           Jonas Vingegaard est en t\u00eate du contre-la-montre apr\u00e8s le premier interm\u00e9diaire. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/08b2d3c_ba1f857ac3704194ac3e3dcf8eb65f17-ba1f857ac3704194ac3e3dcf8eb65f17-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune en plein effort","dateModified":"2022-07-23T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:18:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi van Aert choisit-il d'\u00eatre \u00e9quipier et non pas leader ?    Curieux         Il \u00e9tait \u00e9quipier sur ce Tour de France, mais est souvent le leader de son \u00e9quipes sur les courses d\u2019un jour tout au long de l\u2019ann\u00e9e. A voir maintenant s\u2019il a envie de jouer le g\u00e9n\u00e9ral sur un grand Tour dans le futur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:16:33+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous avez dit serr\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-07-23T15:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:15:11+00:00","articleBody":"    Et gaudu ?     Fedyui         Le Fran\u00e7ais est \u00e0 la 28e position apr\u00e8s le premier pointage. Tout va bien pour le Fran\u00e7ais, d\u2019autant que Quintana, 5e du g\u00e9n\u00e9ral, va moins vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:13:56+00:00","articleBody":"    Gareth, j'adore ce pr\u00e9nom ! Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Geraint ? (Votre post pr\u00e9c\u00e9dent)    kopiste de tjrs          Toutes nos excuses, notre passion pour le rugby a pris le dessus. Il s\u2019agit \u00e9videmment de Geraint Thomas et non de l\u2019ancien international gallois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:12:54+00:00","articleBody":"     Et si le maillot jaune ponctuait en beaut\u00e9 son tour de France\u00a0? Il a 7\u00a0s d\u2019avance sur Pogacar apr\u00e8s 10 kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard est parti comme une fus\u00e9e\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:12:25+00:00","articleBody":"     La nouvelle vient de tomber sur nos t\u00e9l\u00e9phones par SMS. Wout van Aert est \u00e9lu super-combatif de ce Tour de France 2022. C\u2019est vrai qu\u2019on a eu l\u2019occasion de le voir \u00e0 l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert \u00e9lu super-combatif","dateModified":"2022-07-23T15:12:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:11:40+00:00","articleBody":"    Et le Pogi ?    Steeve          D\u2019une seconde certes, mais il est en avance quand m\u00eame au premier interm\u00e9diaire. \u00c7a va nous donner une fin de course dantesque\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar en avance\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:57+00:00","articleBody":"     Tout va bien aussi pour Romain Bardet, 23\u1d49 apr\u00e8s le premier interm\u00e9diaire. David Gaudu est 27\u1d49.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:13+00:00","articleBody":"     Gareth Thomas est pass\u00e9 au premier interm\u00e9diaire avec une seconde de retard sur Van Aert, alors que Vingegaard roule plus vite que son co\u00e9quipier pour l\u2019instant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va vite chez les leaders\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:09:12+00:00","articleBody":"     Hier, Wout van Aert disait avoir \u00ab\u00a0les jambes lourdes\u00a0\u00bb\u00a0. Visiblement, \u00e7a va mieux. On commen\u00e7ait \u00e0 s\u2019inqui\u00e9ter pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:07:03+00:00","articleBody":"    Du grand Aert ce CLM    Vous aimez ma Van ?         Un double jeu de mot\u00a0: aucun doute, vous \u00eates la cl\u00e9 de Wout de ce live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:04:29+00:00","articleBody":"     Le Belge a 41 secondes d\u2019avance sur Ganna, quelle performance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert largement premier\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:04:18+00:00","articleBody":"     A noter que Wout van Aert effectuera son transfert vers Paris en v\u00e9lo. On devrait croiser le Belge au p\u00e9age de Saint-Arnoult avant 22h apr\u00e8s un arr\u00eat au village \u00e9tape de Vatan (Indre) pour prendre un caf\u00e9 et une gauffre \u00e0 la vanille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:03:43+00:00","articleBody":"    Unchain Van Aert     Schwel          La foudre verte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:02:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Vingegaard, plus question de se retourner. C\u2019est maintenant qu\u2019il doit valider sa tunique jaune","dateModified":"2022-07-23T15:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:00:22+00:00","articleBody":"     Le Danois est le dernier \u00e0 quitter la rampe de lancement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard ferme le portillon\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:58:15+00:00","articleBody":"     Il a 3 min 26 s de retard sur Vingegaard. Un \u00e9cart qui semble impossible \u00e0 combler, mais qui sait\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Tadej Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:57:33+00:00","articleBody":"    CELUI-L\u00c0 , IL A LE GOUDU-RISQUE !    FRANCE        J'esp\u00e8re qu'il a le Gaudu risque pour tenter quelque chose     Lenormand          On ne l\u2019avait pas encore eu aujourd\u2019hui, c\u2019est notre devoir de donner \u00e0 ce genre de jeux de mots une visibilit\u00e9 m\u00e9rit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:56:56+00:00","articleBody":"     23 secondes d\u2019avance sur Ganna. Sur les derniers kilom\u00e8tres, le Belge n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 accentuer son avance, mais ne perd rien non plus.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert toujours en t\u00eate au dernier interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-23T14:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:54:26+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est 4e\u00a0du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous les acclamations du public, David Gaudu s\u2019\u00e9lance\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:53:26+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Alaphilippe a de nouveau gagn\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:52:25+00:00","articleBody":"     Les premiers du g\u00e9n\u00e9ral s\u2019\u00e9lancent tour \u00e0 tour. Celui qui a le plus \u00e0 perdre est sans doute Nairo Quintana. Le Colombien s\u2019\u00e9lance \u00e0 l\u2019instant mais risque de perdre quelques places ce soir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:51:12+00:00","articleBody":"     A noter la belle 4e place provisoire de Maximilian Schachmann. Certains annon\u00e7aient ce matin que l\u2019Allemand pouvait faire quelque chose. Encore faut-il suivre un peu le v\u00e9lo et pas seulement le Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:50:42+00:00","articleBody":"     Bauke Mollema passe le troisi\u00e8me interm\u00e9diaire avec 28\u00a0s de retard sur Ganna. Il n\u2019y aura pas de victoire pour le N\u00e9erlandais aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:49:53+00:00","articleBody":"    Pour faire passer le temps, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 allemande, ils font r\u00e9p\u00e9ter \u00ab\u00a0Vingegaard\u00a0\u00bb \u00e0 des Danois\u2026    ManuB         Des fois c\u2019est pas mal de regarder la t\u00e9l\u00e9 en fran\u00e7ais aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:44:07+00:00","articleBody":"     Les derniers coureurs s\u2019\u00e9lancent \u00e0 commencer par Adam Yates, 10e du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:43:09+00:00","articleBody":"    Ganna va-t-il gagner ou Van Aert va-t-il le bouffer ?    Schwel          \u00c7a semble \u00eatre l\u2019heure du repas, malheureusement pour l\u2019Italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:42:24+00:00","articleBody":"     25 secondes d\u2019avance pour le Belge au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire\u00a0! Le visage de Ganna, qui vient de de constater les d\u00e9g\u00e2ts, veut tout dire.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van aert est lanc\u00e9, et bien lanc\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:40:20+00:00","articleBody":"     Le Suisse n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir la longueur. Il termine \u00e0 1 min 11 sec de Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La 6e place pour Stefan K\u00fcng \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:39:30+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"100 coureurs sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, et Ganna est toujours en t\u00eate","dateModified":"2022-07-23T14:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:36:10+00:00","articleBody":"    A l'arriv\u00e9e du go\u00fbter, glace pistache - abricot.    Jean         Qu\u2019importe la fin de la course, le r\u00e9sultat le plus important de la journ\u00e9e vient d\u00e9j\u00e0 de tomber\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:35:03+00:00","articleBody":"     Un confr\u00e8re est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u par la performance de Felix Grossschartner, 16e provisoire. \u00ab\u00a0Le mec ne sprinte m\u00eame pas.\u00a0\u00bb Tout le monde termine ce Tour \u00e9puis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:34:58+00:00","articleBody":"     Le coureur de la Groupama-FDJ est tr\u00e8s acclam\u00e9 au d\u00e9part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14e du g\u00e9n\u00e9ral, Thibaut Pinot prend \u00e0 son tour le d\u00e9part","dateModified":"2022-07-23T14:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:29:00+00:00","articleBody":"     Il a 5 s d\u2019avance sur Mollema, et 14 sur Ganna\u00a0!                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert en t\u00eate au premier interm\u00e9diaire\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:28:36+00:00","articleBody":"     Malheureusement Stefan K\u00fcng craque un peu, il est 5e au troisi\u00e8me interm\u00e9diaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:28:07+00:00","articleBody":"    Pour \u00eatre bon en clm, il faut \u00eatre petit ou \u00e9lanc\u00e9 ?    Yolaine          Dans ce genre de parcours, tr\u00e8s plat, il vaut mieux \u00eatre puissant. Bref \u00eatre un Filippo Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:27:05+00:00","articleBody":"    Allez Wout Wout!    Ovalie         Merci de nous rappeler l\u2019introduction de cette sympathique musique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:26:04+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais a commenc\u00e9 son chrono comme un missile\u00a0! Il est pass\u00e9 avec une avance de 8 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meilleur temps au premier interm\u00e9diaire de Bauke Mollema\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:25:00+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va vite pour le K\u00fcng de Suisse","dateModified":"2022-07-23T14:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:23:58+00:00","articleBody":"    Bonjour chers livers (les m\u00eames qu'hier ?), je cours, je cours, j'ai fait un contre la montre pour arriver maintenant ! Comme toujours je vous envoie la bise. \u00c0 partir de maintenant je savoure un moment le live. Il fait excessivement chaud o\u00f9 je me trouve...    kopiste de tjrs          Bien le bonjour cher Kopiste de toujours\u00a0! Contents de vous savoir parmi nous, et pensez \u00e0 bien vous hydrater surtout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:22:46+00:00","articleBody":"    King Kung ?    Castorp         Van Aert a bien le profil de Godzilla de son c\u00f4t\u00e9, il y a des airs de blockbuster sur ce contre-la_montre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:16:17+00:00","articleBody":"     Le Belge a l\u2019air tr\u00e8s tr\u00e8s concentr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour Wout van Aert\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:10:43+00:00","articleBody":"    Au premier interm\u00e9diaire du go\u00fbter, c'est bleu des Causses et jambon cru.    Jean         La course dans la course est bien lanc\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:10:17+00:00","articleBody":"    Un bon chrono et Van Eart se retrouverait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 quelle place dans le classement g\u00e9n\u00e9ral ?    Schwel          S\u2019il y a bien quelque chose que nous avons appris durant ce Tour, c\u2019est qu\u2019une grosse performance de Van Aert peut donner un Van Aert gagnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:08:30+00:00","articleBody":"     Stefan K\u00fcng est bien parti\u00a0: il a 4\u00a0s de retard sur Ganna au premier interm\u00e9diaire.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:04:56+00:00","articleBody":"           Nils Politt durant le contre-la-montre. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/3326de4_5780165-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a fait mal aux jambes rien qu\u2019en regardant","dateModified":"2022-07-23T14:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:03:50+00:00","articleBody":"    David Gaudu peut-il perdre sa 4e place ?    Elia         Il peut, oui, mais ce serait tout de m\u00eame \u00e9tonnant\u00a0: son principal concurrent, Nairo Quintana (5e) est \u00e0 2\u00a0min 30\u00a0s de lui et n\u2019est pas connu pour \u00eatre un grand sp\u00e9cialiste de chrono.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:02:37+00:00","articleBody":"     Le coureur de la Cofidis fait comme Pierre Latour quelques minutes plus t\u00f4t\u00a0: il prend la 9e place en signant au passage le meilleur chrono provisoire d\u2019un Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas prend la 9\u1d49\u00a0place","dateModified":"2022-07-23T14:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:01:25+00:00","articleBody":"    A quelle heures pogacar et vingegard passent ?    Hakone         Ils seront les deux derniers \u00e0 s\u2019\u00e9lancer\u00a0: Pogacar \u00e0 16 h 58, Vingegaard deux minutes plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:00:13+00:00","articleBody":"    Cela peut il se jouer \u00e0 quelques secondes pr\u00eat ?    Schwel          Tout \u00e0 fait, et la FFL s\u2019est charg\u00e9e de nous faire un petit rappel historique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:58:34+00:00","articleBody":"     Le Britannique a un peu coinc\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9part tambour battant, mais r\u00e9alise tout de m\u00eame un superbe chrono, \u00e0 50\u00a0s de Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Troisi\u00e8me temps pour Fred Wright\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:56:12+00:00","articleBody":"     Belle performance qui lui permet pour l\u2019instant d\u2019\u00eatre le meilleur Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Latour prend la 9\u1d49 place provisoire","dateModified":"2022-07-23T14:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:55:42+00:00","articleBody":"    A quel heure wout van aert passe ?    Tomgeo          A 16 h 16\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:53:40+00:00","articleBody":"               Ganna domine toujours tranquillement les d\u00e9bats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classment provisoire apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e des 75 premiers coureurs","dateModified":"2022-07-23T13:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:52:30+00:00","articleBody":"     Le champion d\u2019Europe du contre-la-montre est \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s aujourd\u2019hui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour Stefan K\u00fcng\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T13:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:49:23+00:00","articleBody":"    Que pense le papy de Dr\u00e9sienne de ce contre la montre ?     Les fran\u00e7ais veulent savoir         C'est normal de s'endormir devant un contre-la-montre ?    Gruf         La r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019un est peut-\u00eatre dans la question de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:48:13+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 le classement provisoire ? Je trouve seulement l\u2019ordre de d\u00e9part sur le site\/l\u2019appli du Tour. Merci !    Claire         Il faut se connecter ici, et appuyer sur le petit bouton \u00ab\u00a0Arriv\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 droite.          Sign\u00e9 le service technique du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:46:20+00:00","articleBody":"    Comment se porte B. Thomas aujourd'hui ?     Sol         Probable meilleure chance fran\u00e7aise du jour, le coureur de la Cofidis est 9e au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire, \u00e0 54\u00a0s de Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:44:13+00:00","articleBody":"    Dans 18mn, c'est le d\u00e9part du go\u00fbter. C'est tr\u00e8s important, le go\u00fbter.    Jean         Ce sera \u00e9galement le d\u00e9part de l\u2019Italien Simone Velasco. On verra lequel de vous deux est le plus rapide pour remplir son objectif\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:38:54+00:00","articleBody":"    Est ce que Pierre Latour est arriv\u00e9?    Loris         Bonjour. Le coureur de TotalEnergies est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2\u00a0min du leader, mais on a cru voir une descente sur le parcours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:38:40+00:00","articleBody":"    Van Aert va le faire? (Ne dites pas Fred Wright \ud83d\ude1c)    Pierroco         On promet de ne rien dire, mais dans tous les cas \u00e7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 pour le Britannique, qui a un d\u00e9bours de 21\u00a0s sur Ganna au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:37:22+00:00","articleBody":"    Quel est le temps final de Sagan?    Loris         Le Slovaque a termin\u00e9 loin, et pense sans doute d\u00e9j\u00e0 au sprint de demain. Il accuse un retard de pr\u00e8s de 6\u00a0min sur Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:34:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e de Ganna. \u00c7a va plut\u00f4t vite","dateModified":"2022-07-23T13:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:33:14+00:00","articleBody":"     Cyril Barthe est 27e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. On imagine que le sprinteur de la B&B en a gard\u00e9 sous la p\u00e9dale pour assurer un top 15 demain sur les Champs-Elys\u00e9es. J\u00e9r\u00f4me Pineau serait le plus heureux des manageurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:32:40+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde. Peut-on avoir le temps de Ganna et le temps du deuxi\u00e8me svp pour avoir un ordre d\u2019id\u00e9e ? Merci beaucoup.     Cyclix         Aucun probl\u00e8me, cher Cyclix. Ganna a boucl\u00e9 ses 40,7 kilom\u00e8tres en 48 min 41\u00a0s, 43\u00a0s devant Cattaneo. Le champion du monde a notamment termin\u00e9 tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:30:17+00:00","articleBody":"    \u00c0 quel heure passe le maillot jaune     J\u00e9r\u00e9my          17 heures pile\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:30:00+00:00","articleBody":"     Petit exploit\u00a0: le Britannique Fred Wright a sign\u00e9 le meilleur chrono au premier interm\u00e9diaire, situ\u00e9 \u00e0 10,6 kilom\u00e8tres du d\u00e9part. Il va falloir tenir maintenant, d\u2019autant que l\u2019avance n\u2019est pas immense\u00a0; loin de l\u00e0\u00a0: une seconde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:29:39+00:00","articleBody":"     Il \u00e9tait tr\u00e8s attendu, on conna\u00eet le temps de Felix Grossschartner au premier interm\u00e9diaire. L\u2019Autrichien passe 10e, \u00e0 22\u00a0s de Fred Wright. Il fallait \u00eatre inspir\u00e9 pour le jouer ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:25:48+00:00","articleBody":"    Clairement, il peut y avoir du suspense ou pas aujourd'hui ?    Quentin L. (94)         Entre Ganna, Van Aert, Pogacar et Vingegaard, il y a de quoi faire niveau suspense\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:22:55+00:00","articleBody":"     Il ne reste plus que 50 coureurs \u00e0 devoir s\u2019\u00e9lancer, et pour l\u2019instant c\u2019est le champion du monde Filippo Ganna qui domine largement, lui qui est arriv\u00e9 43\u00a0s devant son compatriote Cattaneo. Personne ne semble en mesure de battre son temps pour l\u2019instant, et il faudra sans doute attendre le d\u00e9part de Wout van Aert, \u00e0 16\u00a0h\u00a016, pour trouver un gros concurrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la course","dateModified":"2022-07-23T13:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:20:03+00:00","articleBody":"    J'ai mon frigo \u00e0 nettoyer. Je n'en ai aucune envie. Quel serait le meilleur moment pour vous ?    Castorp         Demain soir, apr\u00e8s la derni\u00e8re \u00e9tape \u00e9videmment\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:15:07+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de rentrer dans le vif du sujet, un petit plaisir avec la vid\u00e9o de la victoire de Christophe Laport...","dateModified":"2022-07-23T13:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:05:07+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est-ce qu\u2019on peut voir le classement provisoire \u00e0 mesure que les coureurs arrivent ? (sans t\u00e9l\u00e9 bien s\u00fbr)\r\nMerci !    Claire         Tout est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:00:38+00:00","articleBody":"    Ganna n'a pas perdu de temps si j'ai bien compris     Schwel          Vu son chrono, on a m\u00eame l\u2019impression qu\u2019il a p\u00e9dal\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Marty McFly.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:00:04+00:00","articleBody":"     Lors du premier contre-la-montre de ce Tour de France, les coureurs se sont \u00e9lanc\u00e9s dans les rues de Copenhague, pouss\u00e9s par une foule incroyable. Le d\u00e9but de trois jours d\u2019un immense succ\u00e8s populaire dans un pays fou amoureux de v\u00e9lo. Une belle vitrine pour le Tour, m\u00eame si le public a aussi largement r\u00e9pondu pr\u00e9sent d\u00e8s que la comp\u00e9tition a retrouv\u00e9 les routes fran\u00e7aises.          Au-del\u00e0 du simple engouement, les Danois ont aussi pes\u00e9 sur la course, et c\u2019est presque un euph\u00e9misme\u00a0! Bien s\u00fbr, Jonas Vingegaard a r\u00e9gn\u00e9 sur la comp\u00e9tition et devrait sauf catastrophe ramener le maillot jaune \u00e0 Paris, avec en prime deux \u00e9tapes de montagne dans la besace, mais ses compatriotes ont eux aussi marqu\u00e9 le Tour 2022.          Ultra-offensif en d\u00e9but de Tour, Magnus Cort Nielsen a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 de son abn\u00e9gation en d\u00e9crochant une prestigieuse victoire d\u2019\u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve lors de la 10e \u00e9tape, avant que Mads Pedersen ne l\u2019imite quelques jours plus tard \u00e0 Saint-Etienne (13e \u00e9tape). Si la victoire d\u2019un Danois aujourd\u2019hui semble hautement improbable, l\u2019histoire r\u00e9cente nous a appris \u00e0 ne jamais les consid\u00e9rer hors course d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark, l\u2019autre grand gagnant de ce Tour","dateModified":"2022-07-23T13:20:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:56:08+00:00","articleBody":"    Pour vous, quel est le favorite de l'\u00e9tape du jour? Pour moi, c'est Pogacar.     Marceau         Filippo Ganna, maillot de champion du monde du contre-la-montre sur les \u00e9paules, semble tr\u00e8s bien arm\u00e9 pour aller chercher la victoire aujourd\u2019hui. Bon, on triche un peu vu qu\u2019il vient de signer le meilleur chrono des partants, mais c\u2019est notre pari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T12:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:48:53+00:00","articleBody":"    Pour quelles raisons les coureurs s'\u00e9lancent dans le sens inverse du classement g\u00e9n\u00e9ral ?    \ud83d\ude43         Pour faire monter petit \u00e0 petit la pression\u00a0! Et puis si des sp\u00e9cialistes peuvent \u00eatre un peu loin au g\u00e9n\u00e9ral, ce sont r\u00e9guli\u00e8rement les mieux plac\u00e9s qui s\u2019illustrent et donc pour une question de suspense c\u2019est mieux de les faire partir en dernier. Sans compter que la lutte pour le maillot jaune peut parfois se jouer dans ce genre d\u2019\u00e9tapes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T12:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:45:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s trente-trois ann\u00e9es d\u2019interruption, le Tour de France f\u00e9minin fait \u00e9galement son grand retour aujourd\u2019hui, avec une premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Paris. Suivront sept autres \u00e9tapes que Marion Rousse, la directrice, regardera forc\u00e9ment de tr\u00e8s pr\u00e8s.                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Marion Rousse, madame la\u00a0directrice                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Rousse, madame la directrice","dateModified":"2022-07-23T12:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:30:07+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tape des Champs-Elys\u00e9es \u00e9tant connue pour ne faire aucune diff\u00e9rence au classement g\u00e9n\u00e9ral, le vainqueur final du Tour de France devrait donc \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 ce soir, \u00e0 la fin du contre-la-montre. Il est difficile d\u2019imaginer quelqu\u2019un d\u2019autre que Jonas Vingegaard en jaune ce soir, tant le Danois semble au-dessus de la concurrence.          Depuis le coup de force de son \u00e9quipe, la Jumbo-Visma, dans les Alpes pour arracher la tunique \u00e0 Tadej Pogacar, Vingegaard n\u2019a jamais vraiment sembl\u00e9 proche de la rupture. Il n\u2019a pas laiss\u00e9 non plus le moindre espoir \u00e0 ses concurrents et compte m\u00eame 3\u00a0min 26\u00a0s d\u2019avance sur son rival Slov\u00e8ne. Une \u00e9ternit\u00e9.          Alors qui peut arr\u00eater Vingegaard\u00a0? En r\u00e9alit\u00e9, le Danois a partie gagn\u00e9e ou presque s\u2019il parvient \u00e0 \u00e9viter les chutes.\u00a0Mais vu la marge qu\u2019il a, il peut m\u00eame se permettre de g\u00e9rer et de ne pas prendre tous les risques.                Il commence \u00e0 en avoir l\u2019habitude, Jonas Vingegaard \u00e9tait sur le podium hier pour recevoir un nouveau maillot jaune \u00e0 la fin de la 19e \u00e9tape. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/04a9241_5773714-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard peut-il encore perdre\u00a0?","dateModified":"2022-07-23T12:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:18:50+00:00","articleBody":"    Les chronos que l'on voit sur votre site sont les meilleurs chronos interm\u00e9diaires et de fin, actualis\u00e9s au fur et \u00e0 mesure, c'est bien \u00e7a?    C\u00e9cile         C\u2019est exactement \u00e7a\u00a0! On ne pouvait pas mieux r\u00e9sumer, merci de faire notre travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T12:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:15:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: lunettes, chrono et ch\u00e2teau sur le rocher                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour tout savoir de l\u2019\u00e9tape du jour, c\u2019est par ici","dateModified":"2022-07-23T12:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:09:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est d\u00e9termin\u00e9 l'ordre de passage des coureurs au CLM ?     Roca         C\u2019est Caleb Ewan, dernier du classement, qui a ouvert le bal \u00e0 13 heures. Ensuite on va remonter coureur apr\u00e8s coureur jusq\u2019au maillot jaune, Jonas Vingegaard, qui partira en dernier \u00e0 17 heures. Comme le dit si bien C\u00e9line, les derniers seront les premiers.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T12:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:00:00+00:00","articleBody":"     Il aura fallu attendre la 19e \u00e9tape pour voir enfin un Fran\u00e7ais lever les bras sur ce Tour de France. En anticipant le sprint hier, Christophe Laporte a enfin apport\u00e9 une victoire au cyclisme tricolore, fanny malgr\u00e9 les belles performances au g\u00e9n\u00e9ral de David Gaudu et Romain Bardet. Un petit exploit qui en appelle d\u2019autres\u00a0?                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: \u00e0 Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme fran\u00e7ais             La victoire du coureur de la Jumbo-Visma a s\u00fbrement donn\u00e9 des id\u00e9es \u00e0 quelques coureurs dans le peloton, mais il para\u00eet difficile d\u2019imaginer un autre Fran\u00e7ais sur le podium ce soir. Lors du chrono inaugural dans les rues de Copenhague, le premier fran\u00e7ais Benjamin Thomas, s\u2019\u00e9tait content\u00e9 de la 23e place, \u00e0 34\u00a0s du vainqueur, Yves Lampaert.          Le coureur de la Cofidis, habitu\u00e9 de la piste, semble de nouveau \u00eatre la meilleure chance des Bleus de briller aujourd\u2019hui. Le double champion du monde de l\u2019omnium termine fort ce Tour, et est pass\u00e9 proche d\u2019une performance majuscule en ne se faisant reprendre par le peloton qu\u2019\u00e0 400 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e lors de la 15e\u00a0\u00e9tape.                Benjamin Thomas lors de sa folle \u00e9pop\u00e9e de la 15e\u00a0\u00e9tape du Tour de France. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/2173472_5729546-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus en qu\u00eate d\u2019un nouvel exploit","dateModified":"2022-07-23T12:28:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/7856/5240/1342/895/3/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/23/17-4">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro », a estimé Bruno Le Maire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Prix des carburants : le gouvernement prêt à une remise de 30 centimes par litre, les députés Les Républicains satisfaits      Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro », a estimé Bruno Le Maire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h35, mis à jour à 17h37       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       TotalEnergies a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre (puis 10 centimes jusqu’à la fin de l’année).  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Dans un compromis avec les députés Les Républicains (LR), qui appelaient à aller « plus loin », le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est dit favorable à passer de 18 à 30 centimes la remise au litre sur les prix des carburants, samedi 23 juillet.            « La remise pourrait passer de 18 à 30 centimes d’euros en septembre et en octobre, puis passer à 10 en novembre et 10 en décembre », a détaillé le ministre. Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro » – un seuil défendu par LR, a-t-il poursuivi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement                   Retrait des amendements des Républicains            Devant la menace brandie par les députés d’une taxe sur les « superprofits », le géant pétrolier a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre, puis de 10 centimes jusqu’à la fin de l’année.              Bruno Le Maire a également proposé aux députés LR le « report » de l’indemnité carburant transport (ICT), ciblée sur les gros rouleurs et les classes populaires, mais critiquée par la droite, qui réclame une mesure « généralisée ». M. Le Maire a enfin évoqué une mesure spécifique pour les « petites stations rurales », disposition également réclamée par LR.            Le groupe Les Républicains, satisfait par ces annonces, a retiré ses amendements, ouvrant la voie à une adoption de la remise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-le-gouvernement-pret-a-une-remise-de-30-centimes-par-litre-de-carburant-les-deputes-les-republicains-satisfaits_6135886_823448.html"},"headline":"Prix des carburants\u00a0: le gouvernement pr\u00eat \u00e0 une remise de 30 centimes par litre, les d\u00e9put\u00e9s Les\u00a0R\u00e9publicains satisfaits","dateCreated":"2022-07-23T17:35:42+02:00","datePublished":"2022-07-23T17:35:42+02:00","dateModified":"2022-07-23T17:37:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Avec la remise de 20\u00a0centimes \u00e0 la pompe annonc\u00e9e vendredi par TotalEnergies, \u00ab\u00a0vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant \u00e0 1,50 euro\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/465/0/5622/2811/1342/671/60/0/9fb0952_5770438-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-5">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La région des monts d’Arrée, dans le Finistère, fait face, depuis le 18 juillet, à un important incendie. Surpris par l’intensité du feu, les habitants, toujours émus par la destruction de leur terroir, tentent de reprendre leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                         Planète       Climat         Incendies dans les monts d’Arrée : la Bretagne sous le choc après le désastre   Par Sabrina El Mosselli   Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 17h40     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa région des monts d’Arrée, dans le Finistère, fait face, depuis le 18 juillet, à un important incendie. Surpris par l’intensité du feu, les habitants, toujours émus par la destruction de leur terroir, tentent de reprendre leur quotidien.         « A trente minutes près, c’était un méchoui géant. » Voilà comment Cécile Becquart, éleveuse de brebis sur les monts d’Arrée en Bretagne, décrit ce qu’elle a vécu dans la nuit du lundi 18 au mardi 19 juillet. Ce jeudi, la jeune agricultrice, âgée de 38 ans, retourne avec son compagnon, Clément Mathey, constater les dégâts sur les hauteurs du mont Tuchenn Kador. Le couple croise un camion de pompiers. Tout autour, le spectacle est désolant. Les landes sont réduites en cendres. L’odeur des fumées prend au nez et à la gorge. Cécile Becquart et Clément Mathey s’engagent sur le sol encore fumant par endroits.          L’incendie s’est déclenché lundi, aux alentours de 14 h 45, dans le secteur de Brasparts (Finistère). En trois jours, plus de 1 700 hectares ont brûlé (environ 15 % du site des monts d’Arrée), 300 sapeurs-pompiers ont été mobilisés et 500 personnes ont dû être évacuées. Samedi matin, la préfecture du Finistère signalait quatre foyers encore actifs, dont « deux nouveaux foyers déclenchés en deuxième partie d’après-midi », ainsi que la présence encore de « 230 sapeurs-pompiers et 50 véhicules de lutte, avec un renfort pendant la nuit des départements voisins ». « La situation est maîtrisée sur le secteur nord et en cours de maîtrise sur le secteur sud », a-t-elle précisé dans un point sur la situation à 15 heures.                           Lire aussi :  L’incendie dans les monts d’Arrée, en Bretagne, est « maîtrisé »                 Cécile Becquart et Clément Mathey tiennent la bergerie du Squiriou. L’été, ils transhument la moitié de leur troupeau, entre 70 et 80 bêtes, sur les hauteurs des monts. « Ça nous décharge économiquement pendant deux mois. Surtout avec la sécheresse », confie Mme Becquart. Ils doivent racheter 2 000 euros de foin pour tenir l’été.                                Cécile Becquart et Clément Mathey, éleveurs de brebis bretons, dans la lande qui accueille habituellement leur bétail, à Brasparts, dans le Finistère, le 21 juillet 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               « On pensait que nos bêtes n’étaient pas en danger »          Lundi, en fin d’après-midi, un ami agriculteur les alerte. « Jusqu’au dernier moment, on pensait que nos bêtes n’étaient pas en danger. Tout est allé si vite », se souvient l’éleveuse. Le couple se décide à rejoindre son troupeau au début de la soirée. « On ne connaissait pas l’étendue du danger. On aurait pu se faire encercler par les flammes. Mais je n’allais pas laisser mes animaux brûler », raconte M. Mathey. Ils doivent « improviser ». « Les chemins qu’on prenait d’habitude étaient en flammes. On n’avait même pas de lampes torches. Donc, on essayait de s’éclairer avec le téléphone », poursuit l’éleveur. Plus de quatre heures sont nécessaires aux jeunes éleveurs pour gagner leur bergerie.            Trois jours plus tard, Mme Becquart espère retrouver une brebis qu’ils ont dû laisser derrière eux lundi : « Elle s’est effondrée. Ce sont des températures extrêmes pour des moutons. » En vain, la brebis reste introuvable.        Il vous reste 67.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/23/incendie-en-bretagne-il-n-y-a-plus-rien-et-puis-ce-silence-d-habitude-on-entend-des-insectes-le-chant-des-oiseaux_6135863_3244.html"},"headline":"Incendies dans les monts d\u2019Arr\u00e9e\u00a0: la Bretagne sous le choc apr\u00e8s le d\u00e9sastre","dateCreated":"2022-07-23T10:33:14+02:00","datePublished":"2022-07-23T10:33:14+02:00","dateModified":"2022-07-23T17:40:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"La r\u00e9gion des monts d\u2019Arr\u00e9e, dans le Finist\u00e8re, fait face, depuis le 18\u00a0juillet, \u00e0 un important incendie. Surpris par l\u2019intensit\u00e9 du feu, les habitants, toujours \u00e9mus par la destruction de leur terroir, tentent de reprendre leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Sabrina El Mosselli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/302/0/3000/1500/1342/671/60/0/c21f5a3_1658525596841-incendie-monts-d-arrei-e0007.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-6">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Roupillons ! » (2/7). On ne rigole pas avec le déficit de sommeil. Car le problème du dodo en voie d’extinction n’a pas seulement des conséquences sur le fonctionnement physiologique, mais représente un véritable enjeu de santé publique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les hérauts des forêts          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                                                      Séries d'été       Roupillons !         La sieste, ce médicament   Chronique        Ophélie Neiman        « Roupillons ! » (2/7). On ne rigole pas avec le déficit de sommeil. Car le problème du dodo en voie d’extinction n’a pas seulement des conséquences sur le fonctionnement physiologique, mais représente un véritable enjeu de santé publique.   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                    LUCAS BURTIN               La sieste est un sujet sérieux. Particulièrement quand on la sort du hamac pour la confronter à quelques chiffres. Dans le monde, de 50 % à 70 % de la population active se plaint de manquer de sommeil. Et, dans une étude qui avait fait vibrer tous les médias français en mars 2019, Santé publique France annonçait que nous dormions en moyenne 6 h 42 par nuit. Cette statistique révélait deux choses : d’abord, nous avons perdu 1 h 30 de sommeil quotidien en cinquante ans. « Ce qui signifie qu’à la fin de la semaine nous avons perdu l’équivalent d’une nuit complète », s’alarme Brice Faraut, docteur en neurosciences au Centre du sommeil et de la vigilance de l’Hôtel-Dieu, à Paris. Ensuite, nous sommes désormais sous la barre des sept heures, durée minimale recommandée pour une bonne récupération.          Or, rappelle Brice Faraut, le manque de sommeil entraîne des risques pour la santé. Qu’il s’agisse de surpoids (le chercheur a ainsi constaté que cinq nuits de moins de cinq heures de sommeil d’affilée suffisaient pour que de jeunes gens en bonne santé prennent jusqu’à 1,2 kg), de défenses immunitaires moins efficaces, de risques cardio-vasculaires, de diabète ou de dépression accrus. Le constat est d’autant plus gênant qu’il existe un déni de cette situation, beaucoup de personnes pensant être de « petits dormeurs » quand elles sont en fait en dette de sommeil chronique.            Le problème s’accentue encore pour les travailleurs postés en horaires décalés, ces difficiles 3 × 8 ou même 2 × 8, et pour les travailleurs de nuit (chauffeurs, pompiers, policiers, infirmiers, ouvriers, agents de sécurité…), soit 20 % de la population active en France. Pour ces exténués permanents, la sieste longue et récupératrice devient un enjeu de santé publique. La pratiquer quotidiennement, comme un complément de nuit, permettrait de diminuer les dépenses de santé et, tout simplement, de se sentir mieux.          Le repos salvateur          La sieste n’est pas seulement un médicament gratuit et sans prescription. Elle peut aussi sauver des vies. En évitant des catastrophes engendrées par une trop grande privation de sommeil. Le docteur Eric Mullens mentionne par exemple dans son livre, Apprendre à faire la sieste (Ed. Josette Lyon, 2017), l’explosion de la navette spatiale Challenger, en 1986. La commission d’enquête incrimina, entre autres fautes, la trop grande fatigue des responsables au sol (avec une nuit de seulement deux heures avant d’enchaîner dix heures de travail en tension jusqu’à la catastrophe). Il aurait également pu citer l’accident de Tchernobyl, où l’on retrouve une altération similaire de la vigilance par manque de repos. Sans aller jusqu’à de tels drames, il suffit d’un malheureux « coup de barre » pour mettre en danger sa vie et celle d’autrui.        Il vous reste 31.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/23/la-sieste-ce-medicament_6135877_3451060.html"},"headline":"La sieste, ce m\u00e9dicament","dateCreated":"2022-07-23T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-23T14:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Roupillons !"],"keywords":["Vie sociale","Loisirs","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","L'\u00e9poque","M le mag","Styles","Roupillons !","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Roupillons\u00a0!\u00a0\u00bb (2\/7). On ne rigole pas avec le d\u00e9ficit de sommeil. Car le probl\u00e8me du dodo en voie d\u2019extinction n\u2019a pas seulement des cons\u00e9quences sur le fonctionnement physiologique, mais repr\u00e9sente un v\u00e9ritable enjeu de sant\u00e9 publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/219/0/3543/1771/1342/671/60/0/634bd85_1657532230319-lasieste.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roupillons !","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roupillons/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-7">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les députés ont débattu, samedi, à l’Assemblée, de cette promesse de campagne d’Emmanuel Macron, en partie, remaniée pour répondre à la fronde contre la suppression de cette taxe. Les pertes pour l’audiovisuel public seront compensées par le prélèvement d’une fraction de la TVA.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Médias             Les députés approuvent en première lecture la suppression de la redevance audiovisuelle      Les députés ont débattu, samedi, à l’Assemblée, de cette promesse de campagne d’Emmanuel Macron, en partie, remaniée pour répondre à la fronde contre la suppression de cette taxe. Les pertes pour l’audiovisuel public seront compensées par le prélèvement d’une fraction de la TVA.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Voilà des semaines que syndicats, salariés, et patrons de l’audiovisuel public retiennent leur souffle. Dans les journaux, les tribunes n’ont cessé de pleuvoir pour s’opposer à la suppression de la contribution à l’audiovisuel public. Les députés ont adopté en première lecture, la disparition de la redevance qui finance France Télévisions, Radio France, France Médias Monde (RFI et France 24), l’INA et Arte, samedi 23 juillet, à l’Assemblée nationale.            Devant la levée de boucliers, le gouvernement avait, en partie, renoncé à cette promesse de campagne d’Emmanuel Macron, en se disant prêt à soutenir une alternative portée par sa majorité, qui remplace la redevance par un prélèvement sur la TVA. « On ne peut pas faire de recettes plus solides et pérennes », a ainsi justifié le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors de la discussion générale, vendredi 22 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Suppression de la redevance : la piste de la TVA pour financer l’audiovisuel public                   Les députés ont adopté l’article ainsi modifié par 170 voix pour et 57 contre, samedi matin. Les groupes Renaissance (ex-La République en marche), Modem, Horizons, Les Républicains (LR) et Rassemblement national (RN) ont voté pour, et l’alliance de gauche Nupes à l’unanimité contre.             













fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V101').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V101");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});


<article-nb="2022/07/23/17-8">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Prétendant au titre mondial à Eugene les 23 et 24 juillet, le recordman du monde de la discipline sera scruté par les jeunes Baptiste Thiery et Téo Bastien, qui visent les Jeux olympiques à Paris en 2024.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Kevin Mayer, modèle d’une nouvelle génération de décathloniens français      Prétendant au titre mondial à Eugene les 23 et 24 juillet, le recordman du monde de la discipline sera scruté par les jeunes Baptiste Thiery et Téo Bastien, qui visent les Jeux olympiques à Paris en 2024.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le décathlonien français Kevin Mayer aux Jeux olympiques de Tokyo, le 23 juillet 2021.  BEN STANSALL / AFP                 Quand on a 20 ans et que l’on pratique le décathlon, quel meilleur guide que Kevin Mayer, champion du monde, double vice-champion olympique et recordman du monde de la spécialité ? C’est la chance de Baptiste Thiery, 21 ans, et de Téo Bastien, 19 ans, tous deux originaires de l’île de La Réunion et qui vont regarder avec attention leur aîné (30 ans) tenter de conquérir une deuxième couronne mondiale le samedi 23 et le dimanche 24 juillet à Eugene (Oregon).            Le premier, qui est également spécialiste du saut à la perche, vient, en l’absence du grand patron, de remporter son premier titre national au décathlon à Caen (7 966 points). Le deuxième est déjà médaillé de bronze européen dans la catégorie des juniors en 2021. Et il a battu son record personnel cette année, avec un total de 7 892 points.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : en athlétisme, « les Français ne vont pas se mettre à gagner du jour au lendemain »                   Grands espoirs du décathlon français, ils n’ont pas encore le niveau pour participer aux Mondiaux (un minimum de 8 350 points réalisé en compétition est requis), ou aux championnats d’Europe prévus au mois d’août (8 100 points).  « Il faut qu’ils continuent à bosser et qu’ils se rendent compte des problématiques pour continuer à évoluer, relève Kevin Mayer. C’est le moment difficile. Quand tu arrives à 7 900-8 000 points, comment tu passes le palier nécessaire pour atteindre les 8 500 points qui te permettent de participer aux grands championnats ? »              Avec son palmarès long comme le bras, son record du monde à 9 126 points – une performance herculéenne –, le Drômois sait de quoi il parle. « Il faut commencer à voir le décathlon comme dix disciplines de spécialistes. C’est à partir de ce moment-là où j’ai passé un cap énorme », rappelle-t-il.            Lavillenie et Mayer, « deux sources d’inspiration »            A défaut de pouvoir participer aujourd’hui par ses performances à de grandes compétitions internationales, la jeune garde du décathlon français, pour qui « le » rendez-vous se situe en 2024 à l’occasion des Jeux olympiques à Paris, s’est vu offrir un joli coup de projecteur, le 18 juin, lors du meeting de Paris, étape de la Diamond League.            Grâce à la volonté et au standing de Kevin Mayer, les organisateurs ont mis sur pied un triathlon (lancer de poids, saut en longueur et 110 m haies), qui ne figurait pas au programme officiel. Mais qui a offert une occasion rêvée à Téo Bastien et d’autres comme Makenson Gletty (23 ans) ou Arthur Prevost (24 ans) de connaître l’ambiance d’un tel meeting. Baptiste Thiery s’alignait, lui, au saut à la perche, où il a battu son record avec une barre à 5,65 mètres.              « J’ai la chance dans mes deux épreuves, perche et décathlon, d’avoir, d’un côté, Renaud [Lavillenie] et, de l’autre, Kevin [Mayer], se réjouit Baptiste Thiery. Ce sont vraiment deux sources d’inspiration. Pouvoir faire des compétitions où on est à la bagarre avec Kevin, ça nous fait sentir qu’on progresse. C’est hyperenrichissant. »            « Quand quelqu’un de son pays arrive à performer à ce niveau et à durer dans le temps, ça conforte et rassure, ça permet de se lancer sans se poser trop de questions », complète Téo Bastien.            « C’était impressionnant et intimidant au début »            Le 5 juin, lors d’un décathlon à Montpellier, le fief de Kevin Mayer, Baptiste Thiery avait déjà eu la joie de voir le recordman du monde venir se tester sur l’épreuve du saut à la perche. Il l’avait aussi rencontré l’hiver dernier lors d’un stage du collectif des épreuves combinées à La Réunion. Comme Téo Bastien, qui en garde un souvenir marquant : « C’était impressionnant et intimidant au début. Mais il m’a mis à l’aise, se souvient-il. Cela m’a permis d’échanger sur les épreuves du décathlon, les questions de nutrition ou sa manière d’aborder la compétition. »              Le licencié d’Arras (Pas-de-Calais) détaille un point qui l’a impressionné : « Le jour J, il arrive à se transcender. Il m’a expliqué ce qu’il ressentait intérieurement. Comment il joue sur le souffle. Quand ça vient de lui, on essaie de le reproduire. » Baptiste Thiery, néochampion de France, confirme : « C’est quelqu’un qui est assez ouvert, surtout avec les jeunes générations, parce qu’il a vraiment un maître mot, c’est de partager son sport. »                             Lire aussi :  Derrière l’écrasante domination de l’athlétisme américain, un quotidien parfois rude pour les athlètes                   Kevin Mayer assume « ce rôle d’ambassadeur de son sport. » Il y prend plaisir et ne voit pas cette relève comme une menace. « La concurrence a toujours été saine au décathlon, même à l’international. Je ne suis pas conservateur de mes records du monde, de mon prestige, affirme-t-il. Et s’ils doivent me dépasser, il n’y a pas de soucis. Je n’ai pas la science infuse, mais si on me demande des conseils, je suis très content de les donner. »            L’ambition n’est pas encore si forte chez les jeunes décathloniens. Le crime de lèse-majesté n’est pas pour tout de suite. « Battre le record de France qui est le record du monde, c’est très compliqué pour ne pas dire impossible, plaisante Téo Bastien. Mais on a envie de reprendre le flambeau. Garder la France au top niveau serait une fierté. »              En attendant, cela repose encore sur le trentenaire Kevin Mayer, qui aura la tâche difficile lors d’un décathlon des championnats du monde qui s’annonce très concurrentiel.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/mondiaux-d-athletisme-kevin-mayer-modele-d-une-nouvelle-generation-de-decathloniens-francais_6135875_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Kevin Mayer, mod\u00e8le d\u2019une\u00a0nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9cathloniens fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-07-23T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-23T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Pr\u00e9tendant au titre mondial \u00e0 Eugene les 23 et 24\u00a0juillet, le recordman du monde de la discipline sera scrut\u00e9 par les jeunes Baptiste Thiery et T\u00e9o Bastien, qui visent les Jeux olympiques \u00e0 Paris en\u00a02024.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/441/0/5293/2646/1342/671/60/0/96dade9_5774338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-9">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Christophe Béchu répond aux inquiétudes exprimées par des associations d’élus après la présentation du programme de stabilité faite par Bruno Le Maire jeudi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Économie française             Financement des collectivités : le ministre de l’écologie assure qu’il n’y aura « pas de baisse des dotations »      Christophe Béchu répond aux inquiétudes exprimées par des associations d’élus après la présentation du programme de stabilité faite par Bruno Le Maire jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h28, mis à jour à 15h49    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Christophe Béchu, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 19 juillet 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Après la présentation jeudi à la presse par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, du programme de stabilité que l’exécutif transmet à la Commission européenne pour la période 2022-2027, le ministre de la transition écologique et des territoires, Christophe Béchu, a assuré samedi 23 juillet dans un communiqué « qu’il n’y aura pas de baisse des dotations des collectivités », en réponse aux réactions de différentes associations d’élus.            L’Association des maires de France (AMF), l’Association des petites villes de France (APVF) ou l’Assemblée des départements de France (ADF) avaient fait part vendredi de leur « trouble », « incompréhension » ou « étonnement » après des propos de M. Le Maire évoquant une baisse de 0,5 % des dépenses de fonctionnement des collectivités locales entre 2022 et 2027. « Le pacte de stabilité prévoit bien au contraire une progression des dépenses des collectivités de 24 milliards d’euros sur cette même période », explique M. Béchu.            « Soutien renforcé pour investir dans la transition écologique »            Plutôt qu’une baisse de 0,5 %, le ministre chargé de la cohésion des territoires évoque « une modération des dépenses de fonctionnement pour qu’elles augmentent en moyenne annuelle de 0,5 % de moins que leur tendance naturelle ». « Pour tenir cet objectif, les collectivités trouveront l’Etat à leurs côtés par un soutien renforcé à l’investissement pour la transition écologique », ajoute M. Béchu.              La présentation par la France du programme de stabilité à Bruxelles « n’empêchera pas les indispensables concertations qui doivent se tenir entre l’Etat et les collectivités à partir de la rentrée », annonce-t-il.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/23/financement-des-collectivites-le-ministre-de-l-ecologie-assure-qu-il-n-y-aura-pas-de-baisse-des-dotations_6135881_3234.html"},"headline":"Financement des collectivit\u00e9s\u00a0: le ministre de l\u2019\u00e9cologie assure qu\u2019il n\u2019y aura \u00ab\u00a0pas de baisse des dotations\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-23T15:28:33+02:00","datePublished":"2022-07-23T15:28:33+02:00","dateModified":"2022-07-23T15:49:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Christophe B\u00e9chu r\u00e9pond aux inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es par des associations d\u2019\u00e9lus apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du programme de stabilit\u00e9 faite par Bruno Le Maire jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/174/0/5466/2733/1342/671/60/0/6476acc_5745860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-10">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Iran, droits humains, COP27 : Abdel Fattah Al-Sissi reçu par Emmanuel Macron à Paris      Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.          Par Benjamin Barthe et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et Abdel Fattah Al-Sissi, à l’Elysée, le 22 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La visite a été annoncée la veille sans fanfare ni trompette : le président égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, était à l’Elysée, vendredi 22 juillet. Il s’est d’abord entretenu avec Emmanuel Macron en tête-à-tête, avant un déjeuner élargi à leurs entourages.          Leur rendez-vous est le premier depuis la réélection du chef de l’Etat, soucieux de resserrer toujours plus les liens avec son homologue, pour mieux peser dans la région. De son côté, M. Al-Sissi, qui arrivait de Berlin et de Belgrade, multiplie les contacts pour préparer la COP27, que son pays accueille en novembre, pour lutter contre le réchauffement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et discrétion pour la visite de Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis                 La visite s’inscrit dans une série d’entretiens à Paris avec différents dirigeants du Moyen-Orient, depuis le passage du premier ministre israélien, Yaïr Lapid, le 5 juillet. Le chef de l’Etat a également reçu, lundi 18 juillet, le président des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane. Il a déjeuné mercredi avec le dirigeant palestinien, Mahmoud Abbas, quelques jours après une rencontre entre celui-ci et le président américain, Joe Biden, à Bethléem, le 15 juillet.            A chaque fois, il s’agit, dans le contexte de la guerre en Ukraine qui a accaparé les Européens depuis cinq mois, d’aborder l’impact du conflit, en particulier sur les plans alimentaire et énergétique. L’Egypte est ainsi très dépendante de ses importations de céréales en provenance d’Ukraine, et pourrait bénéficier du déblocage des ports de la mer Noire, si l’accord en ce sens entre Moscou et Kiev, signé vendredi à Istanbul, est bien mis en œuvre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Washington annonce une nouvelle aide militaire à Kiev, comprenant quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars.                 Inquiétude sur le sort d’Alaa Abdel Fattah          L’idée est également d’éviter une nouvelle escalade dans la région, en particulier en cas d’échec des négociations portant sur le nucléaire iranien, qui piétinent depuis des mois, Téhéran et Washington ne parvenant pas à s’entendre sur d’ultimes points de blocage. La cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna, a prévenu à ce sujet que « le temps était compté », tant les Iraniens multiplient « les manœuvres dilatoires », au risque de vider de sa substance le projet de compromis sur la table depuis février.          Avec son homologue égyptien, comme avec Mohammed Ben Zayed, M. Macron a évoqué l’idée d’organiser, si possible d’ici à la fin de l’année, une nouvelle conférence régionale sur le modèle de celle de Bagdad en août 2021. La rencontre avait permis d’asseoir à la même table des représentants iraniens et saoudiens, dans une tentative de désescalade entre les deux puissances rivales. « Beaucoup de dirigeants de la région ont apprécié le format et sont prêts à le refaire », dit-on à l’Elysée.        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/iran-droits-humains-cop27-abdel-fattah-al-sissi-recu-par-emmanuel-macron-a-paris_6135860_3210.html"},"headline":"Iran, droits humains, COP27\u00a0: Abdel Fattah Al-Sissi re\u00e7u par Emmanuel Macron \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-07-23T09:58:05+02:00","datePublished":"2022-07-23T09:58:05+02:00","dateModified":"2022-07-23T09:59:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Proche-Orient","Iran","International","Diplomatie","Politique","Emmanuel Macron","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien multiplie les contacts pour pr\u00e9parer la Conf\u00e9rence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue fran\u00e7ais cherche \u00e0 peser davantage au Moyen-Orient.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/202/0/8192/4096/1342/671/60/0/7461198_5771371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-11">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Il est soupçonné d’être l’un des auteurs de la fusillade qui a fait un mort et quatre blessés à Paris lundi soir. Il a été placé en détention provisoire, alors que le deuxième suspect est toujours en fuite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Société       Police et justice             Fusillade à Paris à la terrasse d’un bar à chicha : un mineur de 16 ans mis en examen      Il est soupçonné d’être l’un des auteurs de la fusillade qui a fait un mort et quatre blessés à Paris lundi soir. Il a été placé en détention provisoire, alors que le deuxième suspect est toujours en fuite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h56, mis à jour à 09h14    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des forces de police et des pompiers positionnés derrière un cordon de sécurité après qu’un homme armé a tué un individu,  lors d’une fusillade dans un bar à chicha, à Paris, le 18 juillet 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Sa garde à vue aura duré quatre jours. Un mineur âgé de 16 ans, soupçonné d’être l’un des auteurs de la fusillade qui a fait un mort et quatre blessés à Paris, lundi 18 juillet, a été mis en examen, a appris l’Agence France-Presse, samedi, de source judiciaire.            L’adolescent a été mis en examen, vendredi soir, pour « assassinat en bande organisée, tentative d’assassinat en bande organisée, acquisition et détention sans autorisation d’armes de catégories A et B en réunion, et association de malfaiteurs en vue de crimes et délits », a précisé la source judiciaire. Il a été placé en détention provisoire, conformément aux réquisitions du parquet.              Selon une source proche de l’enquête, il est connu de la justice. Blessé lors des faits par des témoins qui l’ont maintenu, en attendant l’arrivée de la police, il a été hospitalisé, a-t-elle précisé. Son complice était toujours en fuite samedi, a ajouté cette source.                             Lire aussi :  Paris : un homme tué par balle à la terrasse d’un bar à chicha du 11e arrondissement, un mineur en garde à vue                   Deux hommes visés            Lundi vers 21 h 30, une voiture s’est arrêtée devant un café rue Popincourt, dans le XIe arrondissement de la capitale. Deux individus en sont sortis, avant de viser, avec des armes à feu, deux hommes attablés en terrasse. L’un des deux hommes, âgé de 38 ans, a été tué. Quatre personnes ont été blessées, mais pas par balles, selon les premiers éléments recueillis par la préfecture de police.            « On a vu une voiture arriver, ils sont sortis avec une arme – j’aurais dit une mitraillette ou une kalachnikov –, ils ont tiré et ils se sont barrés », avait témoigné auprès de l’Agence France-Presse (AFP) Antoine, patron d’un restaurant proche. « On a entendu des coups de feu et, après, on a vu un mec qui rentrait dans la voiture (…) partie en trombe. Et là, on a entendu des hurlements », avaient raconté Martin et Lucas qui buvaient un verre en terrasse.              Selon des sources proches du dossier, la thèse du règlement de comptes est privilégiée. Le parquet, qui avait ouvert une enquête préliminaire pour « meurtre et tentative de meurtre en bande organisée » notamment, a requalifié les faits en « assassinat et tentative d’assassinat en bande organisée », lors de l’ouverture de l’information judiciaire vendredi.            Les investigations sont confiées à la brigade criminelle et au 2e district de police judiciaire. La mairie du XIe arrondissement de Paris, un quartier marqué par les attentats de janvier et novembre 2015, a ouvert mardi une cellule d’urgence médico-psychologique pour les témoins de la fusillade.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts de l’aviation  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/23/fusillade-a-paris-a-la-terrasse-d-un-bar-a-chicha-un-mineur-de-16-ans-mis-en-examen_6135855_3224.html"},"headline":"Fusillade \u00e0 Paris\u00a0\u00e0 la terrasse d\u2019un bar \u00e0 chicha\u00a0: un mineur de 16\u00a0ans mis en examen","dateCreated":"2022-07-23T08:56:47+02:00","datePublished":"2022-07-23T08:56:47+02:00","dateModified":"2022-07-23T09:14:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u2019un des auteurs de la fusillade qui a fait un mort et quatre bless\u00e9s \u00e0 Paris lundi soir. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, alors que le deuxi\u00e8me suspect est toujours en fuite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/46ea395_5740438-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-12">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Des députés de gauche, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens, s’attirant une condamnation du Conseil représentatif des institutions juives de France qui parle d’« antisémitisme » sous couvert d’« antisionisme ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Assemblée nationale              « Régime d’apartheid » : l’accusation lancée contre Israël par des ONG des droits de l’homme rebondit sur les bancs de l’Assemblée nationale      Des députés de gauche, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens, s’attirant une condamnation du Conseil représentatif des institutions juives de France qui parle d’« antisémitisme » sous couvert d’« antisionisme ».          Par Benjamin Barthe et Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 12h35, mis à jour à 13h52    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le terme d’« apartheid », que de nombreux organismes de défense des droits humains ont adopté ces derniers mois pour qualifier le système de domination des Palestiniens mis en place par Israël, a fait son entrée à l’Assemblée nationale. Vendredi 22 juillet, une proposition de résolution, cosignée par trente-sept députés de gauche, qui condamne le « régime d’apartheid institué par Israël à l’encontre du peuple palestinien », a été rendue publique.          Le texte accuse l’Etat hébreu d’avoir instauré un « système d’oppression et de discrimination systématique », « dans l’intention de maintenir la domination d’un groupe ethnique‑national‑racial sur un autre », ce qui correspond à la définition du crime d’apartheid, telle qu’elle figure dans le statut de Rome de 1998, fondateur de la Cour pénale internationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Amnesty dénonce un « système d’apartheid » en Israël                 Les résolutions sont des avis, émis par l’une des deux Chambres du Parlement sur un sujet déterminé, qui n’ont pas force de loi. Le texte en question a été élaboré à l’initiative du communiste Jean-Paul Lecoq, vice-président de la commission des affaires étrangères. La plupart des signataires (21 sur 37) sont membres du Parti communiste français (PCF), à l’instar de Fabien Roussel, le secrétaire national du parti et ex-candidat à la présidentielle.            Dix membres de La France insoumise, dont Adrien Quatennens, lieutenant de Jean-Luc Mélenchon, ont aussi apporté leur soutien à la proposition, ainsi que quatre écologistes et deux socialistes, sans que le texte ne soit officiellement labellisé Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), l’intergroupe de gauche dans l’hémicycle. Comme en témoigne la réaction sur Twitter de Jérôme Guedj, député socialiste de l’Essonne, qui estime que les 24 pages du texte « transpirent la détestation d’Israël ». « Je suis pour la reconnaissance de l’Etat de Palestine, j’ai défendu cette position à plusieurs reprises et depuis longtemps. Mais en utilisant le terme apartheid et en voulant légaliser le boycott, il y a une délégitimation de l’Etat d’Israël », précise l’élu du PS, joint par Le Monde. « Ce n’est pas la priorité de mettre sur la table un sujet qui peut fracturer la Nupes, ajoute-t-il. Si on veut continuer l’aventure, on doit comprendre que l’on s’oblige les uns et les autres. »          « Masque de l’antisionisme »          Le Conseil représentatif des institutions juives de France a réagi en fustigeant une tentative de « délégitimer » l’Etat d’Israël. « Cette stigmatisation est le reflet d’un antisémitisme qui s’affuble du masque de l’antisionisme », estime l’organisation pour qui cela contribue à « attiser la haine » en France, « au mépris de la sécurité des Français juifs ».        Il vous reste 63.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/regime-d-apartheid-l-accusation-lancee-contre-israel-par-des-ong-des-droits-de-l-homme-rebondit-sur-les-bancs-de-l-assemblee-nationale_6135874_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0R\u00e9gime d\u2019apartheid\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019accusation lanc\u00e9e contre Isra\u00ebl par des ONG des droits de l\u2019homme rebondit sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-23T12:35:59+02:00","datePublished":"2022-07-23T12:35:59+02:00","dateModified":"2022-07-23T13:52:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Proche-Orient","Isra\u00ebl","International"],"description":"Des\u00a0d\u00e9put\u00e9s de gauche, en majorit\u00e9 communistes, ont sign\u00e9 une proposition de r\u00e9solution condamnant le \u00ab\u00a0r\u00e9gime d\u2019apartheid institutionnalis\u00e9\u00a0\u00bb par Isra\u00ebl contre les Palestiniens, s\u2019attirant une condamnation du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France qui parle d\u2019\u00ab\u00a0antis\u00e9mitisme\u00a0\u00bb sous couvert d\u2019\u00ab\u00a0antisionisme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/9919008_1658566770118-000-8z664v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-13">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Ce proche de l’ancien président américain avait refusé de témoigner devant la commission d’enquête parlementaire. Il encourt jusqu’à deux ans de prison. La peine sera déterminée en octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       États-Unis             Assaut du Capitole : Steve Bannon, ex-conseiller de Donald Trump, reconnu coupable d’entrave au Congrès      Ce proche de l’ancien président américain avait refusé de témoigner devant la commission d’enquête parlementaire. Il encourt jusqu’à deux ans de prison. La peine sera déterminée en octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h03, mis à jour à 08h23    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Steve Bannon repart du tribunal fédéral de Washington, aux Etats-Unis, le 22 juillet 2022.  JOSE LUIS MAGANA / AP                 Steve Bannon, ex-proche conseiller de Donald Trump, a été reconnu, vendredi 22 juillet, coupable d’entrave aux prérogatives d’enquête du Congrès par un tribunal fédéral, après avoir refusé de coopérer avec la commission sur l’assaut du Capitole.            L’homme de 68 ans, figure du populisme d’extrême droite aux Etats-Unis et directeur de la campagne à succès de Donald Trump en 2016, connaîtra sa peine en octobre. Le jury d’un tribunal fédéral de Washington a délibéré pendant moins de trois heures vendredi pour conclure à sa culpabilité sur les deux chefs d’inculpation qui pesaient contre lui. Il encourt entre un mois et un an de prison pour chacun de ces chefs.              Même après avoir été écarté de la Maison Blanche en août 2017, Steve Bannon était resté proche de Donald Trump et avait échangé avec lui le jour précédant l’attaque du 6 janvier 2021 contre le siège du Congrès. Pour connaître la nature de leurs discussions, la commission d’enquête parlementaire, chargée notamment de faire la lumière sur le rôle de l’ancien président dans ce coup de force, avait assigné M. Bannon à témoigner et à produire des documents. Il avait refusé, invoquant le droit des présidents à garder certaines conversations secrètes, ce qui lui avait valu d’être inculpé d’« entrave » au travail du Congrès.                             Lire aussi :  Steve Bannon, proche de Donald Trump, jugé pour son refus de coopérer à l’enquête sur l’attaque du Capitole                   Défense silencieuse            A l’ouverture des débats mardi, la procureure Amanda Vaughn avait accusé Steve Bannon de se croire « au-dessus de la loi ». M. Bannon a « ignoré les ordres d’obtempérer, même après que le Congrès a rejeté ses arguments et a ignoré de nombreux avertissements selon lesquels il ferait face à des poursuites s’il ne se pliait pas à l’assignation à comparaître, comme il était tenu de le faire », avait ajouté Amanda Vaughn.            Selon elle, la commission avait des raisons légitimes de penser qu’il pourrait avoir, comme d’autres proches du président, des informations sur les liens entre Donald Trump et ses partisans qui ont pris d’assaut le Capitole, alors que les parlementaires certifiaient la victoire du démocrate Joe Biden à la présidentielle.              La défense n’a pas produit de témoins au procès, commencé lundi par la sélection des jurés, et Steve Bannon n’a pas pris la parole lui-même pour se défendre. Son avocat, Evan Corcoran, a, cependant, dénoncé des poursuites politiques, assurant que « personne n’a[vait] ignoré l’assignation à comparaître » et que des négociations avaient même eu lieu avec la commission concernant sa date de déposition.            « Une victoire pour l’Etat de droit »            A l’approche de son procès, Steve Bannon avait accepté de coopérer avec les parlementaires. Les procureurs avaient dénoncé « un revirement de dernière minute afin d’éviter » une condamnation et le juge chargé du dossier, Carl Nichols, avait souhaité maintenir le procès.            David Schoen, l’un des avocats de Steve Bannon, a déclaré à l’extérieur du palais de justice que le verdict ne tiendrait pas. « C’est le premier round » a-t-il dit. « Vous verrez que cette affaire sera renversée en appel. » Le prévenu lui-même a déclaré en quittant le tribunal : « Nous avons peut-être perdu une bataille aujourd’hui, mais nous ne perdrons pas cette guerre. » Invité dans la soirée sur Fox News, il a ajouté : « Je vais me battre jusqu’au bout. » « Nous avons un long processus d’appel. (…) Je pense que la loi est avec nous sur nombre de points », a-t-il insisté.              L’ex-conseiller politique a aussi appelé les téléspectateurs à battre les démocrates aux élections législatives de mi-mandat en novembre, afin qu’un Congrès dominé par les républicains ouvre, propose-t-il, sa propre commission d’enquête sur l’assaut du Capitole. « Nous avons besoin d’une vraie commission du 6 janvier », a-t-il dit face au présentateur vedette Tucker Carlson.            Le président de la commission d’enquête parlementaire sur l’assaut du Capitole, le démocrate Bennie Thompson, et la présidente adjointe, la républicaine Liz Cheney, ont tous deux salué la décision du tribunal comme « une victoire pour l’Etat de droit ». « Tout comme chaque personne responsable des événements du 6 janvier doit être tenue pour responsable, quiconque fait obstruction à notre enquête sur les faits doit faire face aux conséquences », ont-ils déclaré dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, Steve Bannon défie la commission d’enquête sur l’assaut contre le Capitole                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts de l’aviation  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/assaut-du-capitole-steve-bannon-un-proche-de-donald-trump-reconnu-coupable-d-entrave-a-l-enquete_6135822_3210.html"},"headline":"Assaut du Capitole\u00a0: Steve Bannon, ex-conseiller de Donald Trump, reconnu coupable d\u2019entrave au Congr\u00e8s","dateCreated":"2022-07-23T00:03:44+02:00","datePublished":"2022-07-23T00:03:44+02:00","dateModified":"2022-07-23T08:23:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Ce proche de l\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait refus\u00e9 de t\u00e9moigner devant la commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire. Il encourt jusqu\u2019\u00e0 deux ans de prison. La peine sera d\u00e9termin\u00e9e en octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/14/0/4146/2073/1342/671/60/0/d0059f5_821d9b1a9bcc4194beeb8c7725fb23fa-821d9b1a9bcc4194beeb8c7725fb23fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-14">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ A dix-huit mois de la fin de son mandat, le président continue de faire des promesses tous azimuts alors que la Grande Ile s’enfonce un peu plus dans la misère.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    RIJASOLO / AFP                         Le Monde Afrique        Politique         Madagascar : Andry Rajoelina, le maître des désillusions   Par Laurence Caramel (Antananarivo, envoyée spéciale)   Publié hier à 18h00     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteA dix-huit mois de la fin de son mandat, le président continue de faire des promesses tous azimuts alors que la Grande Ile s’enfonce un peu plus dans la misère.         Ce 31 mai 2022 à Abou Dhabi, dans le vaste salon de réception du conglomérat Al Jaber, le patriarche Obaid Khaleefa Jaber Al-Murri se prête sans conviction à la photo souvenir qu’Andry Rajoelina postera quelques heures plus tard sur les réseaux sociaux. Pour marquer leur alliance toute fraîche, les deux hommes brandissent un petit baobab en pierre aux branches recouvertes de feuilles d’or.          Un mémorandum d’entente vient d’être signé entre Madagascar et le géant émirati du BTP pour la construction de la ville nouvelle Tanamasoandro. Le président malgache ne donne pas de détails sur l’opération ni sur les délais dans lesquels pourrait voir le jour cette « cité intelligente » imaginée à 30 km à l’est de la capitale, Antananarivo. Pour l’heure, ce simple engagement suffit à le combler, car il redonne un souffle inattendu à l’un de ses projets phares, passablement enlisé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Madagascar, la population étranglée par la hausse du prix du carburant                 A moins de dix-huit mois du prochain scrutin pour la magistrature suprême, en novembre 2023, l’épreuve du bilan approche pour celui qui a promis de rattraper en cinq ans le retard accumulé au cours des six décennies qui se sont écoulées depuis l’indépendance, en 1960. L’audacieux « TGV », comme il est surnommé en référence à son parti, Tanora malaGasy Vonona (« jeunes Malgaches déterminés »), et à sa fulgurante ascension, est pourtant loin d’être quitte de ce passé dont il a écrit une des pages sombres en renversant le président Marc Ravalomanana avec le soutien de l’armée, en 2009.            Il n’a alors que 34 ans, une courte expérience de maire d’Antananarivo et un parcours d’entrepreneur autodidacte qui s’est taillé un empire dans le secteur de l’affichage et de la communication. Il est aussi, pour la bourgeoisie branchée, le DJ à la gueule d’ange qui a organisé les plus folles soirées de leurs jeunes années. Sa popularité et son ambition en font l’homme de la situation pour se débarrasser d’un chef de l’Etat accusé de dérive autoritaire et de conflits d’intérêts dans sa gestion économique.          Mais les lendemains du putsch sont amers. Le pays plonge pour cinq années dans un régime dit « de transition », marqué par une sévère régression sociale, la prolifération des trafics de ressources naturelles et un isolement diplomatique. Madagascar affiche alors les pires indicateurs de gouvernance. La sortie de crise, négociée sous la médiation de l’Union africaine, se paie par l’exclusion des principaux acteurs politiques, dont Marc Ravalomanana et Andry Rajoelina, des élections organisées en 2013.          Treize serments          En 2018, dans le rôle du revenant repenti, le candidat s’est présenté en homme nouveau, mûri par l’exil et le temps. Mais en professionnel de la communication, il a dépensé des millions d’euros pour déployer une campagne hors normes et, surtout, il a énormément promis : autosuffisance alimentaire, industrialisation du pays, accès à l’électricité et à l’eau potable pour tous, instruction de qualité, tolérance zéro pour la corruption et l’insécurité, emploi pour tous… Treize serments au total (« velirano », en malgache), censés sceller son engagement de transformer le pays pour le hisser au rang des nations émergentes.        Il vous reste 86.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/22/madagascar-andry-rajoelina-le-maitre-des-desillusions_6135797_3212.html"},"headline":"Madagascar\u00a0: Andry Rajoelina, le ma\u00eetre des d\u00e9sillusions","dateCreated":"2022-07-22T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-22T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["Politique","Madagascar","Le Monde Afrique","International"],"description":"A dix-huit mois de la fin de son mandat, le pr\u00e9sident continue de faire des promesses tous azimuts alors que la Grande Ile s\u2019enfonce un peu plus dans la mis\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel","description":"Antananarivo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/380/0/4000/2000/1342/671/60/0/983fdc8_1658156012620-000-9da7wj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-15">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ « Les casse-pieds de l’été » (3/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. « M » vous indique ceux à éviter pour préserver vos précieux moments de détente. Cette semaine, les amis sortis de détox ou de cure, qui transforment nos repas en prêches sur le bien-manger.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Olga Prader pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Les casse-pieds de l'été         « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Par Guillemette Faure   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Chronique« Les casse-pieds de l’été » (3/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. « M » vous indique ceux à éviter pour préserver vos précieux moments de détente. Cette semaine, les amis sortis de détox ou de cure, qui transforment nos repas en prêches sur le bien-manger.         Parmi les gens que l’on espère ne pas croiser cet été, il y a ceux qui viennent de faire un jeûne ou sortent de détox. Quand ils rejoignent leurs amis en vacances, ils rappellent immédiatement d’où ils arrivent, répondent aux questions (« ça se passe comment les repas à table quand on jeûne ? », « et t’as payé pour ne rien manger ? »), avant de faire la liste de ce qu’ils mangent et ne mangent plus désormais.          Evidemment, on s’en doutait un peu, depuis qu’Emmanuel Carrère a mis l’envie de « boire du thé en sachet dans un verre en Pyrex et [de] manger un pruneau » en guise de petit-déjeuner au cœur de son roman Yoga (P.O.L, 2020). Mais tous les jeûneurs en vacances ne sont pas Emmanuel Carrère. En revanche, ils aiment prendre leur temps pour expliquer l’effet que la consommation de gluten a sur leur corps. Ce qui fait gonfler. Ce qui donne de l’acidité. Ce qui diminue l’énergie. On a la liste.          Ils aiment détailler leurs journées de détox passées (« après le cinquième jour, tu n’as plus du tout mal à la tête et ton ventre cesse de gargouiller… »). Le jeûne les a privés de tout sauf de la parole sur le sujet. Ils expliquent que leur séjour en ashram les a ouverts à plein de choses, mais ils ne semblent pas particulièrement curieux des autres.          Rien n’est assez pur          Parce qu’ils ont pu contrôler tout ce qu’ils avalaient pendant leur cure, ils comptent garder la main. « Il y a de la crème fraîche dans la soupe ? Il y a du vin blanc dans les moules ? » Rien n’est assez pur. Les crêpes, le far breton, ça ne sera pas pour cette année. De toute façon, ils ne veulent pas manger le dessert au dessert parce que le diététicien a décidé que le sucré, c’était avant le salé. Et, à force de vouloir mâchouiller chaque bouchée avec bonne conscience, leurs repas sont désynchronisés par rapport à ceux du reste du groupe.           « Qu’est-ce que tu sales ! » Vingt ans qu’on se connaît et on salait jusque-là sans que ça fasse débat.          Parfois, celui qui sort de détox ne « veu[t] pas déranger ». Le matin, il sort ses petits bocaux avec sa préparation pour une personne : la sienne. Tandis que le groupe se prépare un repas pour dix, celui-là se fait revenir une courgette dans un coin en répétant « ne vous occupez pas de moi », mais en bloquant un rond de cuisinière qui aurait pu servir à réchauffer la bolognaise. Dans le frigo, ils laissent des petits récipients avec de la mousse verte ou des petits mélanges marronnasses que personne n’ose toucher.            On croit qu’ils nous énervent parce qu’ils ne savent pas ce qui est bon. Mais peut-être qu’en réalité, ils nous agacent parce que, ayant renoncé à certaines libertés lors des vacances en groupe, on a du mal avec ceux qui défendent les leurs. Même s’il s’agit de la liberté de manger du boulgour au gomasio en pleine conscience.        Il vous reste 44.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/23/toi-tu-manges-n-importe-quoi-les-ascetes-de-l-assiette_6135837_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Toi, tu manges n\u2019importe quoi\u00a0\u00bb\u00a0: les asc\u00e8tes de l\u2019assiette","dateCreated":"2022-07-23T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-23T06:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les casse-pieds de l'\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Entre soi","Vie sociale","Chroniques","Actu","L'\u00e9poque","M le mag","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les casse-pieds de l'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Les casse-pieds de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (3\/8). Certains individus ont le chic pour g\u00e2cher les vacances. \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb vous indique ceux \u00e0 \u00e9viter pour pr\u00e9server vos pr\u00e9cieux moments de d\u00e9tente. Cette semaine, les amis sortis de d\u00e9tox ou de cure, qui transforment nos repas en pr\u00eaches sur le bien-manger.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/125/0/1500/750/1342/671/60/0/9e07154_1657791365036-web-mlemonde-3x2-rgb-big.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les casse-pieds de l'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-relous-de-l-ete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-16">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ A la frontière polonaise avec l’oblast de Kaliningrad, on regrette ce temps révolu des relations commerciales fleurissantes avec le voisin russe. La guerre en Ukraine pourrait bien faire grimper le taux de chômage à Braniewo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pologne             En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie      A la frontière polonaise avec l’oblast de Kaliningrad, on regrette ce temps révolu des relations commerciales fleurissantes avec le voisin russe. La guerre en Ukraine pourrait bien faire grimper le taux de chômage à Braniewo.          Par Hélène Bienvenu(Braniewo, envoyée spéciale)         Publié le 20 juillet 2022 à 17h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sur le parking du Lidl de Braniewo, à 10 kilomètres de la frontière avec l’enclave russe de Kaliningrad, Vladimir et Ksenia (prénoms changés) font partie des rares clients russes à faire leurs courses dans cette localité du nord-est de la Pologne. « Nous rentrons d’Allemagne pour Kaliningrad », déclare évasivement Vladimir, en glissant plusieurs paquets de biscuits dans le coffre, rempli à ras bord, de sa berline. « Les produits alimentaires sont moins chers en Pologne et de meilleure qualité », vante sa compagne, Ksenia.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les touristes évitent la Pologne, jugée trop exposée à la guerre en Ukraine                 Affairée au rayonnage boulangerie, une employée du supermarché confirme que la clientèle de Russes, qui affluait il y a quelques années encore, s’est volatilisée : « On ne les voit presque plus dans le magasin, et je vous garantis qu’on le sent. » Non loin de là, Katarzyna (prénom changé) tente de passer le temps derrière son comptoir de change. « Les riverains redoutent que cette frontière à moitié fermée mène à des licenciements. Et des emplois, il n’y en a guère par ici », commente cette résidente de Braniewo, une ville de 17 000 habitants.            A quelques kilomètres au nord, au passage frontalier de Gronowo, faisant face à la commune russe de Mamonovo, c’est le calme plat. La frontière y est fermée par les autorités polonaises depuis le 13 mars 2020. Le danger sanitaire a beau s’être considérablement éloigné, les barrières n’ont jamais rouvert, faisant péricliter définitivement bureaux de change et petits restaurants installés en bord de route. Les automobilistes souhaitant se rendre dans l’oblast de Kaliningrad doivent se rabattre sur un passage à 15 kilomètres plus à l’est. Mais, même là, ils sont aux abonnés absents. « La circulation ? Il y en a peu, comme vous pouvez le constater », assure un agent frontalier polonais à Grzechotki. Depuis la pandémie de Covid-19, deux des quatre passages frontaliers qui jalonnent les 210 kilomètres de frontière entre la Russie (de Kaliningrad) et la Warmie-Mazurie polonaise sont actuellement hors service.          « Une énorme perte »          Et la guerre déclenchée par la Russie en Ukraine, le 24 février, a tari ce qui restait de déplacements transfrontaliers. « Les Russes étaient de très bons clients, ils achetaient pour 300 à 500 euros à chaque passage », se désole Jakub Bornus, élu de la commune rurale de Braniewo – administrant les villages avoisinants. Droit dans son costume bleu foncé, l’édile confirme que la profusion de supermarchés et de grandes enseignes commerciales locales répondait aux besoins de la clientèle russe, autrefois fleurissante. Autant de commerces qui ont vu leur chiffre d’affaires ébranlé par la pandémie, et désormais par la guerre en Ukraine.        Il vous reste 56.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/20/en-pologne-le-long-de-l-enclave-de-kaliningrad-une-economie-locale-qui-patit-des-sanctions-contre-la-russie_6135524_3234.html"},"headline":"En Pologne, le long de l\u2019enclave de Kaliningrad, une \u00e9conomie locale qui p\u00e2tit des sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-07-20T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pologne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Pologne","\u00c9conomie"],"description":"A la fronti\u00e8re polonaise avec l\u2019oblast de Kaliningrad, on regrette ce temps r\u00e9volu des relations commerciales fleurissantes avec le voisin russe. La guerre en Ukraine pourrait bien faire grimper le taux de ch\u00f4mage \u00e0 Braniewo.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Braniewo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/289/0/5862/2931/1342/671/60/0/78e299c_1657543031357-000-fv77f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-17">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Pour leur quart de finale face à l’équipe de France, samedi, les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre, seront diminuées par les blessures de plusieurs joueuses.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : des Oranje en quête de certitudes      Pour leur quart de finale face à l’équipe de France, samedi, les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre, seront diminuées par les blessures de plusieurs joueuses.          Par Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham, Angleterre)         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’équipe néerlandaise de foot féminin après son match contre la Suède (1-1), le 9 juillet 2021 à Sheffield (Angleterre).  LEILA COKER / AP                 A Rotherham, près de Sheffield, la métallurgie a longtemps fait vivre la ville, et le New York Stadium est construit sur le site d’une ancienne fonderie. Samedi 23 juillet, c’est bien d’un mental d’acier que les Bleues de Corinne Diacre auront besoin en quarts de finale de l’Euro. La tâche ne s’annonce pas facile face à des Néerlandaises tenantes du titre continental et finalistes du Mondial 2019. Même si les Oranje maîtrisent moins leur sujet depuis le début du tournoi en Angleterre, avec un match nul inaugural face à la Suède (1-1), suivi d’un succès laborieux face au Portugal (3-2) et d’une qualification arrachée dans les dernières minutes du match contre la Suisse (4-1), la prudence est de mise.            « Elles ont l’habitude des grands rendez-vous et ont l’expérience d’avoir gagné un titre », relève Olivier Echouafni, qui était sélectionneur français lors de l’Euro 2017. Dix des vingt-trois championnes d’Europe sont encore présentes pour cet Euro. Et si l’effectif a été remodelé, les joueuses actuelles n’en demeurent pas moins dangereuses. Parmi elles figure Vivianne Miedema, meilleure buteuse de l’histoire de la sélection à seulement 26 ans (94 buts), de retour pour ces quarts de finale après avoir été testée positive au Covid le 12 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin de football : Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engagée en dehors                   Un milieu de terrain puissant            Les « Lionnes orange » peuvent aussi compter sur un puissant milieu de terrain, avec comme métronome Sherida Spitse, 32 ans et plus de 200 sélections.  « Le milieu est la force majeure de l’équipe. Elles évoluent ensemble depuis longtemps, ce qui donne une certaine stabilité, avec également Jackie Groenen, qui récupère un nombre important de ballons », note la défenseuse néerlandaise Anouk Dekker, championne d’Europe en 2017 mais non sélectionnée cette année.              Ces qualités dans l’entre-jeu sont perceptibles dès les catégories jeunes. « Ce sont des équipes très joueuses, bien organisées, avec souvent un bon milieu, une bonne meneuse et une bonne attaquante », note l’entraîneur Gilles Eyquem, qui a souvent affronté les Pays-Bas avec l’équipe de France des moins de 19 ans.            Pour Anouk Dekker, un autre point fort des Néerlandaises se situe au niveau des coups de pied arrêtés : « Avec Sherida Spitse à la baguette qui peut déposer le ballon sur la joueuse libre, ce secteur provoque des occasions et leur permet de régulièrement marquer des buts. » Les Néerlandaises ont inscrit quatre de leurs huit buts à l’Euro sur coup franc ou corner. « Ce sera un secteur de jeu à surveiller de très près pour la France, par moments en difficulté au niveau du marquage », souligne Olivier Echouafni.            Même si 12 des 23 joueuses retenues pour l’Euro évoluent au sein du championnat des Pays-Bas et manquent d’expérience internationale, ce sont deux jeunes joueuses qui ont ouvert la route des quarts de finale. Entrées en jeu en seconde période, alors que le score était à parité (1-1) lors du dernier match de poules face à la Suisse, Victoria Pelova (23 ans) et Romée Leuchter (21 ans) ont sorti leurs coéquipières d’un mauvais pas. Les deux joueuses de l’Ajax Amsterdam ont fait basculer le match dans les dix dernières minutes, en inscrivant trois buts.            Succès attendu dans la bataille des tribunes                           La gardienne néerlandaise Sari Van Veenendaal quitte la pelouse du Bramall Lane de Sheffield, après sa blessure à l’épaule lors de Pays-Bas - Suède (1-1), le 9 juillet 2022.  LEILA COKER / AP                 Pour autant, les coups du sort semblent s’acharner sur les Pays-Bas depuis le début de la compétition et l’entraîneur Mark Parsons doit composer avec l’absence d’un certain nombre de joueuses-clés. La gardienne Sari van Veenendaal s’est ainsi blessée à l’épaule dès le premier match, suivie par l’ailière Lieke Martens, nouvelle recrue du Paris-Saint-Germain et sacrée meilleure joueuse de l’Euro 2017, qui a déclaré forfait en raison d’une blessure au pied face à la Suisse.              Si Vivianne Miedema devrait être apte pour le quart de finale, difficile de savoir si elle sera en pleine possession de ses moyens après avoir été clouée au lit par le Covid, avec des symptômes assez forts. Lors d’un entraînement, mercredi, la no 9 et capitaine a été contrainte, faute d’énergie, de s’alimenter entre deux exercices.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté                   « Si elle ne joue pas, l’équipe perd celle qui peut marquer et prendre les initiatives offensives », relève Anouk Dekker, tout en soulignant qu’une éventuelle absence « pourrait donner une bonne opportunité à une joueuse moins connue par l’adversaire et créer un effet de surprise ».            Si l’effectif néerlandais s’avance vers ce quart de finale avec peu de repères sur le terrain, il pourrait toutefois en trouver dans les tribunes grâce à ses supporteurs. Venus en masse lors du premier tour – près de 2 500 billets vendus à chaque rencontre –, les Oranje remporteront à coup sûr la bataille des gradins, même s’ils seront un peu moins nombreux à Rotherham : on en attend 600 seulement.                 Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham, Angleterre)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/euro-de-football-2022-des-oranje-en-quete-de-certitudes_6135851_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: des Oranje en qu\u00eate de\u00a0certitudes","dateCreated":"2022-07-23T08:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-23T08:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Football","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Pour leur quart de finale face \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France, samedi, les N\u00e9erlandaises, championnes d\u2019Europe en titre, seront diminu\u00e9es par les blessures de plusieurs joueuses.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rotherham, Angleterre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/378/0/4536/2268/1342/671/60/0/88ebc7c_9fe9eb0721484cfb88ca11ffe66f3fa5-9fe9eb0721484cfb88ca11ffe66f3fa5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-18">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ « Le dernier défilé » (2/6). L’ultime collection des grands créateurs pour les maisons où ils ont brillé a toujours une saveur particulière. Cette semaine, le couturier britannique et la marque française, le 4 mars 2011.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                 Styles       Le dernier défilé         Le final dramatique de John Galliano chez Dior   Par Valentin Pérez   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le dernier défilé » (2/6). L’ultime collection des grands créateurs pour les maisons où ils ont brillé a toujours une saveur particulière. Cette semaine, le couturier britannique et la marque française, le 4 mars 2011.                             Présentation de la collection de prêt-à-porter automne-hiver 2011-2012, le 4 mars 2011, à Paris.  IMAXTREE               Il est assez rare que le public de la mode ait conscience que ce qu’il regarde est la dernière démonstration d’un couturier. D’ordinaire, l’annonce d’un départ tombe après l’ultime défilé ou bien la mort vient soudainement jouer les arbitres, fauchant un créateur encore en exercice (Azzedine Alaïa, Karl Lagerfeld, Alber Elbaz, Virgil Abloh…). Pourtant, le vendredi 4 mars 2011, à 14 h 30, le public le savait : il s’apprêtait à assister au tout dernier défilé Dior de l’ère John Galliano, celui dévoilant le prêt-à-porter féminin de l’automne-hiver 2011-2012.          « Un jour gris et froid », se souvient la journaliste américaine Dana Thomas, qui travaille entre autres pour Vogue et a signé, en 2015, une enquête aux allures de saga retraçant les trajectoires parallèles de Galliano et d’Alexander McQueen (Gods and Kings, Penguin Press, non traduit). « La rue de Varenne était fermée à la circulation, sous surveillance policière, et on avait l’impression d’aller à un enterrement. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  John Galliano : « Il y a trop de vêtements dans le monde »                 Dans l’enceinte du Musée Rodin, de fait, tout est noir : la tente dressée pour accueillir le show, les chaises, l’uniforme des attachés de presse… Bernard Arnault, le PDG de LVMH, groupe qui vient alors pour la première fois de son histoire de dépasser les 20 milliards d’euros de chiffre d’affaires (des résultats plus que triplés, dix ans plus tard), n’a pas fait le déplacement. Ses enfants Antoine et Delphine affichent la tête des mauvais jours.          Préambule embarrassant          Avant que la première silhouette ne s’avance sur le podium, le patron de Dior, Sidney Toledano, s’empare d’un micro. « Le fait que le nom de Dior ait pu être mêlé, par l’intermédiaire de son designer, si brillant soit-il, à des propos intolérables, nous est très douloureux », déclare-t-il, sans jamais prononcer le nom de Galliano ni expliciter l’affaire. Dans la salle silencieuse, tout le monde a en tête les insanités antisémites prononcées par l’Anglais à plusieurs reprises au café parisien La Perle – des propos qui lui ont valu des plaintes de victimes, les 24 et 26 février, et l’ouverture d’une ­procédure de licenciement, le 1er mars, trois jours avant ce défilé.           « Galliano a marqué son temps par sa flamboyance, sa compréhension des techniques de la haute couture, mises au service de son imaginaire débordant. Or, là, il manque sa frénésie habituelle : c’est un cru moins incarné, comme anesthésié. » Alexandre Samson, historien de la mode          Galliano, qui se dira, lors de son procès, aux prises avec une « triple dépendance, à l’alcool, aux somnifères et au Valium », serait déjà parti en cure de désintoxication en Arizona, chuchotent les invités. Lorsque les vêtements sont arrivés, « on a bien vu qu’il n’avait touché à rien : c’était une collection assurée par le studio quand lui se débattait avec ses addictions », estime Dana Thomas.          Il vous reste 42.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/07/23/le-final-dramatique-de-john-galliano-chez-dior_6135835_4497319.html"},"headline":"Le final dramatique de John Galliano chez Dior","dateCreated":"2022-07-23T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-23T06:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Le dernier d\u00e9fil\u00e9"],"keywords":["Fashion Week & d\u00e9fil\u00e9s","M le mag","Styles","Mode","Cr\u00e9ateurs & artisans de la mode","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le dernier d\u00e9fil\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Le dernier d\u00e9fil\u00e9\u00a0\u00bb (2\/6). L\u2019ultime collection des grands cr\u00e9ateurs pour les maisons o\u00f9 ils ont brill\u00e9 a toujours une saveur particuli\u00e8re. Cette semaine, le couturier britannique et la marque fran\u00e7aise, le 4\u00a0mars\u00a02011.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/250/0/1500/750/1342/671/60/0/83e6cd7_209645-3281090.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le dernier d\u00e9fil\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-dernier-defile/"}}
       


        
  
